^ ***w13 8/15 p. 24 Isaalang-alang ang Uri ng Pagkatao na Nararapat sa Iyo***
5 Paano pinupuntirya ni Satanas ang ating puso? “Ang buong sanlibutan ay nasa kapangyarihan ng isa na balakyot,” ang sabi ng Bibliya. (1 Juan 5:19) Kabilang sa mga ginagamit ni Satanas “ang mga bagay . . . na nasa sanlibutan.” (Basahin ang 1 Juan 2:15, 16.) Sa loob ng libu-libong taon, may-katusuhang dinisenyo ng Diyablo ang ating kapaligiran para dayain ang tao. Yamang nabubuhay tayo sa sanlibutang ito, kailangan nating magbantay laban sa kaniyang mga tusong pakana.—Juan 17:15.

^ ***w13 8/15 p. 25 Isaalang-alang ang Uri ng Pagkatao na Nararapat sa Iyo***
9 Ang isa pang pang-akit ni Satanas na binanggit ni Juan ay ang “pagnanasa ng mga mata.” Ipinahihiwatig ng pananalitang ito na nagsisimula ang pagnanasa sa isang bagay habang tinitingnan natin ito. Ginamit ito ni Satanas kay Eva, sa pagsasabi: “Madidilat nga ang inyong mga mata.” Habang tinititigan ni Eva ang ipinagbabawal na bunga, lalo itong nagiging kaakit-akit sa kaniya. Nakita ni Eva na ang puno ay “kapana-panabik sa mga mata.”

10 Paano ginamit ni Satanas ang “pagnanasa ng mga mata” para tuksuhin si Jesus? “Ipinakita [ni Satanas kay Jesus] ang lahat ng mga kaharian ng tinatahanang lupa sa isang saglit ng panahon; at sinabi sa kaniya ng Diyablo: ‘Ibibigay ko sa iyo ang lahat ng awtoridad na ito at ang kaluwalhatian nila.’” (Luc. 4:5, 6) Hindi aktuwal na nakita ni Jesus ang lahat ng kaharian sa lupa, pero malamang na inisip ni Satanas na kung makikita ni Jesus sa pangitain ang kaluwalhatian ng mga ito, maaakit si Jesus sa kaniyang nakita. Tahasang sinabi ni Satanas: “Kung gagawa ka ng isang gawang pagsamba sa harap ko ay magiging iyong lahat ito.” (Luc. 4:7) Hinding-hindi papayag si Jesus na magpaimpluwensiya kay Satanas. Mabilis na tumugon si Jesus: “Nasusulat, ‘Si Jehova na iyong Diyos ang sasambahin mo, at sa kaniya ka lamang mag-uukol ng sagradong paglilingkod.’”—Luc. 4:8.

^ ***w13 11/15 p. 22-23 Maging Masunurin sa mga Pastol ni Jehova***
8 Si apostol Pablo, na isang pastol sa kongregasyon, ay sumulat sa mga kapatid sa Colosas: “Mag-ingat: baka may sinumang tumangay sa inyo bilang kaniyang nasila sa pamamagitan ng pilosopiya at walang-katuturang panlilinlang ayon sa tradisyon ng mga tao, ayon sa panimulang mga bagay ng sanlibutan at hindi ayon kay Kristo.” (Col. 2:8) Ipinakikita ng babalang ito ang isa pang dahilan para sundin ang maka-Kasulatang payo ng mga elder. Pinaaalalahanan nila ang kawan na mag-ingat sa mga nagtatangkang sumira sa kanilang pananampalataya. Nagbabala si apostol Pedro laban sa “mga bulaang propeta” at “mga bulaang guro” na ‘nang-aakit ng mga kaluluwang di-matatag’ tungo sa paggawa ng masama. (2 Ped. 2:1, 14) Ang mga elder sa ngayon ay dapat ding magbigay ng gayong mga babala kapag kailangan. Bilang mga may-gulang na Kristiyano, makaranasan na sila sa buhay. Bukod diyan, bago sila hinirang, naipakita nila na malinaw nilang nauunawaan ang Kasulatan at na kuwalipikado silang magturo ng mga katotohanan sa Bibliya. (1 Tim. 3:2; Tito 1:9) Dahil sa kanilang pagkamaygulang, pagiging timbang, at karunungang mula sa Bibliya, nakapagbibigay sila ng mahusay na patnubay sa kawan.

^ (Gawa 5:17-28) Ngunit ang mataas na saserdote at ang lahat ng mga kasama niya, ang sekta ng mga Saduceo na umiiral noon, ay bumangon at napuno ng paninibugho, 18 at sinunggaban nila ng kanilang mga kamay ang mga apostol at inilagay sila sa pangmadlang dakong kulungan. 19 Ngunit nang kinagabihan ay binuksan ng anghel ni Jehova ang mga pinto ng bilangguan, inilabas sila at sinabi: 20 “Humayo kayo, at, pagtayo ninyo sa templo, patuloy ninyong salitain sa mga tao ang lahat ng mga pananalita tungkol sa buhay na ito.” 21 Pagkarinig nito, sila ay pumasok sa templo nang magbukang-liwayway at nagsimulang magturo. At nang dumating ang mataas na saserdote at ang mga kasama niya, tinipon nila ang Sanedrin at ang buong kapulungan ng matatandang lalaki ng mga anak ni Israel, at nagsugo sila sa piitan upang dalhin ang mga ito. 22 Ngunit nang makarating doon ang mga opisyal ay hindi nila nasumpungan ang mga ito sa bilangguan. Kaya sila ay bumalik at nag-ulat, 23 na sinasabi: “Ang piitan ay nasumpungan naming nakatrangka nang buong tibay at ang mga bantay ay nakatayo sa mga pintuan, ngunit nang mabuksan ay wala kaming nasumpungang sinuman sa loob.” 24 Buweno, nang ang mga salitang ito ay marinig kapuwa ng kapitan ng templo at ng mga punong saserdote, sila ay napasakalituhan tungkol sa mga bagay na ito kung ano nga ang kalalabasan nito. 25 Ngunit may isang taong dumating at nag-ulat sa kanila: “Narito! Ang mga lalaking inilagay ninyo sa bilangguan ay nasa templo, na nakatayo at nagtuturo sa mga tao.” 26 Nang magkagayon ay pumaroon ang kapitan kasama ang kaniyang mga opisyal at dinala sila, ngunit sa paraang walang dahas, dahil natatakot silang batuhin sila ng mga tao. 27 Kaya dinala nila sila at pinatayo sila sa bulwagan ng Sanedrin. At ang mataas na saserdote ay nagtanong sa kanila 28 at nagsabi: “Mahigpit namin kayong pinag-utusan na huwag nang magturo salig sa pangalang ito, at gayunman, narito! pinunô ninyo ng inyong turo ang Jerusalem, at determinado kayong ipataw sa amin ang dugo ng taong ito.”

^ ***w13 5/15 p. 11 ‘Masigasig Ka ba sa Maiinam na Gawa’?***
13 Ipinakikita ng halimbawang iyan kung gaano kalaki ang epekto sa iba ng ating paninindigan sa mga simulain ng Bibliya. Malamang na marami ang naipagkasundo sa Diyos dahil sa lakas-loob na paninindigan ni Pedro at ng iba pang apostol. (Gawa 5:17-29) Sa kaso natin, puwedeng tanggapin ng ating mga kaeskuwela, katrabaho, o kapamilya ang katotohanan kapag nakita nila ang ating paninindigan sa harap ng pagsalansang.

14 Laging may mga kapatid na pinag-uusig. Halimbawa, sa Armenia, mga 40 brother ang nakabilanggo dahil sa kanilang neutralidad. At posibleng marami pa ang makukulong sa susunod na mga buwan. Sa Eritrea, 55 lingkod ni Jehova ang nakakulong, ang ilan ay mahigit 60 anyos pa nga. Sa South Korea, mga 700 Saksi ang nakabilanggo dahil sa kanilang pananampalataya. Ganiyan ang sitwasyon ng mga kapatid sa lugar na iyan sa loob ng 60 taon. Ipanalangin natin na ang katapatan ng mga kapatid na ito na pinag-uusig ay makapagbigay-kaluwalhatian sa Diyos at makatulong sa iba na tanggapin ang katotohanan.—Awit 76:8-10.

^ ***fy p. 27-38 Dalawang Susi sa Panghabang-Buhay na Pag-aasawa***
Ikatlong Kabanata

Dalawang Susi sa Panghabang-Buhay na Pag-aasawa

NANG pag-isahing-dibdib ng Diyos ang unang lalaki at babae, walang anumang pahiwatig na ang pagsasama nila’y magiging pansamantala lamang. Sina Adan at Eva ay itinakdang magsasama habang-buhay. (Genesis 2:24) Ang pamantayan ng Diyos sa isang marangal na pag-aasawa ay ang pag-iisang-dibdib ng isang lalaki at isang babae. Tanging ang malubhang imoralidad lamang sa sekso sa bahagi ng isa o kapuwa ng mag-asawa ang naglalaan ng maka-Kasulatang dahilan na makapagdiborsiyo taglay ang posibilidad na muling makapag-asawa.—Mateo 5:32.

2 Posible ba para sa dalawang indibiduwal na magsama nang maligaya hanggang sa panahong walang-takda? Oo, at ipinakikita ng Bibliya ang dalawang mahalagang salik, o susi, na tutulong upang ito’y maging posible. Kung gagamitin ang mga ito ng kapuwa mag-asawa, mabubuksan nila ang pinto patungo sa kaligayahan at sa maraming pagpapala. Ano ba ang mga susing ito?

ANG UNANG SUSI

3 Ang unang susi ay ang pag-ibig. Kapansin-pansin, may iba’t ibang uri ng pag-ibig na ipinakikilala sa Bibliya. Ang isa ay ang mainit, personal na pagmamahal sa iba, ang uri ng pag-ibig na umiiral sa pagitan ng magkaibigan. (Juan 11:3) Ang isa pa ay ang pag-ibig na sumisibol sa pagitan ng mga miyembro ng pamilya. (Roma 12:10) Ang ikatlo ay ang romantikong pag-ibig na maaaring iukol ng isa para sa isang miyembro ng di-kasekso. (Kawikaan 5:15-20) Mangyari pa, ang lahat ng ito ay dapat pagyamanin ng mag-asawa. Subalit may ikaapat na uri ng pag-ibig na higit na mahalaga kaysa sa nabanggit na.

4 Sa orihinal na wika ng Kristiyanong Griegong Kasulatan, ang salita para sa ikaapat na uri ng pag-ibig na ito ay a·gaʹpe. Ang salitang iyan ay ginamit sa 1 Juan 4:8, na doo’y sinabihan tayo: “Ang Diyos ay pag-ibig.” Sa katunayan, “tayo ay umiibig, sapagkat [ang Diyos] ang unang umibig sa atin.” (1 Juan 4:19) Pinagyayaman ng isang Kristiyano ang gayong pag-ibig una muna sa Diyos na Jehova at pagkatapos ay sa kapuwa. (Marcos 12:29-31) Ang salitang a·gaʹpe ay ginamit din sa Efeso 5:2, na ganito ang sabi: “Patuloy na lumakad sa pag-ibig, kung paanong inibig din kayo ng Kristo at ibinigay ang kaniyang sarili para sa inyo.” Sinabi ni Jesus na makikilala ang kaniyang tunay na mga tagasunod sa pamamagitan ng uring ito ng pag-ibig: “Sa ganito malalaman ng lahat na kayo ay aking mga alagad, kung kayo ay may pag-ibig [a·gaʹpe] sa isa’t isa.” (Juan 13:35) Pansinin din ang paggamit ng a·gaʹpe sa 1 Corinto 13:13: “Nananatili ang pananampalataya, pag-asa, pag-ibig, ang tatlong ito; ngunit ang pinakadakila sa mga ito ay pag-ibig [a·gaʹpe].”

5 Ano ang dahilan at higit na dakila ang pag-ibig a·gaʹpe na ito kaysa sa pananampalataya at pag-asa? Ito’y inuugitan ng mga simulain—mga tamang simulain—na masusumpungan sa Salita ng Diyos. (Awit 119:105) Ito ang walang-pag-iimbot na hangaring makagawa sa iba ng tama at mabuti ayon sa pananaw ng Diyos, maging waring karapat-dapat man o hindi ang tatanggap nito. Ang pag-ibig na ito ay magpapangyari sa mag-asawa na masunod ang payo ng Bibliya: “Patuloy ninyong pagtiisan ang isa’t isa at malayang patawarin ang isa’t isa kung ang sinuman ay may dahilan sa pagrereklamo laban sa iba. Kung paanong si Jehova ay malayang nagpatawad sa inyo, gayon din naman ang gawin ninyo.” (Colosas 3:13) Ang nagmamahalang mag-asawa ay nagtataglay at nagpapaunlad ng “masidhing pag-ibig [a·gaʹpe] sa isa’t isa, sapagkat ang pag-ibig ay nagtatakip ng maraming kasalanan.” (1 Pedro 4:8) Pansinin na ang pag-ibig ay nagtatakip ng mga pagkukulang. Hindi nito inaalis ang mga iyon, yamang walang di-sakdal na tao ang hindi nagkakamali.—Awit 130:3, 4; Santiago 3:2.

6 Kapag ang pag-ibig na iyan sa Diyos at sa isa’t isa ay pinagyaman ng mag-asawa, ang kanilang pagsasama’y magtatagal at magiging maligaya, yamang “ang pag-ibig ay hindi kailanman nabibigo.” (1 Corinto 13:8) Ang pag-ibig ay “isang sakdal na bigkis ng pagkakaisa.” (Colosas 3:14) Kung ikaw ay may-asawa, papaano ninyo kapuwa mapagyayaman ang uring ito ng pag-ibig? Magkasama ninyong basahin ang Salita ng Diyos araw-araw, at pag-usapan ito. Pag-aralan ang halimbawa ni Jesus ng pag-ibig at sikaping tularan siya, upang mag-isip at kumilos na gaya niya. Karagdagan pa, dumalo sa mga Kristiyanong pulong, na doo’y itinuturo ang Salita ng Diyos. At manalangin na tulungan kayo ng Diyos na mapasulong ang mataas na uring ito ng pag-ibig, na isang bunga ng banal na espiritu ng Diyos.—Kawikaan 3:5, 6; Juan 17:3; Galacia 5:22; Hebreo 10:24, 25.

ANG IKALAWANG SUSI

7 Kung tunay na nagmamahalan ang mag-asawa, kung gayon ay may paggalang din naman sila sa isa’t isa, at ang paggalang ang ikalawang susi sa isang maligayang pag-aasawa. Ang kahulugan ng paggalang ay ang “pagbibigay ng konsiderasyon sa iba, na binibigyang-dangal ang mga ito.” Pinapayuhan ng Salita ng Diyos ang lahat ng Kristiyano, kasali na ang mga mag-asawa: “Sa pagpapakita ng dangal sa isa’t isa ay manguna kayo.” (Roma 12:10) Sumulat si apostol Pedro: “Kayong mga asawang lalaki, patuloy na manahanang kasama [ng inyo-inyong asawa] sa katulad na paraan alinsunod sa kaalaman, na pinag-uukulan sila ng karangalang gaya ng sa isang mas mahinang sisidlan, ang isa na may katangiang pambabae.” (1 Pedro 3:7) Ang asawang babae ay pinapayuhan “na magkaroon ng matinding paggalang sa kaniyang asawang lalaki.” (Efeso 5:33) Kung nais mong igalang ang isang tao, ikaw ay mabait sa taong iyon, may paggalang sa kaniyang dignidad at mga pananaw, at handang paunlakan ang anumang makatuwirang hilingin sa iyo.

8 Yaong mga nagnanais magtamasa ng isang maligayang pag-aasawa ay nagpapakita ng paggalang sa kani-kanilang kabiyak kapag “itinutuon ang mga mata, hindi sa personal na interes ng [kanilang] sariling mga bagay-bagay lamang, kundi sa personal na interes din niyaong [sa kani-kanilang kabiyak].” (Filipos 2:4) Hindi lamang nila tinitingnan kung ano ang mabuti sa kanilang sarili—yamang ito’y magiging isang kasakiman. Sa halip, tinitingnan din nila kung ano ang pinakamabuti sa kani-kanilang kabiyak. Ang totoo, iyon ang kanilang inuuna.

9 Ang paggalang ay tutulong sa mag-asawa na kilalanin ang pagkakaiba-iba ng pananaw. Hindi makatuwiran na asahang magtaglay ang dalawang tao ng magkatulad na pangmalas sa lahat ng bagay. Ang mahalaga sa asawang lalaki ay maaaring hindi naman ganoong kahalaga sa asawang babae, at ang gusto ng asawang babae ay baka hindi naman gusto ng asawang lalaki. Subalit sila’y dapat na gumalang sa pananaw at kagustuhan ng isa’t isa, hangga’t ang mga ito’y ayon pa rin sa mga batas at simulain ni Jehova. (1 Pedro 2:16; ihambing ang Filemon 14.) Isa pa, dapat na igalang ng bawat isa ang dignidad ng kabiyak sa pamamagitan ng pag-iwas na ang isang iyon ay maging tampulan ng nakahihiyang pamumuna o panunukso, sa harap man ng mga tao o sa sarilinan.

10 Oo, ang pag-ibig sa Diyos at sa isa’t isa at ang paggagalangan ang dalawang mahalagang susi sa isang matagumpay na pag-aasawa. Papaano maikakapit ang mga ito sa ilang mas mahahalagang pitak ng buhay may asawa?

TULAD-KRISTONG PAGKAULO

11 Sinasabi sa atin ng Bibliya na ang lalaki’y nilalang taglay ang mga katangiang magpapangyari sa kaniya na maging isang matagumpay na ulo ng pamilya. Dahil dito, ang lalaki ang may pananagutan sa harap ni Jehova ukol sa espirituwal at pisikal na kapakanan ng kaniyang asawa at mga anak. Dapat na gumawa siya ng timbang na mga pagpapasiya na nagpapabanaag ng kalooban ni Jehova at maging isang mabuting halimbawa ng maka-Diyos na pag-uugali. “Ang mga asawang babae ay magpasakop sa kanilang mga asawang lalaki gaya ng sa Panginoon, sapagkat ang asawang lalaki ang ulo ng kaniyang asawang babae kung paanong ang Kristo rin ay ulo ng kongregasyon.” (Efeso 5:22, 23) Gayunman, sinasabi ng Bibliya na ang asawang lalaki ay may ulo rin, Isa na may awtoridad sa kaniya. Sumulat si apostol Pablo: “Nais kong malaman ninyo na ang ulo ng bawat lalaki ay ang Kristo; ang ulo naman ng babae ay ang lalaki; ang ulo naman ng Kristo ay ang Diyos.” (1 Corinto 11:3) Natututo ang matalinong asawang lalaki na gumanap ng pagkaulo sa pamamagitan ng pagtulad sa kaniyang ulo, si Kristo Jesus.

12 Si Jesus man ay may ulo rin, si Jehova, at siya’y wastong nagpapasakop sa Kaniya. Sabi ni Jesus: “Hinahanap ko, hindi ang aking sariling kalooban, kundi ang kalooban niya na nagsugo sa akin.” (Juan 5:30) Napakagaling na halimbawa! Si Jesus “ang panganay sa lahat ng nilalang.” (Colosas 1:15) Siya ang naging Mesiyas. Siya’y nakatakdang maging Ulo ng kongregasyon ng pinahirang mga Kristiyano at ang piniling Hari ng Kaharian ng Diyos, na mataas pa sa lahat ng mga anghel. (Filipos 2:9-11; Hebreo 1:4) Sa kabila ng gayong tinitingalang kalagayan at sa gayong itinaas na tungkulin sa hinaharap, ang lalaking si Jesus ay hindi mabalasik, mapagmatigas, o labis na mapaghanap. Hindi siya naghahari-harian, anupat paulit-ulit na ipinaaalaala sa kaniyang mga alagad na siya’y dapat nilang sundin. Si Jesus ay mapagmahal at madamayin, lalo na sa mga naaapi. Sabi niya: “Pumarito kayo sa akin, lahat kayo na nagpapagal at nabibigatan, at pananariwain ko kayo. Pasanin ninyo ang aking pamatok at matuto kayo mula sa akin, sapagkat ako ay mahinahong-loob at mababa ang puso, at masusumpungan ninyo ang pagpapanariwa ng inyong mga kaluluwa. Sapagkat ang aking pamatok ay may kabaitan at ang aking pasan ay magaan.” (Mateo 11:28-30) Tunay na nakagagalak na makasama siya.

13 Makabubuti para sa asawang lalaki na naghahangad ng isang maligayang pamilya na isaalang-alang ang maiinam na katangian ni Jesus. Ang isang mabuting asawang lalaki ay hindi mabalasik at naghahari-harian, anupat may-kamaliang ginagamit ang kaniyang pagkaulo bilang panghataw upang takutin ang kaniyang asawa. Sa halip, iniibig niya ito at iginagalang. Kung “mababa ang puso” ni Jesus, higit na may dahilan ang asawang lalaki na maging gayon sapagkat, di-gaya ni Jesus, siya’y nagkakamali. Kapag nagkakamali, hinahangad niya ang pang-unawa ng kaniyang asawa. Dahil dito, inaamin ng mapagpakumbabang asawang lalaki ang kaniyang mga pagkakamali, bagaman ang pananalitang, “Pasensiya ka na; tama ka nga,” ay napakahirap sabihin. Higit na magiging madali para sa isang asawang babae na igalang ang pagkaulo ng isang mababang-loob at mapagpakumbabang asawang lalaki kaysa sa isa na mapagmataas at mapagmatigas. Sa kabilang dako naman, ang magalang na asawang babae ay humihingi rin ng paumanhin kapag siya’y nagkakamali.

14 Nilalang ng Diyos ang babae na may maiinam na katangian na makatutulong sa pagkakaroon ng isang maligayang pag-aasawa. Kikilalanin ito ng isang matalinong asawang lalaki at hindi niya siya pipigilan. Marami sa kababaihan ang mas madaling mahabag at may matalas na pakiramdam, mga katangiang kailangan sa pangangalaga ng pamilya at sa paghubog ng pag-uugnayan ng mga tao. Karaniwan nang ang babae ang higit na may kasanayan na magawang isang kaayaayang dako ang tahanan upang tirahán. Ang “may-kakayahang asawang babae” na inilarawan sa Kawikaan kabanata 31 ay nagtataglay ng maraming kahanga-hangang katangian at pambihirang kakayahan, at lubusang pinakikinabangan ng kaniyang pamilya ang mga ito. Bakit? Sapagkat ang puso ng kaniyang asawa ay “tumitiwala” sa kaniya.—Kawikaan 31:10, 11.

15 Sa ilang kultura, gayon na lamang ang pagpapahalaga sa awtoridad ng isang asawang lalaki, kung kaya maging ang pagtatanong lamang sa kaniya ay itinuturing nang isang kawalang-galang. Maaari niyang pakitunguhan ang kaniyang asawa na halos parang alipin. Ang gayong maling pagganap ng pagkaulo ay nagbubunga ng marupok na pakikipag-ugnayan hindi lamang sa kaniyang asawa kundi maging sa Diyos. (Ihambing ang 1 Juan 4:20, 21.) Sa kabilang dako naman, kinaliligtaan ng ilang asawang lalaki na manguna, anupat hinahayaan ang kani-kanilang asawa na siyang manaig sa sambahayan. Ang asawang lalaki na wastong nagpapasakop kay Kristo ay hindi nagsasamantala sa kaniyang asawa o nag-aalis dito ng kaniyang dignidad. Sa halip, tinutularan niya ang mapagsakripisyo-sa-sariling pag-ibig ni Jesus at isinasagawa ang gaya ng payo ni Pablo: “Mga asawang lalaki, patuloy na ibigin ang inyong mga asawang babae, kung paanong inibig din ng Kristo ang kongregasyon at ibinigay ang kaniyang sarili ukol dito.” (Efeso 5:25) Gayon na lamang ang pag-ibig ni Kristo Jesus sa kaniyang mga tagasunod anupat siya’y namatay alang-alang sa kanila. Ang isang mabuting asawang lalaki ay magsisikap na tularan ang walang-pag-iimbot na saloobing iyan, anupat hinahangad ang kabutihan ng kaniyang asawa, sa halip na maging mapaghanáp sa kaniya. Kapag nagpapasakop kay Kristo ang isang asawang lalaki at nagpapamalas ng tulad-Kristong pag-ibig at paggalang, mauudyukan ang kaniyang asawa na ipasakop ang kaniyang sarili sa kaniya.—Efeso 5:28, 29, 33.

PAGPAPASAKOP NG ASAWANG BABAE

16 Mga ilang panahon pagkatapos lalangin si Adan, “Nagpatuloy ang Diyos na Jehova sa pagsasabi: ‘Hindi mabuti para sa lalaki na magpatuloy na mag-isa. Gagawa ako ng isang katulong para sa kaniya, bilang isang kapupunan niya.’” (Genesis 2:18) Nilalang ng Diyos si Eva bilang “isang kapupunan,” hindi bilang isang kaagáw. Ang pag-aasawa ay hindi dapat maging gaya ng isang barko na may nag-aagawang kapitan. Ang asawang lalaki ay dapat magpakita ng maibiging pagkaulo, at ang asawang babae naman ay dapat magpamalas ng pag-ibig, paggalang, at kusang pagpapasakop.

17 Gayunman, ang isang mabuting asawang babae ay hindi lamang mapagpasakop. Nagsisikap siyang maging isang tunay na katulong, umaalalay sa kaniyang asawa sa kaniyang mga pagpapasiya. Mangyari pa, mas madali para sa kaniya kung sang-ayon siya sa mga desisyon nito. Ngunit kung hindi man siya sang-ayon, ang kaniyang pakikiisa ay makatutulong sa ikapagtatagumpay ng desisyon nito.

18 Makatutulong ang asawang babae sa kaniyang kabiyak upang ito’y maging mabuting ulo sa iba pang paraan. Maaari niyang ipahayag ang kaniyang pagpapahalaga sa mga pagsisikap nito sa pangunguna, sa halip na pintasan siya o ipadama sa kaniya na hindi niya kailanman makakayang paluguran siya. Sa pakikitungo sa kaniyang asawang lalaki sa positibong paraan, dapat niyang tandaan na ang “mahinahong espiritu [ay] may napakalaking halaga sa mga mata ng Diyos,” hindi lamang sa mga mata ng kaniyang kabiyak. (1 Pedro 3:3, 4; Colosas 3:12) Papaano naman kung ang asawang lalaki ay hindi kapananampalataya? Kapananampalataya man siya o hindi, hinihimok ng Kasulatan ang mga asawang babae na “ibigin ang kani-kanilang mga asawa, na ibigin ang kanilang mga anak, na maging matino sa pag-iisip, malinis, mga manggagawa sa tahanan, mabuti, nagpapasakop sa kanilang mga asawa, upang ang salita ng Diyos ay hindi mapagsalitaan nang may pang-aabuso.” (Tito 2:4, 5) Kapag may bumangong bagay na may kinalaman sa budhi, malamang na igalang ng di-sumasampalatayang asawang lalaki ang posisyon ng kaniyang asawa kung ito’y iniharap taglay ang “mahinahong kalooban at matinding paggalang.” Ang ilang di-sumasampalatayang asawang lalaki ay ‘nawawagi nang walang salita sa pamamagitan ng paggawi ng kanilang mga asawang babae, dahil sa pagiging mga saksing nakakita sa kanilang malinis na paggawi na may kalakip na matinding paggalang.’—1 Pedro 3:1, 2, 15; 1 Corinto 7:13-16.

19 Papaano kung hilingin ng asawang lalaki sa kaniyang kabiyak na gumawa ng isang bagay na ipinagbabawal ng Diyos? Kung mangyayari iyan, hindi niya dapat kalimutan na ang Diyos ang kaniyang pangunahing Tagapamahala. Kukunin niyang halimbawa ang ginawa ng mga apostol nang sila’y hilingan ng mga awtoridad na labagin ang batas ng Diyos. Ganito ang sabi ng Gawa 5:29: “Sinabi ni Pedro at ng iba pang mga apostol: ‘Dapat naming sundin ang Diyos bilang tagapamahala sa halip na mga tao.’”

MABUTING PAG-UUSAP

20 Ang pag-ibig at paggalang ay kailangan sa isa pang pitak ng pag-aasawa—sa pag-uusap. Makikipag-usap ang mapagmahal na asawang lalaki sa kaniyang kabiyak tungkol sa mga gawain nito, sa kaniyang mga suliranin, sa kaniyang mga pananaw tungkol sa iba’t ibang bagay. Kailangan ito ng asawang babae. Ang asawang lalaki na may panahong makipag-usap sa kaniyang kabiyak at talagang nakikinig sa mga sinasabi nito ay nagpapakita ng kaniyang pag-ibig at paggalang sa kaniya. (Santiago 1:19) Idinaraing ng ilang asawang babae na ang kani-kanilang asawa ay halos hindi nakikipag-usap sa kanila. Nakalulungkot iyan. Totoo nga, sa abalang panahong ito, maaaring nagtatrabaho nang mahabang oras ang mga asawang lalaki sa labas ng tahanan, at dahil sa kalagayan sa kabuhayan maaaring maging dahilan ito upang ang ilang asawang babae ay magtrabaho na rin. Subalit ang mag-asawa ay dapat na maglaan ng panahon para sa isa’t isa. Kung hindi, baka hindi na nila kailanganin ang isa’t isa. Hahantong ito sa malulubhang suliranin kapag sila’y nakadama ng pangangailangan para sa isang madamaying kasama na hindi nila asawa.

21 Ang paraan ng pag-uusap ng mag-asawa ay mahalaga. “Ang mga kaayaayang salita ay . . . matamis sa kaluluwa at kagalingan sa mga buto.” (Kawikaan 16:24) Sumasampalataya man o hindi ang isang kabiyak, kumakapit pa rin ang payo ng Bibliya: “Hayaang ang inyong pananalita ay laging may kagandahang-loob, na tinimplahan ng asin,” alalaong baga’y, masarap pakinggan. (Colosas 4:6) Kapag naging maproblema sa isa ang maghapon, napakalaki ng magagawa ng ilang mababait, madamaying pananalita na manggagaling sa asawa. “Mistulang mga mansanas na ginto sa mga inukit na pilak ang salitang sinalita sa tamang panahon para doon.” (Kawikaan 25:11) Ang tono ng boses at pagpili ng mga salita ay napakahalaga. Halimbawa, sa pagalít at pautos na paraan, maaaring sabihin ng isa sa kaniyang asawa: “Isara mo nga ang pintong iyan!” Subalit tunay na “tinimplahan ng asin” ang pananalita, na sinabi sa isang mahinahon, maunawaing tinig gaya ng, “Pakisara mo naman ang pinto, puwede ba?”

22 Nagkakaroon ng mabuting pag-uusap kapag may malumanay na pananalita, magiliw na tingin at pagkilos, kabaitan, pang-unawa, at paglalambing. Sa pagsisikap na mapanatili ang mabuting pag-uusap, madarama kapuwa ng mag-asawa na malaya nilang nasasabi ang kanilang mga pangangailangan, at sila’y maaaring pagmulan ng kaaliwan at tulong ng isa’t isa sa panahon ng kabiguan o kaigtingan. “Magsalita nang may pang-aliw sa mga kaluluwang nanlulumo,” ang paghimok ng Salita ng Diyos. (1 Tesalonica 5:14) May mga panahong nasisiraan ng loob ang asawang lalaki at may mga panahong gayundin ang asawang babae. Sila’y maaaring “magsalita nang may pang-aliw,” anupat pinatitibay ang isa’t isa.—Roma 15:2.

23 Hindi mamalasin ng mag-asawang nagpapakita ng pag-ibig at paggalang ang bawat di-pagkakasunduan bilang malaking problema. Sila’y magsisikap na huwag “magalit nang may-kapaitan” sa isa’t isa. (Colosas 3:19) Dapat nilang alalahanin kapuwa na “ang sagot, kung mahinahon, ay pumapawi ng poot.” (Kawikaan 15:1) Mag-ingat na huwag hamakin o hatulan ang asawa na nagtatapat ng kaniyang niloloob. Sa halip, malasin ang gayong pagpapahayag bilang isang pagkakataon upang maarok ang kaniyang pananaw. Pagsikapan ninyong lutasin nang magkasama ang mga di-pagkakaunawaan at magkasundo kayo.

24 Gunitain ang pangyayari nang imungkahi ni Sara sa kaniyang asawa, kay Abraham, ang kalutasan sa isang suliranin at ito’y hindi kasuwato ng kaniyang damdamin. Gayunman, sinabi ng Diyos kay Abraham: “Makinig ka sa kaniyang tinig.” (Genesis 21:9-12) Nakinig si Abraham, at siya’y pinagpala. Gayundin naman, kapag nagmungkahi ang asawang babae na iba sa nasa isip ng kaniyang asawa, dapat siyang makinig man lamang. Kasabay nito, ang asawang babae ay hindi dapat mangibabaw sa pag-uusap kundi dapat na laging makinig sa sasabihin ng kaniyang asawa. (Kawikaan 25:24) Ang laging paggigiit ng sariling kagustuhan ng sinuman sa mag-asawa ay salat sa pag-ibig at paggalang.

25 Ang mabuting pag-uusap ay mahalaga rin sa seksuwal na ugnayan ng mag-asawa. Ang pagkamakasarili at kawalan ng pagpipigil sa sarili ay maaaring makapinsala nang malubha sa pinakamatalik na ugnayang ito ng pag-aasawa. Ang tapatang pag-uusap, kasabay ng pagpaparaya, ay kailangan. Kapag sila’y kapuwa nagmamalasakitan sa kapakanan ng isa’t isa, hindi magiging malaking problema ang tungkol sa sekso. Dito na gaya rin sa ibang bagay, “patuloy na hanapin ng bawat isa, hindi ang kaniyang sariling kapakinabangan, kundi yaong sa ibang tao.”—1 Corinto 7:3-5; 10:24.

26 Anong inam ng payo na iniaalok ng Salita ng Diyos! Totoo, bawat pag-aasawa ay may tagumpay at pagkabigo. Ngunit kung ang mag-asawa ay pasasailalim sa pag-iisip ni Jehova, gaya ng isinisiwalat sa Bibliya, at isasalig ang kanilang ugnayan sa may-simulaing pag-ibig at paggalang, sila’y makaaasa na ang kanilang pagsasama’y magiging habang-buhay at maligaya. Sa gayon ay igagalang nila hindi lamang ang isa’t isa kundi maging ang Tagapagpasimula ng pag-aasawa, ang Diyos na Jehova.

PAPAANO MAKATUTULONG ANG MGA SIMULAING ITO NG BIBLIYA . . . SA MAG-ASAWA UPANG MAGTAMASA NG PANGHABANG-BUHAY, MALIGAYANG PAG-AASAWA?

Ang mga tunay na Kristiyano ay nag-iibigan sa isa’t isa.—Juan 13:35.

Ang mga Kristiyano ay handang magpatawad sa isa’t isa.—Colosas 3:13.

May wastong kaayusan ng pagkaulo.—1 Corinto 11:3.

Mahalaga na sabihin ang tamang bagay sa tamang paraan.—Kawikaan 25:11.

[Mga Tanong sa Aralin]

1, 2. (a) Hanggang kailan itinakdang magtatagal ang pagsasama ng mag-asawa? (b) Papaano ito magiging posible?

3. Anong tatlong uri ng pag-ibig ang dapat pagyamanin ng mag-asawa?

4. Ano ang ikaapat na uri ng pag-ibig?

5, 6. (a) Bakit higit na dakila ang pag-ibig kaysa sa pananampalataya at pag-asa? (b) Ano ang ilang dahilan kung bakit makatutulong ang pag-ibig upang magtagal ang pagsasama ng mag-asawa?

7. Ano ang paggalang, at sino ang dapat magpakita ng paggalang sa pag-aasawa?

8-10. Ano ang ilang paraan na tutulong ang paggalang upang gawing matatag at maligaya ang pagsasama ng mag-asawa?

11. Ayon sa Kasulatan, sino ang ulo sa pag-aasawa?

12. Anong mainam na halimbawa ang ipinakita ni Jesus kapuwa sa pagpapasakop at sa pagganap ng pagkaulo?

13, 14. Papaano gaganapin ng mapagmahal na asawang lalaki ang kaniyang pagkaulo, bilang pagtulad kay Jesus?

15. Papaano makapagpapakita ang asawang lalaki ng tulad-Kristong pag-ibig at paggalang sa kaniyang asawa?

16. Anong mga katangian ang dapat ipamalas ng asawang babae sa pakikisama niya sa kaniyang asawa?

17, 18. Ano ang ilang paraan na ang asawang babae ay nagiging isang tunay na katulong sa kaniyang asawa?

19. Papaano kung hilingin ng asawang lalaki sa kaniyang kabiyak na labagin ang batas ng Diyos?

20. Ano ang isang mahalagang pitak na doo’y kailangan ang pag-ibig at paggalang?

21. Papaano makatutulong ang wastong pagsasalita upang mapanatiling maligaya ang pag-aasawa?

22. Anong mga katangian ang kailangan ng mag-asawa upang mapanatili ang mabuting pag-uusap?

23, 24. Papaano makatutulong ang pag-ibig at paggalang kapag may di-pagkakasunduan? Magbigay ng isang halimbawa.

25. Papaano makadaragdag sa kaligayahan ang mabuting pag-uusap may kinalaman sa pinakamatalik na pitak ng buhay may-asawa?

26. Bagaman ang bawat pag-aasawa ay magkakaroon ng sariling tagumpay at pagkabigo, papaano makatutulong sa mag-asawa ang pakikinig sa Salita ng Diyos upang masumpungan ang kaligayahan?

[Larawan sa pahina 28]

Ang pag-ibig at paggalang sa isa’t isa ay umaakay sa ikapagtatagumpay ng pag-aasawa

^ ***w13 4/15 p. 14-15 Tulungan ang Sarili at ang Iba Gamit ang Salita ng Diyos***
13 Ipinakikita ng halimbawa ni Jesus kung paano natin dapat tulungan ang iba. Pero baka sabihin ng isang naiinis, ‘May mga bagay-bagay akong gustong ituwid sa iyo.’ Hindi iyan ang ibig sabihin ng 2 Timoteo 3:16. Ang Kasulatan ay hindi nagbibigay sa atin ng karapatan na kausapin nang walang pakundangan ang iba. Kung labis tayong magiging mapamuna, ang mga salita natin ay magiging tulad ng “mga saksak ng tabak” na nakasasakit at baka hindi pa nga magdulot ng pakinabang.—Kaw. 12:18.

14 Kung gayon, paano tayo magiging matiyaga at mabait kapag ‘nagtutuwid ng mga bagay-bagay’? Ipagpalagay na humingi ng tulong sa isang elder ang isang mag-asawa na laging nagtatalo. Ano ang gagawin ng elder? Wala siyang kakampihan, at sa halip, gagamitin niya ang mga simulain ng Bibliya sa pangangatuwiran sa kanila, gaya ng nasa kabanata 3 ng aklat na Ang Lihim ng Kaligayahan sa Pamilya. Habang tinatalakay niya sa kanila ang mga simulaing ito, baka makita ng mag-asawa kung aling payo ang dapat ikapit ng bawat isa sa kanila. Paglipas ng ilang panahon, maaari silang kumustahin ng elder at mag-alok ng karagdagang tulong kung kinakailangan.

^ ***w13 4/15 p. 15-16 Tulungan ang Sarili at ang Iba Gamit ang Salita ng Diyos***
16 Sa katulad na paraan, mapatitibay rin natin ang mga nababahala sa kanilang kalusugan, nanlulumo dahil nawalan ng trabaho, o nalilito sa ilang turo ng Kasulatan. Oo, ang paggamit ng Salita ng Diyos para ‘ituwid ang mga bagay-bagay’ ay nagdudulot ng maraming pakinabang sa bayan ni Jehova.

^ ***w14 1/15 p. 7-8 Sambahin si Jehova, ang Haring Walang Hanggan***
SI Haring Sobhuza II ng Swaziland ay namahala nang halos 61 taon. Kahanga-hangang rekord iyan para sa isang monarka sa ating panahon. Pero may isang hari na ang pamamahala ay di-hamak na mas mahaba kaysa riyan. Sa katunayan, tinukoy siya ng Bibliya bilang “Haring walang hanggan.” (1 Tim. 1:17) Ipinakilala ng salmista ang Soberanong iyon sa pagsasabi: “Si Jehova ang Hari hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman.”—Awit 10:16.

2 Dahil ang pamamahala ng Diyos ay walang hanggan, ibang-iba ito sa pamamahala ng tao. Pero ang paraan ng pamamahala ni Jehova ang nag-uudyok sa atin na maging malapít sa kaniya. Isang hari na namahala sa sinaunang Israel sa loob ng 40 taon ang pumuri sa Diyos: “Si Jehova ay maawain at magandang-loob, mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan. Itinatag ni Jehova nang matibay ang kaniyang trono sa mismong langit; at ang kaniyang paghahari ay nagpupuno sa lahat.” (Awit 103:8, 19) Si Jehova ay hindi lang ating Hari; siya rin ay ating Ama—ang mapagmahal nating Ama sa langit. Kaya dalawang tanong ang bumabangon: Paano kumikilos si Jehova bilang Ama? Paano siya kumikilos bilang Hari mula nang maganap ang paghihimagsik sa Eden? Ang sagot sa mga iyan ay mag-uudyok sa atin na maging mas malapít kay Jehova at sumamba sa kaniya nang buong puso.

^ ***w13 12/15 p. 6 Huwag “Matinag Mula sa Inyong Katinuan”!***
NAPAKALAGANAP ngayon ng pandaraya at panlilinlang. Pero hindi natin ito dapat ipagtaka. Malinaw na ipinakikita ng Bibliya na si Satanas na Diyablo ay isang pusakal na manlilinlang, at siya ang tagapamahala ng sistemang ito. (1 Tim. 2:14; 1 Juan 5:19) Habang papalapít tayo sa katapusan ng napakasamang sanlibutang ito, lalong tumitindi ang galit ni Satanas dahil “maikling yugto ng panahon” na lang ang natitira sa kaniya. (Apoc. 12:12) Kaya naman aasahan nating magiging mas mapanlinlang ang mga naiimpluwensiyahan ng Diyablo, lalo na may kinalaman sa mga nagtataguyod ng tunay na pagsamba.

2 Kung minsan, ang mga kasinungalingan at nagliligaw na ulat tungkol sa mga lingkod ni Jehova at sa mga paniniwala nila ay itinatampok sa media. Ang mga headline sa diyaryo, dokumentaryo sa telebisyon, at mga Web page ay ginagamit para ikalat ang maling mga impormasyong iyon. Bilang resulta, ang ilan ay naiinis o nagagalit pa nga dahil naniniwala sila agad sa gayong mga kasinungalingan.

3 Mabuti na lang at mapoprotektahan natin ang ating sarili laban sa taktikang ito ng kaaway. Para hindi tayo malinlang, taglay natin ang Bibliya, na “kapaki-pakinabang . . . sa pagtutuwid ng mga bagay-bagay.” (2 Tim. 3:16) Sa mga isinulat ni apostol Pablo, mapapansin na ang ilang Kristiyano sa Tesalonica noong unang siglo ay naniwala sa mga kasinungalingan at nailigaw. Hinimok niya sila na ‘huwag maging madaling matinag mula sa kanilang katinuan.’ (2 Tes. 2:1, 2) Anu-anong aral ang matututuhan natin sa maibiging paalaala ni Pablo, at paano natin ito maikakapit?

^ ***w13 10/15 p. 7 Ipinakikilala ng mga Nilalang ang Diyos na Buháy***
MARAMI ang nagsasabi na naniniwala lang sila sa mga bagay na nakikita nila. Paano natin matutulungan ang gayong mga indibiduwal na manampalataya kay Jehova, yamang sinasabi ng Bibliya na “walang taong nakakita sa Diyos kailanman”? (Juan 1:18) At tayo naman, paano natin mapananatiling matibay ang ating pananampalataya sa “di-nakikitang Diyos,” si Jehova? (Col. 1:15) Una, kailangan nating alamin kung anong mga turo ang nagpapalabo sa katotohanan tungkol kay Jehova. Pagkatapos, dapat nating gamitin nang may kahusayan ang Bibliya para pabulaanan ang mga pangangatuwirang “ibinangon laban sa kaalaman sa Diyos.”—2 Cor. 10:4, 5.

2 Ang isang maling turo na bumubulag sa maraming tao sa katotohanan tungkol sa Diyos ay ang doktrina ng ebolusyon. Ang paniniwalang ito ay salungat sa Bibliya at nagpapahiwatig na walang magandang kinabukasan ang tao. Itinuturo ng ebolusyon na basta na lang umiral ang lahat ng nabubuhay, na parang sinasabing walang layunin ang buhay ng tao.

^ ***w13 8/15 p. 3-4 Pinabanal Na Kayo***
2 Ang Israel ay isang bansang nakaalay sa Diyos. Noong 1513 B.C.E., sabik na sabik ang mga Israelita na gawin ang kalooban ni Jehova. Sinabi nila: “Ang lahat ng mga salita na sinalita ni Jehova ay handa naming gawin.” (Ex. 24:3) Kaya pinabanal sila ng Diyos, o ibinukod bilang kaniyang piniling bayan. Isa ngang napakalaking pribilehiyo! Makalipas ang 40 taon, ipinaalaala ni Moises sa kanila: “Ikaw ay isang banal na bayan kay Jehova na iyong Diyos. Ikaw ang pinili ni Jehova na iyong Diyos upang maging kaniyang bayan, isang pantanging pag-aari, mula sa lahat ng mga bayan na nasa ibabaw ng lupa.”—Deut. 7:6.

3 Nakalulungkot, naglaho ang matinding pagnanais ng Israel na maging isang banal na bansa. Bagaman laging may mga indibiduwal na naglilingkod sa Diyos, mas gusto ng karamihan sa mga Judio na magmukhang banal kaysa gawin ang kalooban ng Diyos. Noong panahong dumating si Nehemias sa Jerusalem sa ikalawang pagkakataon, mga isang daang taon na rin ang nakalipas mula nang bumalik ang tapat na mga nalabi galing sa Babilonya para isauli ang tunay na pagsamba. Ngayon, naghihingalo na naman ang espirituwalidad ng bansa.

4 Gaya ng mga Israelita, pinabanal din ng Diyos ang mga Saksi ni Jehova bilang isang bayan. Kapuwa ang mga pinahirang Kristiyano at ang “malaking pulutong” ay banal, ibinukod para sa sagradong paglilingkod. (Apoc. 7:9, 14, 15; 1 Cor. 6:11) Ayaw ng sinuman sa atin na maiwala ang kaniyang pinabanal na katayuan sa harap ng Diyos, gaya ng nangyari sa mga Israelita nang maglaon. Ano ang makatutulong sa atin na maiwasan ito at makapanatiling banal at kapaki-pakinabang sa paglilingkod kay Jehova? Sa artikulong ito, tatalakayin natin ang apat na bagay na itinampok sa Nehemias kabanata 13: (1) Iwasan ang masasamang kasama; (2) suportahan ang teokratikong mga kaayusan; (3) unahin ang espirituwal na mga bagay; at (4) ingatan ang iyong pagkakakilanlan bilang Kristiyano. Isa-isa nating suriin ang mga ito.

^ (Mat. 24:1-51) Paglisan ngayon, si Jesus ay yumaon na mula sa templo, ngunit lumapit ang kaniyang mga alagad upang ipakita sa kaniya ang mga gusali ng templo. 2 Bilang tugon ay sinabi niya sa kanila: “Hindi ba ninyo nakikita ang lahat ng mga bagay na ito? Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Sa anumang paraan ay hindi maiiwan dito ang isang bato sa ibabaw ng kapuwa bato na hindi ibabagsak.” 3 Samantalang nakaupo siya sa Bundok ng mga Olibo, ang mga alagad ay lumapit sa kaniya nang sarilinan, na nagsasabi: “Sabihin mo sa amin, Kailan mangyayari ang mga bagay na ito, at ano ang magiging tanda ng iyong pagkanaririto at ng katapusan ng sistema ng mga bagay?” 4 At bilang sagot ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Mag-ingat kayo na walang sinuman ang magligaw sa inyo; 5 sapagkat marami ang darating salig sa aking pangalan, na nagsasabi, ‘Ako ang Kristo,’ at ililigaw ang marami. 6 Makaririnig kayo ng mga digmaan at mga ulat ng mga digmaan; tiyakin ninyo na hindi kayo masindak. Sapagkat ang mga bagay na ito ay kailangang maganap, ngunit hindi pa ang wakas. 7 “Sapagkat ang bansa ay titindig laban sa bansa at ang kaharian laban sa kaharian, at magkakaroon ng mga kakapusan sa pagkain at mga lindol sa iba’t ibang dako. 8 Ang lahat ng mga bagay na ito ay pasimula ng mga hapdi ng kabagabagan. 9 “Kung magkagayon ay ibibigay kayo ng mga tao sa kapighatian at papatayin kayo, at kayo ay magiging mga tudlaan ng pagkapoot ng lahat ng mga bansa dahil sa aking pangalan. 10 Kung magkagayon, marami rin ang matitisod at magkakanulo sa isa’t isa at mapopoot sa isa’t isa. 11 At maraming bulaang propeta ang babangon at magliligaw ng marami; 12 at dahil sa paglago ng katampalasanan ang pag-ibig ng nakararami ay lalamig. 13 Ngunit siya na nakapagbata hanggang sa wakas ang siyang maliligtas. 14 At ang mabuting balitang ito ng kaharian ay ipangangaral sa buong tinatahanang lupa bilang patotoo sa lahat ng mga bansa; at kung magkagayon ay darating ang wakas. 15 “Kaya nga, kapag nakita ninyo ang kasuklam-suklam na bagay na sanhi ng pagkatiwangwang, na tinukoy sa pamamagitan ni Daniel na propeta, na nakatayo sa isang dakong banal, (gumamit ng kaunawaan ang mambabasa,) 16 kung magkagayon yaong mga nasa Judea ay magsimula nang tumakas patungo sa mga bundok. 17 Ang tao na nasa bubungan ng bahay ay huwag bumaba upang kunin ang mga pag-aari mula sa kaniyang bahay; 18 at ang tao na nasa bukid ay huwag bumalik sa bahay upang kunin ang kaniyang panlabas na kasuutan. 19 Sa aba ng mga babaing nagdadalang-tao at niyaong mga nagpapasuso ng sanggol sa mga araw na iyon! 20 Patuloy na manalangin na ang pagtakas ninyo ay huwag mangyari sa panahon ng taglamig, ni sa araw ng sabbath; 21 sapagkat kung magkagayon ay magkakaroon ng malaking kapighatian gaya ng hindi pa nangyayari mula nang pasimula ng sanlibutan hanggang sa ngayon, hindi, ni mangyayari pang muli. 22 Sa katunayan, malibang paikliin ang mga araw na iyon, walang laman ang maliligtas; ngunit dahil sa mga pinili ay paiikliin ang mga araw na iyon. 23 “Kung magkagayon kung ang sinuman ay magsabi sa inyo, ‘Narito! Naririto ang Kristo,’ o, ‘Naroroon!’ huwag ninyo itong paniwalaan. 24 Sapagkat ang mga bulaang Kristo at ang mga bulaang propeta ay babangon at magbibigay ng mga dakilang tanda at mga kababalaghan upang iligaw, kung maaari, maging ang mga pinili. 25 Narito! Patiuna ko na kayong binabalaan. 26 Kaya nga, kung ang mga tao ay magsabi sa inyo, ‘Narito! Siya ay nasa ilang,’ huwag kayong lumabas; ‘Narito! Siya ay nasa pinakaloob na mga silid,’ huwag ninyo itong paniwalaan. 27 Sapagkat kung paanong ang kidlat ay lumalabas mula sa mga silanganing bahagi at nagliliwanag hanggang sa mga kanluraning bahagi, magiging gayon ang pagkanaririto ng Anak ng tao. 28 Kung saan naroon ang bangkay, doon matitipon ang mga agila. 29 “Kaagad pagkatapos ng kapighatian sa mga araw na iyon ang araw ay magdidilim, at ang buwan ay hindi magbibigay ng kaniyang liwanag, at ang mga bituin ay mahuhulog mula sa langit, at ang mga kapangyarihan ng mga langit ay mayayanig. 30 At kung magkagayon ang tanda ng Anak ng tao ay lilitaw sa langit, at kung magkagayon ay dadagukan ng lahat ng mga tribo sa lupa ang kanilang sarili sa pananaghoy, at makikita nila ang Anak ng tao na dumarating na nasa mga ulap sa langit taglay ang kapangyarihan at dakilang kaluwalhatian. 31 At isusugo niya ang kaniyang mga anghel na may malakas na tunog ng trumpeta, at titipunin nila ang kaniyang mga pinili mula sa apat na hangin, mula sa isang dulo ng langit hanggang sa kabilang dulo nito. 32 “Ngayon ay matuto kayo ng puntong ito mula sa puno ng igos bilang ilustrasyon: Sa sandaling ang mga bagong sanga nito ay tumutubong murà at nagsisibol ito ng mga dahon, alam ninyo na malapit na ang tag-araw. 33 Gayundin naman kayo, kapag nakita ninyo ang lahat ng mga bagay na ito, alamin ninyo na siya ay malapit na at nasa mga pintuan na. 34 Katotohanang sinasabi ko sa inyo na ang salinlahing ito ay hindi lilipas sa anumang paraan hanggang sa maganap ang lahat ng mga bagay na ito. 35 Ang langit at lupa ay lilipas, ngunit ang aking mga salita ay hindi sa anumang paraan lilipas. 36 “May kinalaman sa araw at oras na iyon ay walang sinuman ang nakaaalam, kahit ang mga anghel sa mga langit kahit ang Anak, kundi ang Ama lamang. 37 Sapagkat kung paano ang mga araw ni Noe, magiging gayon ang pagkanaririto ng Anak ng tao. 38 Sapagkat gaya nila noong mga araw na iyon bago ang baha, na kumakain at umiinom, ang mga lalaki ay nag-aasawa at ang mga babae ay ibinibigay sa pag-aasawa, hanggang sa araw na pumasok si Noe sa arka; 39 at hindi sila nagbigay-pansin hanggang sa dumating ang baha at tinangay silang lahat, magiging gayon ang pagkanaririto ng Anak ng tao. 40 Kung magkagayon dalawang lalaki ang mapapasabukid: ang isa ay kukunin at ang isa naman ay iiwan; 41 dalawang babae ang maggigiling sa gilingang pangkamay: ang isa ay kukunin at ang isa naman ay iiwan. 42 Patuloy kayong magbantay, kung gayon, dahil hindi ninyo alam kung anong araw darating ang inyong Panginoon. 43 “Ngunit alamin ninyo ang bagay na ito, na kung nalaman lamang ng may-bahay kung sa anong pagbabantay darating ang magnanakaw, nanatili sana siyang gising at hindi pumayag na malooban ang kaniyang bahay. 44 Dahil dito ay maging handa rin kayo, sapagkat sa oras na hindi ninyo iniisip, ang Anak ng tao ay darating. 45 “Sino talaga ang tapat at maingat na alipin na inatasan ng kaniyang panginoon sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan, upang magbigay sa kanila ng kanilang pagkain sa tamang panahon? 46 Maligaya ang aliping iyon kung sa pagdating ng kaniyang panginoon ay masumpungan siyang gayon ang ginagawa! 47 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Aatasan niya siya sa lahat ng kaniyang mga pag-aari. 48 “Ngunit kung sakaling ang masamang aliping iyon ay magsabi sa kaniyang puso, ‘Ang aking panginoon ay nagluluwat,’ 49 at magsimulang mambugbog ng kaniyang mga kapuwa alipin at kumain at uminom na kasama ng mga kilaláng lasenggo, 50 ang panginoon ng aliping iyon ay darating sa araw na hindi niya inaasahan at sa oras na hindi niya nalalaman, 51 at parurusahan siya nang napakatindi at itatakda sa kaniya ang kaniyang bahagi na kasama ng mga mapagpaimbabaw. Doon mangyayari ang kaniyang pagtangis at ang pagngangalit ng kaniyang mga ngipin.

^ (Mat. 25:1-46) “Kung magkagayon ang kaharian ng langit ay magiging tulad ng sampung dalaga na kumuha ng kanilang mga lampara at lumabas upang salubungin ang kasintahang lalaki. 2 Ang lima sa kanila ay mga mangmang, at ang lima ay maiingat. 3 Sapagkat dinala ng mga mangmang ang kanilang mga lampara ngunit hindi sila nagdala ng langis, 4 samantalang ang maiingat ay nagdala ng langis sa kanilang mga lalagyan kasama ng kanilang mga lampara. 5 Habang ang kasintahang lalaki ay nagluluwat, silang lahat ay inantok at nakatulog. 6 Nang mismong kalagitnaan na ng gabi ay may bumangong sigaw, ‘Narito na ang kasintahang lalaki! Lumabas kayo upang salubungin siya.’ 7 Nang magkagayon ay tumindig ang lahat ng mga dalagang iyon at inayos ang kanilang mga lampara. 8 Ang mga mangmang ay nagsabi sa maiingat, ‘Bigyan ninyo kami ng ilang bahagi ng inyong langis, dahil ang aming mga lampara ay malapit nang mamatay.’ 9 Ang maiingat ay sumagot sa mga salitang, ‘Baka hindi makasapat para sa amin at sa inyo. Sa halip, pumaroon kayo sa mga nagtitinda niyaon at bumili kayo para sa inyo.’ 10 Samantalang sila ay pumaparoon upang bumili, ang kasintahang lalaki ay dumating, at ang mga dalagang nakahanda ay pumasok na kasama niya sa piging ng kasalan; at isinara ang pinto. 11 Pagkatapos ang iba sa mga dalaga ay dumating din, na nagsasabi, ‘Ginoo, ginoo, pagbuksan mo kami!’ 12 Bilang sagot ay sinabi niya, ‘Sinasabi ko sa inyo ang katotohanan, Hindi ko kayo kilala.’ 13 “Patuloy kayong magbantay, kung gayon, sapagkat hindi ninyo alam ang araw ni ang oras. 14 “Sapagkat iyon ay gaya ng isang tao, na nang maglalakbay na sa ibang bayan ay ipinatawag ang kaniyang mga alipin at ipinagkatiwala sa kanila ang kaniyang mga pag-aari. 15 At sa isa ay nagbigay siya ng limang talento, sa isa naman ay dalawa, sa isa pa ay isa, sa bawat isa ayon sa kaniyang sariling kakayahan, at siya ay pumaroon sa ibang lupain. 16 Kaagad na humayo ang isa na tumanggap ng limang talento at ipinangalakal ang mga iyon at nagtamo ng lima pa. 17 Sa gayunding paraan ang isa na tumanggap ng dalawa ay nagtamo ng dalawa pa. 18 Ngunit ang isa na tumanggap ng isa lamang ay umalis, at humukay sa lupa at itinago ang salaping pilak ng kaniyang panginoon. 19 “Pagkatapos ng mahabang panahon ang panginoon ng mga aliping iyon ay dumating at nakipagtuos ng mga kuwenta sa kanila. 20 Kaya ang isa na tumanggap ng limang talento ay lumapit at nagdala ng limang karagdagang talento, na nagsasabi, ‘Panginoon, ipinagkatiwala mo ang limang talento sa akin; tingnan mo, nagtamo ako ng lima pang talento.’ 21 Sinabi ng kaniyang panginoon sa kaniya, ‘Mahusay, mabuti at tapat na alipin! Naging tapat ka sa kaunting bagay. Aatasan kita sa maraming bagay. Pumasok ka sa kagalakan ng iyong panginoon.’ 22 Kasunod nito ang isa na tumanggap ng dalawang talento ay lumapit at nagsabi, ‘Panginoon, ipinagkatiwala mo sa akin ang dalawang talento; tingnan mo, nagtamo ako ng dalawa pang talento.’ 23 Sinabi ng kaniyang panginoon sa kaniya, ‘Mahusay, mabuti at tapat na alipin! Naging tapat ka sa kaunting bagay. Aatasan kita sa maraming bagay. Pumasok ka sa kagalakan ng iyong panginoon.’ 24 “Sa wakas ang isa na tumanggap ng isang talento ay lumapit at nagsabi, ‘Panginoon, kilala kita bilang isang taong mahigpit, na gumagapas kung saan hindi ka naghasik at nagtitipon kung saan hindi ka nagtahip. 25 Kaya ako ay natakot at umalis at itinago ko ang iyong talento sa lupa. Narito, mapasaiyo ang sa iyo.’ 26 Bilang tugon ay sinabi ng kaniyang panginoon sa kaniya, ‘Balakyot at makupad na alipin, alam mo, hindi ba, na gumagapas ako kung saan hindi ako naghasik at nagtitipon kung saan hindi ako nagtahip? 27 Kung gayon nga, dapat ay inilagak mo ang aking mga salaping pilak sa mga bangkero, at sa pagdating ko ay tatanggapin ko ang sa akin na may patubo. 28 “ ‘Kaya nga kunin ninyo sa kaniya ang talento at ibigay ito sa kaniya na may sampung talento. 29 Sapagkat sa bawat isa na mayroon, higit pa ang ibibigay at magkakaroon siya ng sagana; ngunit para sa kaniya na wala, maging ang nasa kaniya ay kukunin sa kaniya. 30 At itapon ninyo ang walang-kabuluhang alipin sa kadiliman sa labas. Doon mangyayari ang kaniyang pagtangis at ang pagngangalit ng kaniyang mga ngipin.’ 31 “Kapag ang Anak ng tao ay dumating sa kaniyang kaluwalhatian, at ang lahat ng mga anghel na kasama niya, kung magkagayon ay uupo siya sa kaniyang maluwalhating trono. 32 At ang lahat ng mga bansa ay titipunin sa harap niya, at pagbubukud-bukurin niya ang mga tao sa isa’t isa, kung paanong ibinubukod ng pastol ang mga tupa mula sa mga kambing. 33 At ilalagay niya ang mga tupa sa kaniyang kanan, ngunit ang mga kambing sa kaniyang kaliwa. 34 “Kung magkagayon ay sasabihin ng hari doon sa mga nasa kaniyang kanan, ‘Halikayo, kayo na mga pinagpala ng aking Ama, manahin ninyo ang kahariang inihanda para sa inyo mula sa pagkakatatag ng sanlibutan. 35 Sapagkat ako ay nagutom at binigyan ninyo ako ng makakain; ako ay nauhaw at binigyan ninyo ako ng maiinom. Ako ay naging taga-ibang bayan at magiliw ninyo akong tinanggap; 36 hubad, at dinamtan ninyo ako. Ako ay nagkasakit at inalagaan ninyo ako. Ako ay nasa bilangguan at pinuntahan ninyo ako.’ 37 Kung magkagayon ang mga matuwid ay sasagot sa kaniya sa mga salitang, ‘Panginoon, kailan ka namin nakitang gutóm at pinakain ka, o uháw, at binigyan ka ng maiinom? 38 Kailan ka namin nakitang naging taga-ibang bayan at magiliw kang tinanggap, o hubad, at dinamtan ka? 39 Kailan ka namin nakitang may sakit o nasa bilangguan at pinaroonan ka?’ 40 At bilang tugon ay sasabihin ng hari sa kanila, ‘Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Kung paanong ginawa ninyo iyon sa isa sa pinakamababa sa mga ito na aking mga kapatid, ginawa ninyo iyon sa akin.’ 41 “Kung magkagayon ay sasabihin naman niya doon sa mga nasa kaniyang kaliwa, ‘Lumayo kayo sa akin, kayo na mga isinumpa, patungo sa walang-hanggang apoy na inihanda para sa Diyablo at sa kaniyang mga anghel. 42 Sapagkat ako ay nagutom, ngunit wala kayong ibinigay sa akin na makakain, at ako ay nauhaw, ngunit wala kayong ibinigay sa akin na maiinom. 43 Ako ay naging taga-ibang bayan, ngunit hindi ninyo ako magiliw na tinanggap; hubad, ngunit hindi ninyo ako dinamtan; may sakit at nasa bilangguan, ngunit hindi ninyo ako inalagaan.’ 44 Kung magkagayon ay sasagot din sila sa mga salitang, ‘Panginoon, kailan ka namin nakitang gutóm o uháw o naging taga-ibang bayan o hubad o may sakit o nasa bilangguan at hindi ka namin pinaglingkuran?’ 45 Kung magkagayon ay sasagot siya sa kanila sa mga salitang, ‘Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Kung paanong hindi ninyo iyon ginawa sa isa sa mga ito na pinakamababa, hindi ninyo iyon ginawa sa akin.’ 46 At ang mga ito ay magtutungo sa walang-hanggang pagkalipol, ngunit ang mga matuwid ay sa buhay na walang hanggan.”

^ ***w13 7/15 p. 3 “Sabihin Mo sa Amin, Kailan Mangyayari ang mga Bagay na Ito?”***
MATATAPOS na noon ang ministeryo ni Jesus sa lupa, at gustung-gustong malaman ng mga alagad niya kung ano ang mangyayari sa kanila sa hinaharap. Kaya ilang araw bago siya mamatay, tinanong siya ng apat sa kaniyang mga apostol: “Kailan mangyayari ang mga bagay na ito, at ano ang magiging tanda ng iyong pagkanaririto at ng katapusan ng sistema ng mga bagay?” (Mat. 24:3; Mar. 13:3) Bilang sagot, nagbigay si Jesus ng isang hulang may malawak na katuparan, na nakaulat sa Mateo kabanata 24 at 25. Sa hulang iyon, bumanggit si Jesus ng maraming mahahalagang pangyayari na magaganap. Interesado tayo sa mga sinabi niya dahil gustung-gusto rin nating malaman kung ano ang mangyayari sa hinaharap.

2 Sa paglipas ng mga taon, may-pananalanging pinag-aralan ng mga lingkod ni Jehova ang hula ni Jesus tungkol sa mga huling araw. Sinikap nilang higit na maunawaan kung kailan matutupad ang mga sinabi ni Jesus. Para ipakita ang ilang bagay na higit nating nalinawan, talakayin natin ang tatlong tanong na “kailan.” Kailan magsisimula ang “malaking kapighatian”? Kailan hahatulan ni Jesus ang “mga tupa” at “mga kambing”? Kailan ‘darating’ si Jesus?—Mat. 24:21; 25:31-33.

^ ***w13 6/15 p. 7-8 Lubusang Pahalagahan ang mga Katangian ni Jehova***
KAPAG naiisip mo si Jehova, anong mga katangian niya ang naaalala mo? Marami sa atin ang magsasabi ng pag-ibig, katarungan, karunungan, at kapangyarihan. Pero alam nating marami pang ibang magagandang katangian si Jehova. Sa katunayan, mahigit 40 katangian niya ang natalakay na sa mga publikasyon natin. Isip-isipin na lang kung gaano karami ang puwede nating matutuhan tungkol sa mga katangian ni Jehova sa ating personal o pampamilyang pag-aaral! Paano tayo makikinabang sa gayong pag-aaral? Lalalim ang pagpapahalaga natin sa ating Ama sa langit. At habang lumalalim ang pagpapahalaga natin kay Jehova, mas titindi ang pagnanais nating maging malapít sa kaniya at tularan siya.—Jos. 23:8; Awit 73:28.

2 Pero ano ba ang ibig sabihin ng “pahalagahan” ang isang bagay? Sa artikulong ito, ang salitang iyan ay tumutukoy sa pagkilala sa tunay na halaga ng isang bagay. Maaaring unti-unting lumalim ang pagpapahalaga. Para ilarawan: Lalo nating napahahalagahan o nagugustuhan ang isang bagong putahe habang nilalanghap natin ito, ninanamnam, at natututuhang lutuin. Sa katulad na paraan, lumalalim ang pagpapahalaga natin sa isang katangian ni Jehova habang nagiging pamilyar tayo rito, binubulay-bulay ito, at tinutularan. (Efe. 5:1) Layunin ng artikulong ito at ng dalawang kasunod nito na palalimin ang pagpapahalaga natin sa iba pang mga katangian ng Diyos na baka hindi natin gaanong nabibigyang-pansin. Habang tinatalakay ang bawat katangian, sasagutin natin ang mga ito: Ano ang kahulugan ng katangiang ito? Paano ito ipinakikita ni Jehova? At paano natin matutularan si Jehova sa pagpapakita ng katangiang ito?

Biyernes, Enero 2

Paalalahanan ang magugulo, magsalita nang may pang-aliw sa mga kaluluwang nanlulumo, alalayan ang mahihina, magkaroon ng mahabang pagtitiis sa lahat.—[1 Tes. 5:14].

Ang isang mabuting pastol ay agad na kumikilos kapag may tupang nasaktan o nagkasakit. Sa katulad na paraan, kailangang tulungan agad ng mga elder ang sinumang nangangailangan ng payo o pampatibay-loob sa kongregasyon. Ang mga may-edad at mga maysakit ay maaaring nangangailangan ng praktikal na tulong, pero higit nilang kailangan ang espirituwal na tulong at pampatibay. Ang mga kabataang miyembro ng kongregasyon ay maaaring nakikipaglaban sa “mga pagnanasa na kaakibat ng kabataan.” ([2 Tim. 2:22]) Kaya kasama sa gawain ng mga elder ang regular na pagdalaw sa mga miyembro ng kongregasyon. Sa mga pagdalaw na iyon, sinisikap nilang maunawaan ang sitwasyon ng mga kapatid at makapagbigay ng angkop na payo mula sa Kasulatan. Maraming problema ang hindi na lumalala kapag inaagapan ng mga elder. w13 11/15 5:15

^ (1 Tes. 5:14) Sa kabilang dako naman, pinapayuhan namin kayo, mga kapatid, na paalalahanan ang magugulo, magsalita nang may pang-aliw sa mga kaluluwang nanlulumo, alalayan ang mahihina, magkaroon ng mahabang pagtitiis sa lahat.

^ (2 Tim. 2:22) Kaya, tumakas ka mula sa mga pagnanasa na kaakibat ng kabataan, ngunit itaguyod mo ang katuwiran, pananampalataya, pag-ibig, kapayapaan, kasama niyaong mga tumatawag sa Panginoon mula sa isang malinis na puso.

Linggo, Enero 4

Ang matigas na pagkain ay nauukol sa mga taong may-gulang, sa kanila na dahil sa paggamit ay nasanay ang kanilang mga kakayahan sa pang-unawa na makilala kapuwa ang tama at ang mali.—[Heb. 5:14].

Hindi madaling matutuhan ang paggawa ng matalinong desisyon at ang pagkilos kaayon ng ating ipinasiya. Lalo na itong mahirap sa mga baguhan sa katotohanan o sa mga ngayon pa lang sumusulong sa espirituwal. Pero posible silang magpakita ng tunay na pagsulong. Sa Bibliya, tinatawag ang mga ito na mga “sanggol” dahil para silang mga paslit na nag-aaral pa lang lumakad. Sa simula, ang isang paslit ay humahakbang nang maliliit pero paulit-ulit. Ganiyan din ang isang baguhan na natututong gumawa ng matatalinong pasiya. ([Heb. 5:13]) Alalahanin ang sinabi ni apostol Pablo tungkol sa mga taong may-gulang: “Dahil sa paggamit ay nasanay ang kanilang mga kakayahan sa pang-unawa na makilala kapuwa ang tama at ang mali.” Ang mga salitang “sa paggamit” at “nasanay” ay nagpapahiwatig ng patuloy at paulit-ulit na pagsisikap, at iyan ang kailangang gawin ng mga baguhan. w13 9/15 4:11

^ (Heb. 5:14) Ngunit ang matigas na pagkain ay nauukol sa mga taong may-gulang, sa kanila na dahil sa paggamit ay nasanay ang kanilang mga kakayahan sa pang-unawa na makilala kapuwa ang tama at ang mali.

^ (Heb. 5:13) Sapagkat ang bawat isa na tumatanggap ng gatas ay walang-kabatiran sa salita ng katuwiran, sapagkat siya ay isang sanggol.

Martes, Enero 6

Maligaya ang aliping iyon kung sa pagdating ng kaniyang panginoon ay masumpungan siyang gayon ang ginagawa.—[Mat. 24:46].

Sa ilustrasyon ni Jesus, dalawang magkaibang atas ang ibinigay sa tapat at maingat na alipin. Una, mangasiwa sa mga lingkod ng sambahayan; ikalawa, mangasiwa sa lahat ng pag-aari ng panginoon. ([Mat. 24:45,][47]) Yamang sa panahong ito ng kawakasan natutupad ang ilustrasyon, ang dalawang pag-aatas ay magaganap lamang pagkaraang dumating si Jesus bilang Hari noong 1914. Maraming grupo ang nag-aangking Kristiyano noong panahong iyon. Mula sa anong grupo pipili si Jesus ng aatasan niya bilang tapat na alipin? Nasagot ang tanong na iyan matapos siyasatin ni Jesus at ng kaniyang Ama ang templo, o espirituwal na kaayusan para sa pagsamba, mula 1914 hanggang sa mga unang buwan ng 1919. ([Mal. 3:1]) Natuwa sila sa isang maliit na grupo ng tapat na mga Estudyante ng Bibliya na nagpakitang mahal nila si Jehova at ang kaniyang Salita. Pumili si Jesus mula sa kanila ng mga pinahirang brother para maging ang tapat at maingat na alipin at inatasan ang mga ito sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan. w13 7/15 4:2, 11, 12

^ (Mat. 24:46) Maligaya ang aliping iyon kung sa pagdating ng kaniyang panginoon ay masumpungan siyang gayon ang ginagawa!

^ (Mat. 24:45) “Sino talaga ang tapat at maingat na alipin na inatasan ng kaniyang panginoon sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan, upang magbigay sa kanila ng kanilang pagkain sa tamang panahon?

^ (Mat. 24:47) Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Aatasan niya siya sa lahat ng kaniyang mga pag-aari.

^ (Mal. 3:1) “Narito! Isinusugo ko ang aking mensahero, at hahawanin niya ang daan sa harap ko. At biglang darating sa Kaniyang templo ang tunay na Panginoon, na hinahanap ninyo, at ang mensahero ng tipan na siyang kinalulugdan ninyo. Narito! Siya ay tiyak na darating,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

Sabado, Enero 10

Kaya kayo ang aking mga saksi.—[Isa. 43:12].

Noong 1919, nagsimula ang pag-aatas ng isang service director sa bawat kongregasyon para manguna sa pangangaral. Noong 1927, sinimulan ang regular na pagbabahay-bahay sa araw ng Linggo. Noong 1931, ang mga tagapagtaguyod ng Kaharian ay napakilos para sa higit pang gawain nang tanggapin nila ang pangalang Mga Saksi ni Jehova. (Isa. 43:10, 11) Pasimula noong 1938, ang mga nangunguna sa kongregasyon ay hindi na pinipili sa pamamagitan ng botohan kundi hinihirang sa teokratikong paraan. Noong 1972, ang pangangasiwa sa kongregasyon ay iniatas sa lupon ng matatanda sa halip na sa isang tagapangasiwa ng kongregasyon. Pinasigla ang lahat ng kuwalipikadong lalaki na umabot sa pribilehiyong ‘magpastol sa kawan ng Diyos na nasa kanilang pangangalaga.’ ([1 Ped. 5:2]) Noong 1976, ang Lupong Tagapamahala ay inorganisa sa anim na komite para pangasiwaan ang gawain sa buong daigdig. Mula noong 1914, patuloy na inoorganisa ni Jesus sa teokratikong paraan ang mga sakop ng Kaharian. w14 1/15 2:12

^ (Isa. 43:12) “Ako ay nagpahayag at nagligtas at nagparinig niyaon, noong sa gitna ninyo ay walang kakaibang diyos. Kaya kayo ang aking mga saksi,” ang sabi ni Jehova, “at ako ang Diyos.

^ (Isa. 43:10, 11) “Kayo ang aking mga saksi,” ang sabi ni Jehova, “ang akin ngang lingkod na aking pinili, upang malaman ninyo at manampalataya kayo sa akin, at upang maunawaan ninyo na ako pa rin ang Isang iyon. Walang Diyos na inanyuang una sa akin, at pagkatapos ko ay wala pa ring sinuman. 11 Ako—ako ay si Jehova, at bukod pa sa akin ay walang tagapagligtas.”

^ (1 Ped. 5:2) Pastulan ninyo ang kawan ng Diyos na nasa inyong pangangalaga, hindi napipilitan, kundi maluwag sa kalooban; ni hindi dahil sa pag-ibig sa di-tapat na pakinabang, kundi may pananabik;

Lunes, Enero 12

Mag-ingat: baka may sinumang tumangay sa inyo bilang kaniyang nasila sa pamamagitan ng pilosopiya at walang-katuturang panlilinlang ayon sa tradisyon ng mga tao.—[Col. 2:8].

Ipinakikita ng babalang ito ang isang dahilan para sundin ang maka-Kasulatang payo ng mga elder. Pinaaalalahanan nila ang kawan na mag-ingat sa mga nagtatangkang sumira sa kanilang pananampalataya. Nagbabala si apostol Pedro laban sa “mga bulaang propeta” at “mga bulaang guro” na ‘nang-aakit ng mga kaluluwang di-matatag’ tungo sa paggawa ng masama. ([2 Ped. 2:1,][14]) Ang mga elder sa ngayon ay dapat ding magbigay ng gayong mga babala kapag kailangan. Bilang mga may-gulang na Kristiyano, makaranasan na sila sa buhay. Bukod diyan, bago sila hinirang, naipakita nila na malinaw nilang nauunawaan ang Kasulatan at na kuwalipikado silang magturo ng mga katotohanan sa Bibliya. ([1 Tim. 3:2;][Tito 1:9]) Dahil sa kanilang pagkamaygulang, pagiging timbang, at karunungang mula sa Bibliya, nakapagbibigay sila ng mahusay na patnubay sa kawan. w13 11/15 4:8

^ (Col. 2:8) Mag-ingat: baka may sinumang tumangay sa inyo bilang kaniyang nasila sa pamamagitan ng pilosopiya at walang-katuturang panlilinlang ayon sa tradisyon ng mga tao, ayon sa panimulang mga bagay ng sanlibutan at hindi ayon kay Kristo;

^ (2 Ped. 2:1) Gayunman, nagkaroon din ng mga bulaang propeta sa gitna ng mga tao, kung paanong magkakaroon din ng mga bulaang guro sa gitna ninyo. Ang mga ito ay tahimik na magpapasok ng mapanirang mga sekta at magtatatwa maging sa may-ari na bumili sa kanila, na nagdadala ng mabilis na pagkapuksa sa kanilang sarili.

^ (2 Ped. 2:14) Sila ay may mga matang punô ng pangangalunya at hindi makahinto sa pagkakasala, at inaakit nila ang mga kaluluwang di-matatag. Sila ay may pusong sinanay sa kaimbutan. Sila ay mga isinumpang anak.

^ (1 Tim. 3:2) Ang tagapangasiwa kung gayon ay dapat na di-mapupulaan, asawa ng isang babae, katamtaman ang mga pag-uugali, matino ang pag-iisip, maayos, mapagpatuloy, kuwalipikadong magturo,

^ (Tito 1:9) nanghahawakang mahigpit sa tapat na salita may kinalaman sa kaniyang sining ng pagtuturo, upang magawa niyang kapuwa magpayo sa pamamagitan ng turo na nakapagpapalusog at sumaway doon sa mga sumasalungat.

Miyerkules, Enero 14

Anuman ang ating hingin ay ating tatanggapin mula sa kaniya.—[1 Juan 3:22].

Kapag nananalangin ka, paulit-ulit na lang ba ang mga sinasabi mo? Kung oo, bago ka manalangin, gumugol ng ilang sandali para pag-isipan kung ano ang gusto mong sabihin. Siyempre pa, lagi namang dinirinig ni Jehova ang taimtim na panalangin ng kaniyang mga tapat na lingkod. Pero makabubuting iwasan na iyo’t iyon din ang sinasabi natin kapag nananalangin tayo. Maliwanag, hindi dapat na mababaw o wala sa loob ang mga panalangin natin kung gusto nating mápalapít sa Diyos. Miyentras ibinubuhos natin kay Jehova ang nilalaman ng ating puso, higit tayong nápapalapít at nagtitiwala sa kaniya. Pero ano ang dapat nating isama sa ating mga panalangin? Sinasagot ito ng Salita ng Diyos: “Sa lahat ng bagay sa pamamagitan ng panalangin at pagsusumamo na may kasamang pasasalamat ay ipaalam ang inyong mga pakiusap sa Diyos.” ([Fil. 4:6]) Ang totoo, anumang may kaugnayan sa pakikipagkaibigan natin sa Diyos o sa ating buhay bilang mga lingkod niya ay angkop na ipanalangin. w13 9/15 2:7-9

^ (1 Juan 3:22) at anuman ang ating hingin ay ating tatanggapin mula sa kaniya, sapagkat tinutupad natin ang kaniyang mga utos at ginagawa ang mga bagay na kalugud-lugod sa kaniyang paningin.

^ (Fil. 4:6) Huwag kayong mabalisa sa anumang bagay, kundi sa lahat ng bagay sa pamamagitan ng panalangin at pagsusumamo na may kasamang pasasalamat ay ipaalam ang inyong mga pakiusap sa Diyos;

Biyernes, Enero 16

Nalalaman niyang lubos ang kaanyuan natin, na inaalaalang tayo ay alabok.—[Awit 103:14].

Kung isa kang magulang, matutularan mo ba si Jehova? Puwede mo bang pakinggan ang kahilingan ng iyong mga anak at, kung posible, pagbigyan ang mga iyon? Kapag isinasaalang-alang ng mga magulang ang opinyon ng kanilang mga anak sa pagtatakda ng mga tuntunin sa bahay, mas mauunawaan ng mga anak ang mga tuntuning ito at mas susundin nila ang mga ito. Sinisikap ng mga elder sa kongregasyon na tularan ang pagkamakatuwiran ni Jehova sa pamamagitan ng pagsasaalang-alang sa kalagayan ng mga kapatid. Tandaan na pinahalagahan ni Jehova kahit ang mga handog ng mahihirap na Israelita. Sa katulad na paraan, napakalimitado ng nagagawa sa ministeryo ng ilang kapatid, malamang na dahil sa kanilang problema sa kalusugan o pagtanda. Paano kung nasisiraan sila ng loob dahil sa kanilang limitasyon? May-kabaitang tinitiyak sa kanila ng mga elder na mahal sila ni Jehova dahil ibinibigay nila ang kanilang pinakamainam.—Mar. 12:41-44. w13 6/15 2:16, 18, 19

^ (Aw. 103:14) Sapagkat nalalaman niyang lubos ang kaanyuan natin, Na inaalaalang tayo ay alabok.

^ (Mar. 12:41-44) At umupo siya na abot-tanaw ang mga kabang-yaman at nagsimulang masdan kung paanong ang pulutong ay naghuhulog ng salapi sa mga kabang-yaman; at maraming taong mayayaman ang naghuhulog ng maraming barya. 42 Ngayon ay isang dukhang babaing balo ang dumating at naghulog ng dalawang maliit na barya, na may napakaliit na halaga. 43 Kaya tinawag niya ang kaniyang mga alagad at sinabi sa kanila: “Katotohanang sinasabi ko sa inyo na ang dukhang babaing balo na ito ay naghulog ng higit kaysa sa lahat niyaong mga naghuhulog ng salapi sa mga kabang-yaman; 44 sapagkat silang lahat ay naghulog mula sa kanilang labis, ngunit siya, mula sa kaniyang kakapusan, ay naghulog ng lahat ng taglay niya, ang kaniyang buong ikabubuhay.”

Sabado, Enero 17

Dapat naming sundin ang Diyos bilang tagapamahala sa halip na mga tao.—[Gawa 5:29].

Malaki ang epekto sa iba ng ating paninindigan sa mga simulain ng Bibliya. Malamang na marami ang naipagkasundo sa Diyos dahil sa lakas-loob na paninindigan ni Pedro at ng iba pang apostol. (Gawa 5:17-28) Sa kaso natin, puwedeng tanggapin ng ating mga kaeskuwela, katrabaho, o kapamilya ang katotohanan kapag nakita nila ang ating paninindigan sa harap ng pagsalansang. Laging may mga kapatid na pinag-uusig. Halimbawa, sa Armenia, mga 40 brother ang nakabilanggo dahil sa kanilang neutralidad. Sa Eritrea, 55 lingkod ni Jehova ang nakakulong, ang ilan ay mahigit 60 anyos pa nga. Sa South Korea, mga 700 Saksi ang nakabilanggo dahil sa kanilang pananampalataya. Ganiyan ang sitwasyon ng mga kapatid sa lugar na iyan sa loob ng 60 taon. Ipanalangin natin na ang katapatan ng mga kapatid na ito na pinag-uusig ay makapagbigay-kaluwalhatian sa Diyos at makatulong sa iba na tanggapin ang katotohanan.—[Awit 76:8-10]. w13 5/15 2:13, 14

^ (Gawa 5:29) Bilang sagot ay sinabi ni Pedro at ng iba pang mga apostol: “Dapat naming sundin ang Diyos bilang tagapamahala sa halip na mga tao.

^ (Aw. 76:8-10) Mula sa langit ay ipinarinig mo ang usapin sa batas; Ang lupa ay natakot at tumahimik  9 Nang bumangon ang Diyos sa paghatol, Upang iligtas ang lahat ng maaamo sa lupa. Selah. 10 Sapagkat pupurihin ka ng pagngangalit ng tao; Ang nalalabing pagngangalit ay ibibigkis mo sa iyo.

Lunes, Enero 19

Sa Haring walang hanggan . . . ay maukol nawa ang karangalan at kaluwalhatian magpakailan-kailanman.—[1 Tim. 1:17].

Si Haring Sobhuza II ng Swaziland ay namahala nang halos 61 taon. Kahanga-hangang rekord iyan para sa isang monarka sa ating panahon. Pero may isang hari na ang pamamahala ay di-hamak na mas mahaba kaysa riyan. Sa katunayan, tinukoy siya ng Bibliya bilang “Haring walang hanggan.” Ipinakilala ng salmista ang Soberanong iyon sa pagsasabi: “Si Jehova ang Hari hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman.” ([Awit 10:16]) Dahil ang pamamahala ng Diyos ay walang hanggan, ibang-iba ito sa pamamahala ng tao. Pero ang paraan ng pamamahala ni Jehova ang nag-uudyok sa atin na maging malapít sa kaniya. Isang hari na namahala sa sinaunang Israel sa loob ng 40 taon ang pumuri sa Diyos: “Si Jehova ay maawain at magandang-loob, mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan. Itinatag ni Jehova nang matibay ang kaniyang trono sa mismong langit; at ang kaniyang paghahari ay nagpupuno sa lahat.” ([Awit 103:8,][19]) Si Jehova ay hindi lang ating Hari; siya rin ay ating Ama—ang mapagmahal nating Ama sa langit. w14 1/15 1:1, 2

^ (1 Tim. 1:17) Ngayon sa Haring walang hanggan, walang kasiraan, di-nakikita, ang tanging Diyos, ay maukol nawa ang karangalan at kaluwalhatian magpakailan-kailanman. Amen.

^ (Aw. 10:16) Si Jehova ang Hari hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman. Ang mga bansa ay nalipol mula sa kaniyang lupain.

^ (Aw. 103:8) Si Jehova ay maawain at magandang-loob, Mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan.

^ (Aw. 103:19) Itinatag ni Jehova nang matibay ang kaniyang trono sa mismong langit; At ang kaniyang paghahari ay nagpupuno sa lahat.

Martes, Enero 20

Kailanma’t kanilang sinasabi: “Kapayapaan at katiwasayan!” kung magkagayon ay kagyat na mapapasakanila ang biglang pagkapuksa.—[1 Tes. 5:3].

Sa ngayon, wala pang deklarasyon ng kapayapaan ang nagsisilbing katuparan ng hula sa 1 Tesalonica 5:3. Bakit? Dahil ang inihulang “biglang pagkapuksa” ay hindi pa nagaganap. Sino ang magdedeklara ng “Kapayapaan at katiwasayan”? Anong papel ang gagampanan ng mga lider ng Sangkakristiyanuhan at ng iba pang mga relihiyon? Ano ang magiging bahagi ng mga lider ng iba’t ibang gobyerno sa deklarasyong iyon? Walang sinasabi ang Bibliya tungkol dito. Pero paano man isasagawa ang gayong deklarasyon at kahit pa kapani-paniwala iyon, alam nating hindi iyon totoo. Ang sistemang ito ay mananatiling kontrolado ni Satanas. Bulok na bulok ito at hindi na magbabago. Nakalulungkot nga kung may sinuman sa atin na maniniwala sa propaganda ni Satanas at hindi mananatiling neutral! Kung gayon, “manatili tayong gising at panatilihin ang ating katinuan.”—[1 Tes. 5:6]. w13 11/15 2:9, 11, 12

^ (1 Tes. 5:3) Kailanma’t kanilang sinasabi: “Kapayapaan at katiwasayan!” kung magkagayon ay kagyat na mapapasakanila ang biglang pagkapuksa gaya ng hapdi ng kabagabagan sa isang babaing nagdadalang-tao; at sa anumang paraan ay hindi sila makatatakas.

^ (1 Tes. 5:3) Kailanma’t kanilang sinasabi: “Kapayapaan at katiwasayan!” kung magkagayon ay kagyat na mapapasakanila ang biglang pagkapuksa gaya ng hapdi ng kabagabagan sa isang babaing nagdadalang-tao; at sa anumang paraan ay hindi sila makatatakas.

^ (1 Tes. 5:6) Sa gayon nga, huwag na tayong matulog pa gaya ng ginagawa ng iba, kundi manatili tayong gising at panatilihin ang ating katinuan.

Miyerkules, Enero 21

Mga kapatid, . . . hinihiling namin sa inyo na huwag kayong madaling matinag mula sa inyong katinuan.—2 Tes. 2:1, 2.

Napakalaganap ngayon ng pandaraya at panlilinlang. Pero hindi natin ito dapat ipagtaka. Habang papalapít tayo sa katapusan ng napakasamang sanlibutang ito, lalong tumitindi ang galit ni Satanas dahil “maikling yugto ng panahon” na lang ang natitira sa kaniya. ([Apoc. 12:12]) Kaya naman aasahan nating magiging mas mapanlinlang ang mga naiimpluwensiyahan ng Diyablo, lalo na may kinalaman sa mga nagtataguyod ng tunay na pagsamba. Kung minsan, ang mga kasinungalingan at nagliligaw na ulat tungkol sa mga lingkod ni Jehova at sa mga paniniwala nila ay itinatampok sa media. Ang mga headline sa diyaryo, dokumentaryo sa telebisyon, at mga Web page ay ginagamit para ikalat ang maling mga impormasyong iyon. Bilang resulta, ang ilan ay naiinis o nagagalit pa nga dahil naniniwala sila agad sa gayong mga kasinungalingan. Mabuti na lang at mapoprotektahan natin ang ating sarili laban sa taktikang ito ng kaaway. Para hindi tayo malinlang, taglay natin ang Bibliya, na “kapaki-pakinabang . . . sa pagtutuwid ng mga bagay-bagay.”—[2 Tim. 3:16]. w13 12/15 1:1-3

^ (2 Tes. 2:1, 2) Gayunman, mga kapatid, may kaugnayan sa pagkanaririto ng ating Panginoong Jesu-Kristo at sa ating pagkakatipon sa kaniya, hinihiling namin sa inyo 2 na huwag kayong madaling matinag mula sa inyong katinuan ni mabagabag man sa pamamagitan ng kinasihang kapahayagan o sa pamamagitan ng bibigang mensahe o sa pamamagitan ng liham na para bang mula sa amin, na wari bang ang araw ni Jehova ay narito na.

^ (Apoc. 12:12) Dahil dito ay matuwa kayo, kayong mga langit at kayo na tumatahan diyan! Sa aba ng lupa at ng dagat, sapagkat ang Diyablo ay bumaba na sa inyo, na may malaking galit, sa pagkaalam na mayroon na lamang siyang maikling yugto ng panahon.”

^ (2 Tim. 3:16) Ang lahat ng Kasulatan ay kinasihan ng Diyos at kapaki-pakinabang sa pagtuturo, sa pagsaway, sa pagtutuwid ng mga bagay-bagay, sa pagdidisiplina sa katuwiran,

Martes, Enero 27

Gawin mo ang gawain ng isang ebanghelisador.—[2 Tim. 4:5].

Ang isang ebanghelisador ay isa na naghahayag ng mabuting balita. Ang una at pangunahing Ebanghelisador ay ang Diyos na Jehova. Nang magrebelde ang ating unang mga magulang, inihayag agad ni Jehova ang mabuting balita na ang serpiyente—si Satanas na Diyablo—ay lilipulin. ([Gen. 3:15]) Sa paglipas ng mga siglo, kinasihan ni Jehova ang tapat na mga lalaki na isulat kung paano niya aalisin ang upasala sa kaniyang pangalan, kung paano niya aayusin ang pinsalang idinulot ni Satanas, at kung paano matatamong muli ng mga tao ang buhay na walang hanggan na naiwala nina Adan at Eva. Ang mga anghel ay ebanghelisador din. Naghahayag din sila ng mabuting balita, at tinutulungan nila ang iba sa pagpapalaganap nito. ([Luc. 1:19;][2:10;] Gawa 8:26, 27,[35;][Apoc. 14:6]) Kumusta naman si Miguel na arkanghel? Noong nasa lupa siya bilang si Jesus, nagpakita siya ng halimbawa para sa mga taong ebanghelisador. Ginawa niyang pangunahin sa kaniyang buhay ang pagpapalaganap ng mabuting balita! ([Luc. 4:16-21]) Inatasan din niya ang kaniyang mga alagad na maging mga ebanghelisador.—Mat. 28:19, 20;[Gawa 1:8]. w13 5/15 1:1-3

^ (2 Tim. 4:5) Ikaw naman, panatilihin mo ang iyong katinuan sa lahat ng mga bagay, magtiis ka ng kasamaan, gawin mo ang gawain ng isang ebanghelisador, lubusan mong ganapin ang iyong ministeryo.

^ (Gen. 3:15) At maglalagay ako ng alitan sa pagitan mo at ng babae at sa pagitan ng iyong binhi at ng kaniyang binhi. Siya ang susugat sa iyo sa ulo at ikaw ang susugat sa kaniya sa sakong.”

^ (Luc. 1:19) Bilang tugon ay sinabi sa kaniya ng anghel: “Ako ay si Gabriel, na tumatayong malapit sa harap ng Diyos, at isinugo ako upang makipag-usap sa iyo at ipahayag sa iyo ang mabuting balita tungkol sa mga bagay na ito.

^ (Luc. 2:10) Ngunit sinabi ng anghel sa kanila: “Huwag kayong matakot, sapagkat, narito! ipinahahayag ko sa inyo ang mabuting balita tungkol sa malaking kagalakan na tataglayin ng lahat ng mga tao,

^ (Gawa 8:26, 27) Gayunman, ang anghel ni Jehova ay nagsalita kay Felipe, na sinasabi: “Tumindig ka at pumaroon sa timog sa daan na pababa mula sa Jerusalem hanggang sa Gaza.” (Ito ay isang daan sa disyerto.) 27 Sa gayon ay tumindig siya at pumaroon, at, narito! isang bating na Etiope, isang taong may kapangyarihan sa ilalim ni Candace na reyna ng mga Etiope, at siyang namamahala sa lahat ng kaniyang kayamanan. Siya ay pumaroon sa Jerusalem upang sumamba,

^ (Gawa 8:35) Ibinuka ni Felipe ang kaniyang bibig at, nagsisimula sa Kasulatang ito, ipinahayag niya sa kaniya ang mabuting balita tungkol kay Jesus.

^ (Apoc. 14:6) At nakakita ako ng isa pang anghel na lumilipad sa kalagitnaan ng langit, at mayroon siyang walang-hanggang mabuting balita na ipahahayag bilang masayang pabalita doon sa mga tumatahan sa lupa, at sa bawat bansa at tribo at wika at bayan,

^ (Luc. 4:16-21) At dumating siya sa Nazaret, kung saan siya pinalaki; at, ayon sa kaniyang kaugalian sa araw ng sabbath, pumasok siya sa sinagoga, at tumayo siya upang bumasa. 17 Kaya ang balumbon ng propetang si Isaias ay ibinigay sa kaniya, at binuksan niya ang balumbon at nasumpungan ang dako kung saan nakasulat: 18 “Ang espiritu ni Jehova ay sumasaakin, sapagkat pinahiran niya ako upang magpahayag ng mabuting balita sa mga dukha, isinugo niya ako upang mangaral ng pagpapalaya sa mga bihag at ng pagpapanumbalik ng paningin sa mga bulag, upang payaunin ang mga nasisiil nang may paglaya, 19 upang ipangaral ang kaayaayang taon ni Jehova.” 20 Sa gayon ay inilulon niya ang balumbon, isinauli ito sa tagapaglingkod at umupo; at ang mga mata ng lahat ng nasa sinagoga ay nakatuong mabuti sa kaniya. 21 Nang magkagayon ay pinasimulan niyang sabihin sa kanila: “Ngayon ay natutupad ang kasulatang ito na karirinig lamang ninyo.”

^ (Mat. 28:19, 20) Kaya humayo kayo at gumawa ng mga alagad sa mga tao ng lahat ng mga bansa, na binabautismuhan sila sa pangalan ng Ama at ng Anak at ng banal na espiritu, 20 na itinuturo sa kanila na tuparin ang lahat ng mga bagay na iniutos ko sa inyo. At, narito! ako ay sumasainyo sa lahat ng mga araw hanggang sa katapusan ng sistema ng mga bagay.”

^ (Gawa 1:8) ngunit tatanggap kayo ng kapangyarihan kapag dumating sa inyo ang banal na espiritu, at kayo ay magiging mga saksi ko kapuwa sa Jerusalem at sa buong Judea at Samaria at hanggang sa pinakamalayong bahagi ng lupa.”

Biyernes, Enero 30

Maging mapagpuyat may kinalaman sa mga panalangin.—[1 Ped. 4:7].

Sa mga panalangin natin, maaaring madalas nating hilingin kay Jehova na tulungan tayo sa ating mga pangangailangan at mga problema. Ang “Dumirinig ng panalangin” ay nagmamalasakit sa atin at nakikinig sa paghingi natin ng tulong. ([Awit 65:2]) Pero hindi natin dapat kaligtaan ang iba pang uri ng panalangin. Kabilang dito ang papuri, pasasalamat, at pagsusumamo. Maraming dahilan para purihin natin si Jehova sa panalangin. Halimbawa, nauudyukan tayong purihin siya dahil sa “kaniyang makapangyarihang mga gawa” at sa “kalakhan ng kaniyang kadakilaan.” ([Awit 150:1-6]) Sa anim na talata mismo ng [Awit 150], tayo ay 13 beses na hinimok na purihin si Jehova! Udyok ng matinding pagpipitagan sa Diyos, ang kompositor ng isa pang awit ay nagsabi: “Pitong ulit kitang pinupuri sa isang araw dahil sa iyong matuwid na mga hudisyal na pasiya.” ([Awit 119:164]) Talagang karapat-dapat si Jehova sa ating papuri. Kaya hindi ba’t angkop lang na purihin natin siya sa ating mga panalangin ‘pitong ulit sa isang araw,’ ibig sabihin, talagang madalas? w13 11/15 1:1, 3, 4

^ (1 Ped. 4:7) Ngunit ang wakas ng lahat ng mga bagay ay malapit na. Kaya nga, maging matino sa pag-iisip, at maging mapagpuyat may kinalaman sa mga panalangin.

^ (Aw. 65:2) O Dumirinig ng panalangin, sa iyo nga ay paroroon ang mga tao mula sa lahat ng laman.

^ (Aw. 150:1-6) Purihin ninyo si Jah! Purihin ninyo ang Diyos sa kaniyang dakong banal. Purihin ninyo siya sa kalawakan ng kaniyang lakas.  2 Purihin ninyo siya dahil sa kaniyang makapangyarihang mga gawa. Purihin ninyo siya ayon sa kalakhan ng kaniyang kadakilaan.  3 Purihin ninyo siya ng paghihip ng tambuli. Purihin ninyo siya ng panugtog na de-kuwerdas at ng alpa.  4 Purihin ninyo siya ng tamburin at ng paikut-ikot na sayaw. Purihin ninyo siya ng mga de-kuwerdas at ng pipa.  5 Purihin ninyo siya ng mga simbalo na may malamyos na tunog. Purihin ninyo siya ng mga tumataguntong na simbalo.  6 Ang bawat bagay na may hininga—purihin nito si Jah. Purihin ninyo si Jah!

^ (Aw. 150:1-6) Purihin ninyo si Jah! Purihin ninyo ang Diyos sa kaniyang dakong banal. Purihin ninyo siya sa kalawakan ng kaniyang lakas.  2 Purihin ninyo siya dahil sa kaniyang makapangyarihang mga gawa. Purihin ninyo siya ayon sa kalakhan ng kaniyang kadakilaan.  3 Purihin ninyo siya ng paghihip ng tambuli. Purihin ninyo siya ng panugtog na de-kuwerdas at ng alpa.  4 Purihin ninyo siya ng tamburin at ng paikut-ikot na sayaw. Purihin ninyo siya ng mga de-kuwerdas at ng pipa.  5 Purihin ninyo siya ng mga simbalo na may malamyos na tunog. Purihin ninyo siya ng mga tumataguntong na simbalo.  6 Ang bawat bagay na may hininga—purihin nito si Jah. Purihin ninyo si Jah!

^ (Aw. 119:164) Pitong ulit kitang pinupuri sa isang araw Dahil sa iyong matuwid na mga hudisyal na pasiya.

^ ***w13 4/15 p. 30 “Huwag Tayong Manghihimagod”***
11 Si Jehova ay naglalaan ng maraming publikasyon para patibayin tayo. Tiyak na may pagkakataon na matapos mong mabasa ang isang publikasyon ay nasabi mo: ‘Ito mismo ang kailangan ko! Parang ipinasulat ito ni Jehova para sa akin!’ Hindi lang nagkataon iyan. Sa pamamagitan ng mga paglalaang ito, tinuturuan tayo ni Jehova at pinapatnubayan. Sinabi niya: “Pagkakalooban kita ng kaunawaan at tuturuan kita hinggil sa daan na dapat mong lakaran.” (Awit 32:8) Sinisikap ba nating mabasa at mabulay-bulay ang lahat ng espirituwal na pagkaing natatanggap natin? Sa paggawa nito, patuloy tayong makapamumunga at hindi tayo manghihina sa espirituwal sa maligalig na mga huling araw na ito.—Basahin ang Awit 1:1-3; 35:28; 119:97.

12 Makabubuting isaalang-alang natin ang mga gawaing nasasangkot para regular tayong makatanggap ng nakapagpapalusog na espirituwal na pagkain. Ang Writing Committee ng Lupong Tagapamahala ang nangangasiwa sa pagsasaliksik, pagsusulat, pagpu-proofread, pagpili ng mga artwork, at pagsasalin ng lahat ng ating nakaimprentang publikasyon at ng mga materyal na nasa Web site natin. Ipinadadala naman ng mga sangay na nag-iimprenta ang mga literatura sa mga kongregasyon, malapit man o malayo. Bakit ginagawa ang lahat ng ito? Para mapaglaanan ng saganang espirituwal na pagkain ang bayan ni Jehova. (Isa. 65:13) Maging masikap nawa tayo sa pagkain ng lahat ng espirituwal na paglalaang tinatanggap natin sa pamamagitan ng organisasyon ni Jehova.—Awit 119:27.

^ ***w14 1/15 p. 25-26 Maglingkod kay Jehova Bago ang Kapaha-pahamak na mga Araw***
14 Hindi lahat ng Kristiyanong edad 50 pataas ay nasa kalagayang maglingkod kay Jehova sa ibang mga paraan. Mahina ang kalusugan ng ilan, at ang iba ay nag-aalaga ng matatanda nang mga magulang o may mga anak pang sinusuportahan. Tandaan na pinahahalagahan ni Jehova ang anumang ginagawa mo sa paglilingkod sa kaniya. Kaya sa halip na malungkot dahil sa mga hindi mo nagagawa, gawin kung ano ang kaya mo. Isipin ang halimbawa ni apostol Pablo. Sa loob ng ilang taon, ikinulong siya sa kaniyang tirahan at hindi makapaglakbay bilang misyonero. Pero kapag may mga dumadalaw sa kaniya, kinakausap niya sila tungkol sa Kasulatan at pinatitibay ang kanilang pananampalataya.—Gawa 28:16, 30, 31.

15 Pinahahalagahan din ni Jehova ang paglilingkod ng mga may-edad na. Bagaman ipinakita ni Solomon na hiráp na ang mga may-edad dahil sa mahinang kalusugan, mahalaga kay Jehova ang anumang nagagawa ng gayong mga Kristiyano sa pagpuri sa kaniya. (Luc. 21:2-4) Pinahahalagahan ng kongregasyon ang mahuhusay na halimbawa ng matatagal nang lingkod na kasama nila.

^ ***w13 4/15 p. 16 Tulungan ang Sarili at ang Iba Gamit ang Salita ng Diyos***
17 “Walang disiplina ang waring sa kasalukuyan ay nakagagalak, kundi nakapipighati.” Pero, “pagkatapos doon sa mga sinanay nito ay nagluluwal ito ng mapayapang bunga, samakatuwid nga, ng katuwiran.” (Heb. 12:11) Karamihan ng mga adultong Kristiyano ay sasang-ayon na nakatulong sa kanila ang disiplinang tinanggap nila sa kanilang mga magulang na nasa katotohanan. At kapag tinatanggap natin ang disiplina mula kay Jehova na ibinibigay sa pamamagitan ng mga elder, matutulungan tayong manatili sa daan ng buhay.—Kaw. 4:13.

^ ***w13 4/15 p. 16 Tulungan ang Sarili at ang Iba Gamit ang Salita ng Diyos***
19 Sinasabi rin ng Salita ng Diyos sa mga elder na ituwid nila ang iba “nang may kahinahunan.” (Basahin ang 2 Timoteo 2:24-26.) Totoo, ang nagkasala ay maaaring nagdulot ng upasala sa pangalan ni Jehova at nakaagrabyado sa ibang tao. Pero kung magagalit ang elder habang pinapayuhan ang nagkasala, hindi niya ito matutulungan. Sa kabaligtaran, kung tutularan ng mga elder “ang kabaitan ng Diyos,” baka mapakilos nila ang nagkasala na magsisi.—Roma 2:4.

20 Kailangan ding sundin ng mga magulang ang mga simulain ng Bibliya para mapalaki ang kanilang mga anak “sa disiplina at pangkaisipang patnubay ni Jehova.” (Efe. 6:4) Halimbawa, hindi dapat parusahan agad ng isang ama ang kaniyang anak dahil lang sa isang sumbong. Dapat muna niyang alamin ang buong katotohanan. Walang dako ang karahasan at galit sa pamilyang Kristiyano. “Si Jehova ay napakamagiliw sa pagmamahal at maawain,” at dapat siyang tularan ng mga magulang sa pagdidisiplina sa kanilang mga anak.—Sant. 5:11.

^ ***w13 11/15 p. 23-24 Maging Masunurin sa mga Pastol ni Jehova***
9 Sa pamamagitan ng kaniyang organisasyon, si Jehova ay naglalaan ng saganang espirituwal na pagkain sa buong samahan ng mga kapatid. Maraming maka-Kasulatang payo ang inilalaan sa pamamagitan ng ating mga publikasyon. Kung minsan naman, sa mga elder mismo ibinibigay ng organisasyon ang mga tagubilin, maaaring sa pamamagitan ng mga liham o mga instruksiyong inihahatid ng mga naglalakbay na tagapangasiwa. Sa gayong mga paraan, tumatanggap ng malinaw na patnubay ang mga tupa.

10 Ang mga tagapangasiwa ay may pananagutang protektahan at pangalagaan ang espirituwalidad ng mga miyembro ng kongregasyon. Partikular nilang inaasikaso ang mga nanghihina o may sakit sa espirituwal. (Basahin ang Santiago 5:14, 15.) Ang ilan sa mga indibiduwal na ito ay maaaring nahiwalay sa kongregasyon at hindi na naglilingkod sa Diyos. Sa gayong sitwasyon, hindi ba gagawin ng nagmamalasakit na elder ang buong makakaya niya para mahanap ang nawawalang tupa at himukin itong bumalik sa kongregasyon? Siyempre gagawin niya! Sinabi ni Jesus: “Hindi kanais-nais na bagay sa aking Ama na nasa langit na ang isa sa maliliit na ito ay malipol.”—Mat. 18:12-14.

^ ***w13 10/15 p. 16 ‘Magpaalipin kay Jehova’***
14 Kuning halimbawa si Pablo. Naturuan siya sa paanan ni Gamaliel na guro sa Kautusang Judio. Ang edukasyong natamo niya ay maikukumpara sa kurso sa unibersidad ngayon. Pero paano ito itinuring ni Pablo kumpara sa pribilehiyo niyang maging alipin ng Diyos at ni Kristo? Sumulat siya: “Ang lahat ng bagay ay itinuturing ko rin na kawalan dahil sa nakahihigit na halaga ng kaalaman tungkol kay Kristo Jesus na aking Panginoon.” Idinagdag pa niya: “Dahil sa kaniya ay tinanggap ko ang kawalan ng lahat ng bagay at itinuturing kong mga basura ang mga iyon, upang matamo ko si Kristo.” (Fil. 3:8) Ang sinabi niya ay makakatulong sa Kristiyanong mga kabataan at mga magulang na maging matalino sa pagpapasiya pagdating sa edukasyon. (Tingnan ang mga larawan.)

^ ***w13 10/15 p. 16 ‘Magpaalipin kay Jehova’***
18 Itinuturo sa atin ng pinakamataas na edukasyon kung ano ang kalooban ng Diyos at kung paano tayo magpapaalipin kay Jehova. Binibigyan tayo nito ng pag-asang ‘mapalaya sa pagkaalipin sa kasiraan’ at sa kalaunan ay matamo ang “maluwalhating kalayaan ng mga anak ng Diyos.” (Roma 8:21) Higit sa lahat, natututuhan natin ang pinakamahusay na paraan para ipakitang talagang mahal natin ang ating makalangit na Panginoon, si Jehova.—Ex. 21:5.

^ ***w13 9/15 p. 7-8 Makapagtitiwala Ka sa mga Paalaala ni Jehova***
3 Mapapansin mo na kung minsan, may kasamang babala ang mga paalaala ni Jehova. Ang bansang Israel ay laging nakatatanggap ng mga babala sa pamamagitan ng mga propeta ng Diyos. Halimbawa, noong malapit nang pumasok sa Lupang Pangako ang mga Israelita, nagbabala si Moises: “Mag-ingat kayo na baka maakit ang inyong puso, at kayo ay lumihis at sumamba sa ibang mga diyos at yumukod sa mga iyon, at ang galit ni Jehova ay lumagablab laban sa inyo.” (Deut. 11:16, 17) Ipinakikita ng Bibliya na binigyan ng Diyos ang kaniyang bayan ng maraming kapaki-pakinabang na paalaala.

4 Sa maraming pagkakataon, hinimok ni Jehova ang mga Israelita na matakot sa kaniya, makinig sa kaniyang tinig, at pabanalin ang kaniyang pangalan. (Deut. 4:29-31; 5:28, 29) Kung susundin nila ang mga paalaalang ito, tiyak na tatanggap sila ng maraming pagpapala.—Lev. 26:3-6; Deut. 28:1-4.

^ ***w13 9/15 p. 8-9 Makapagtitiwala Ka sa mga Paalaala ni Jehova***
8 Ano ang matututuhan natin sa halimbawa ng Israel? Gaya nila, tumatanggap din ng payo at disiplina ang mga lingkod ng Diyos ngayon. (2 Ped. 1:12) Ang kinasihang Salita ng Diyos ay nagsisilbing paalaala sa atin sa tuwing binabasa natin ito. Yamang may kalayaan tayong magpasiya, nakadepende sa atin kung susundin natin ang mga tagubilin ni Jehova o gagawin ang inaakala nating tama. (Kaw. 14:12) Talakayin natin ang ilang dahilan kung bakit makapagtitiwala tayo sa mga paalaala ni Jehova at kung paano tayo makikinabang sa pagsunod dito.

^ ***w13 8/15 p. 4 Pinabanal Na Kayo***
7 Bilang isang bayang nakaalay sa Diyos, dapat na lagi tayong maging tapat kay Jehova. Hindi tayo makapananatiling banal sa harap niya kung hindi tayo susunod sa kaniyang matuwid na mga pamantayan. Hindi natin dapat hayaang maging mas mahalaga pa ang mga ugnayang pampamilya kaysa sa mga simulain sa Bibliya. Ang mga elder ay nagpapagabay sa kaisipan ni Jehova, hindi sa sarili nilang mga opinyon o damdamin. (1 Tim. 5:21) Nag-iingat sila na huwag makagawa ng anumang bagay na magkokompromiso sa katayuan nila sa harap ng Diyos.—1 Tim. 2:8.

8 Dapat nating tandaan na “ang masasamang kasama ay sumisira ng kapaki-pakinabang na mga ugali.” (1 Cor. 15:33) Ang ilang kamag-anak natin ay baka hindi mabuting impluwensiya. Noong una, mabuting halimbawa si Eliasib. Lubusan niyang sinuportahan si Nehemias sa muling pagtatayo ng mga pader ng Jerusalem. (Neh. 3:1) Pero nang maglaon, ang masamang impluwensiya ni Tobia at ng iba pa ang malamang na nagtulak kay Eliasib na gumawa ng mga bagay na nagparumi sa kaniya sa harap ni Jehova. Ang mabubuting kasama ay nagpapasigla sa atin na makibahagi sa kapaki-pakinabang na mga gawaing Kristiyano, gaya ng pagbabasa ng Bibliya, pagdalo sa mga pulong, at paglilingkod sa larangan. Mahal na mahal natin at pinasasalamatan ang mga kapamilyang nag-uudyok sa atin na gawin ang tama.

^ ***w13 7/15 p. 3 “Sabihin Mo sa Amin, Kailan Mangyayari ang mga Bagay na Ito?”***
2 Sa paglipas ng mga taon, may-pananalanging pinag-aralan ng mga lingkod ni Jehova ang hula ni Jesus tungkol sa mga huling araw. Sinikap nilang higit na maunawaan kung kailan matutupad ang mga sinabi ni Jesus. Para ipakita ang ilang bagay na higit nating nalinawan, talakayin natin ang tatlong tanong na “kailan.” Kailan magsisimula ang “malaking kapighatian”? Kailan hahatulan ni Jesus ang “mga tupa” at “mga kambing”? Kailan ‘darating’ si Jesus?—Mat. 24:21; 25:31-33.

^ ***w13 7/15 p. 4-5 “Sabihin Mo sa Amin, Kailan Mangyayari ang mga Bagay na Ito?”***
6 Ano ang magiging hudyat ng malaking kapighatian? Inihula ni Jesus: “Kapag nakita ninyo ang kasuklam-suklam na bagay na sanhi ng pagkatiwangwang, na tinukoy sa pamamagitan ni Daniel na propeta, na nakatayo sa isang dakong banal, (gumamit ng kaunawaan ang mambabasa,) kung magkagayon yaong mga nasa Judea ay magsimula nang tumakas patungo sa mga bundok.” (Mat. 24:15, 16) Sa unang katuparan, ang ‘pagtayo sa isang dakong banal’ ay naganap noong 66 C.E. nang salakayin ng hukbong Romano (“kasuklam-suklam na bagay”) ang Jerusalem at ang templo nito (isang dakong banal para sa mga Judio). Sa mas malaking katuparan, ang ‘pagtayo’ ay magaganap kapag sinalakay ng United Nations, o UN, (modernong “kasuklam-suklam na bagay”) ang Sangkakristiyanuhan (na banal sa paningin ng mga nag-aangking Kristiyano) at ang iba pang bahagi ng Babilonyang Dakila. Inilalarawan din sa Apocalipsis 17:16-18 ang pagsalakay na iyon. Ito ang pasimula ng malaking kapighatian.

^ ***w13 6/15 p. 8 Lubusang Pahalagahan ang mga Katangian ni Jehova***
4 Paano ipinakikita ni Jehova na madali siyang lapitan? Bagaman siya ang Makapangyarihan-sa-lahat at Maylalang ng ating napakalawak na uniberso, tinitiyak ni Jehova sa atin na hindi lang siya handang makinig sa ating mga panalangin kundi gusto rin niya itong marinig at tugunin. (Basahin ang Awit 145:18; Isaias 30:18, 19.) Maaari tayong makipag-usap sa Diyos nang matagal, anumang oras at lugar. Malaya tayong makalalapit sa kaniya at alam nating hindi niya tayo dudustain sa paggawa nito. (Awit 65:2; Sant. 1:5) Sa Bibliya, inilalarawan si Jehova sa paraang maiintindihan ng mga tao para ipakitang gusto niyang lumapit tayo sa kaniya. Halimbawa, isinulat ng salmistang si David na “ang mga mata ni Jehova ay nakatingin” sa atin at na “nakahawak nang mahigpit ang [kaniyang] kanang kamay” sa atin. (Awit 34:15; 63:8) Itinulad naman ni propeta Isaias si Jehova sa isang pastol: “Sa pamamagitan ng kaniyang bisig ay titipunin niya ang mga kordero; at sa kaniyang dibdib ay bubuhatin niya sila.” (Isa. 40:11) Isip-isipin iyan! Gusto ni Jehova na maging malapít tayo sa kaniya gaya ng isang kordero na karga-karga ng maalagang pastol sa kaniyang dibdib. Talaga ngang napakadaling lapitan ng ating Ama! Paano natin matutularan si Jehova?

^ ***w13 5/15 p. 4 Gampanan ang Iyong Papel Bilang Ebanghelisador***
5 Iginigiit ng iba na hindi umiiral ang Diyos. Halimbawa, nariyan ang teoriya ng ebolusyon. Sinasabi ng mga nagtataguyod nito na ang buhay ay hindi dinisenyo ng sinuman. Inaangkin nila na walang Maylalang. Sinasabi pa nga ng ilan na ang tao ay nagmula sa hayop at likas lang kung gumawing tulad-hayop ang isa. Nangangatuwiran ang ilan na kapag sinisiil ng malalakas ang mahihina, sinusunod lang ng mga ito ang diumano’y batas ng kalikasan. Hindi nakapagtatakang marami ang naniniwalang parte na ng buhay natin ang kawalang-katarungan. Kaya ang mga naniniwala sa ebolusyon ay walang tunay na pag-asa.

6 Walang-alinlangang nakaragdag sa kahapisang nararanasan ng mga tao sa mga huling araw na ito ang teoriya ng ebolusyon at ang huwad na mga doktrina. (Roma 1:28-31; 2 Tim. 3:1-5) Ang mga turong ito ay hindi mabuting balita. Dahil sa mga ito, ‘napasa kadiliman ang isip ng mga tao, at nahiwalay sila mula sa buhay na nauukol sa Diyos,’ gaya ng sinabi ni apostol Pablo. (Efe. 4:17-19) Bukod diyan, naging hadlang ang teoriya ng ebolusyon at huwad na mga doktrina para tanggapin ng mga tao ang mabuting balita mula sa Diyos.—Basahin ang Efeso 2:11-13.

^ ***w14 1/15 p. 8 Sambahin si Jehova, ang Haring Walang Hanggan***
4 Nang malalang na ni Jehova ang pisikal na langit at lupa, pinalawak pa niya ang kaniyang pansansinukob na pamilya. Matapos ihanda ang lupa bilang isang maganda at kumpletong tahanan, nilalang ni Jehova ang pinakaespesyal sa lahat ng kaniyang mga nilikha sa lupa, ang unang taong si Adan, na ginawa ayon sa Kaniyang larawan. (Gen. 1:26-28) Bilang Maylalang, angkop lang na asahan ni Jehova na magiging masunurin si Adan. Bilang Ama, maibigin at may-kabaitang ibinigay ni Jehova ang kaniyang mga tagubilin. Hindi labis na nilimitahan ng mga utos na iyon ang kalayaan ng tao.—Basahin ang Genesis 2:15-17.

5 Di-tulad ng maraming taong monarka, nalulugod si Jehova na mag-atas ng mga pananagutan sa kaniyang mga sakop, at pinagkakatiwalaan niya sila bilang mga miyembro ng kaniyang pamilya. Halimbawa, binigyan niya si Adan ng awtoridad sa iba pang nilalang na buháy; inatasan pa nga niya ito na pangalanan ang mga hayop, isang gawaing kasiya-siya pero hindi madali. (Gen. 1:26; 2:19, 20) Hindi lumalang ang Diyos ng milyun-milyong indibiduwal na taong sakdal para punuin ang lupa. Sa halip, isang sakdal na kapupunan ang nilalang niya para kay Adan—ang babaing si Eva. (Gen. 2:21, 22) Pagkatapos, binigyan niya ang mag-asawang ito ng pagkakataong punuin ang lupa ng mga supling nila. Sa ilalim ng perpektong mga kalagayan, unti-unti nilang gagawing Paraiso ang buong daigdig. Kaisa ng mga anghel sa langit, sasambahin nila si Jehova magpakailanman bilang bahagi ng kaniyang pansansinukob na pamilya. Napakaganda ngang pribilehiyo! At isang kahanga-hangang kapahayagan ng pag-ibig ni Jehova bilang Ama!

^ ***w13 10/15 p. 7 Ipinakikilala ng mga Nilalang ang Diyos na Buháy***
MARAMI ang nagsasabi na naniniwala lang sila sa mga bagay na nakikita nila. Paano natin matutulungan ang gayong mga indibiduwal na manampalataya kay Jehova, yamang sinasabi ng Bibliya na “walang taong nakakita sa Diyos kailanman”? (Juan 1:18) At tayo naman, paano natin mapananatiling matibay ang ating pananampalataya sa “di-nakikitang Diyos,” si Jehova? (Col. 1:15) Una, kailangan nating alamin kung anong mga turo ang nagpapalabo sa katotohanan tungkol kay Jehova. Pagkatapos, dapat nating gamitin nang may kahusayan ang Bibliya para pabulaanan ang mga pangangatuwirang “ibinangon laban sa kaalaman sa Diyos.”—2 Cor. 10:4, 5.

^ ***w13 10/15 p. 7-8 Ipinakikilala ng mga Nilalang ang Diyos na Buháy***
3 Sa kabilang banda, itinuturo ng mga pundamentalista ng Sangkakristiyanuhan na ang uniberso, kasama ang ating planeta at ang lahat ng nabubuhay rito, ay ilang libong taon pa lang umiiral. Ang mga nagtuturo ng doktrinang ito, na tinatawag na creationism, ay maaaring may malaking pagpapahalaga sa Bibliya, pero iginigiit nila na nilalang ng Diyos ang lahat ng bagay sa loob ng anim na araw na tig-24 na oras lang, mga ilang libong taon ang nakalilipas. Tinatanggihan nila ang mapanghahawakang ebidensiya ng siyensiya na salungat sa paniniwala nilang iyon. Kaya naman ang turo ng creationism ay nakasisira sa kredibilidad ng Bibliya, anupat pinagtitingin itong mali at di-makatuwiran. Ang gayong mga indibiduwal ay gaya ng ilan noong unang siglo na may sigasig sa Diyos “ngunit hindi ayon sa tumpak na kaalaman.” (Roma 10:2) Paano natin gagamitin ang Salita ng Diyos para pabulaanan ang doktrina ng ebolusyon at ng creationism na “matibay ang pagkakatatag”? Magagawa lang natin iyon kung sisikapin nating kumuha ng tumpak na kaalaman tungkol sa mga turo ng Bibliya.

^ ***w13 11/15 p. 13 Paano Natin Mapananatili ang “Mapaghintay na Saloobin”?***
13 Basahin ang Apocalipsis 7:1-4. Habang hinihintay natin ang katuparan ng 1 Tesalonica 5:3, pinipigilan ng makapangyarihang mga anghel ang mapangwasak na mga hangin ng malaking kapighatian. Ano ang hinihintay nila? Inilarawan ni apostol Juan ang isang pangyayari na kailangan munang maganap—ang pangwakas na pagtatatak sa pinahirang “mga alipin ng ating Diyos.” Kapag naisagawa na iyon, pakakawalan ng mga anghel ang mapangwasak na mga hangin. Ano ang susunod na mangyayari?

14 Ang Babilonyang Dakila, ang pandaigdig na imperyo ng huwad na relihiyon, ay pupuksain gaya ng nararapat sa kaniya. Sa panahong iyon, hindi siya matutulungan ng “mga bayan at mga pulutong at mga bansa at mga wika.” Nakikita na nating malapit na ang kaniyang katapusan. (Apoc. 16:12; 17:15-18; 18:7, 8, 21) Ngayon pa lang, ang kawalan ng suporta sa kaniya ay mapapansin sa mga ulat tungkol sa tumitinding pagbatikos sa mga relihiyon at mga lider nito. Pero para sa mga lider ng Babilonyang Dakila, wala silang dapat ipag-alala. Nagkakamali sila! Pagkatapos ng deklarasyon ng “Kapayapaan at katiwasayan!” ang pulitikal na mga elemento ng sistema ni Satanas ay biglang babaling sa huwad na relihiyon at pupuksain ito. Tuluyan nang maglalaho ang Babilonyang Dakila! Hindi ba’t sulit na maghintay nang may pagtitiis hanggang sa maganap ang mahahalagang pangyayaring ito?—Apoc. 18:8, 10.

Miyerkules, Pebrero 4

Sino talaga ang tapat at maingat na alipin na inatasan ng kaniyang panginoon sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan, upang magbigay sa kanila ng kanilang pagkain sa tamang panahon?—[Mat. 24:45].

Sino ang mga lingkod ng sambahayan? Sa simpleng pananalita, sila ang pinakakain. Sa pasimula ng mga huling araw, ang lahat ng lingkod ng sambahayan ay mga pinahiran. Nang maglaon, naging bahagi rin ng mga lingkod ng sambahayan ang malaking pulutong ng ibang mga tupa. Ngayon, ang kalakhang bahagi ng “isang kawan” na pinangungunahan ni Kristo ay binubuo ng ibang mga tupa. ([Juan 10:16]) Ang dalawang grupo ay nakikinabang sa iisang espirituwal na pagkain sa tamang panahon na inilalaan ng tapat na alipin. Paano naman ang mga miyembro ng Lupong Tagapamahala na bumubuo ngayon sa tapat at maingat na alipin? Kailangan din silang pakainin sa espirituwal. Kaya mapagpakumbaba nilang kinikilala na sila, bilang mga indibiduwal, ay mga lingkod din ng sambahayan tulad ng iba pang mga tunay na tagasunod ni Jesus. Kasama sa pananagutan ng tapat at maingat na alipin ang pangangasiwa sa materyal na mga pag-aari, gawaing pangangaral, mga programa sa asamblea at kombensiyon, at ang paglalathala ng salig-Bibliyang mga literatura. w13 7/15 4:13, 14

^ (Mat. 24:45) “Sino talaga ang tapat at maingat na alipin na inatasan ng kaniyang panginoon sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan, upang magbigay sa kanila ng kanilang pagkain sa tamang panahon?

^ (Juan 10:16) “At mayroon akong ibang mga tupa, na hindi sa kulungang ito; ang mga iyon din ay dapat kong dalhin, at makikinig sila sa aking tinig, at sila ay magiging isang kawan, isang pastol.

Linggo, Pebrero 8

Ito ay nangangahulugan ng buhay na walang hanggan, ang kanilang pagkuha ng kaalaman tungkol sa iyo.—[Juan 17:3].

Ang salitang Griego na isinaling “pagkuha ng kaalaman” ay maaari ding isalin na “dapat patuloy na makilala.” Kaya ang “pagkuha ng kaalaman” ay nangangahulugan ng patuloy na pagsisikap na “makilala” ang Diyos. Pero para masabing kilala natin ang pinakadakilang Persona sa uniberso, hindi sapat na alam natin ang kaniyang mga katangian at layunin. Dapat na mayroon tayong malalim na pag-ibig at malapít na kaugnayan sa kaniya at sa ating mga kapananampalataya. Ipinaliliwanag ng Bibliya: “Siya na hindi umiibig ay hindi nakakilala sa Diyos.” ([1 Juan 4:8]) Kaya kasama sa pagkilala sa Diyos ang pagiging masunurin sa kaniya. ([1 Juan 2:3-5]) Isa ngang napakalaking pribilehiyo na mapabilang sa mga nakakakilala kay Jehova! Pero tulad ng nangyari kay Hudas Iscariote, maaari din nating maiwala ang ating napakahalagang kaugnayan sa Diyos. Kaya gawin natin ang ating buong makakaya para maingatan ito. Sa gayon, matatamo natin ang napakagandang kaloob na buhay na walang hanggan.—[Mat. 24:13]. w13 10/15 4:7

^ (Juan 17:3) Ito ay nangangahulugan ng buhay na walang hanggan, ang kanilang pagkuha ng kaalaman tungkol sa iyo, ang tanging tunay na Diyos, at sa isa na iyong isinugo, si Jesu-Kristo.

^ (1 Juan 4:8) Siya na hindi umiibig ay hindi nakakilala sa Diyos, sapagkat ang Diyos ay pag-ibig.

^ (1 Juan 2:3-5) At sa ganito natin taglay ang kaalaman na nakilala natin siya, samakatuwid nga, kung patuloy nating tinutupad ang kaniyang mga utos. 4 Siya na nagsasabing: “Nakilala ko siya,” at gayunma’y hindi tumutupad sa kaniyang mga utos, ay sinungaling, at ang katotohanan ay wala sa taong ito. 5 Ngunit sa sinuman na tumutupad sa kaniyang salita, tunay na sa taong ito ay pinasakdal na ang pag-ibig sa Diyos. Sa ganito natin taglay ang kaalaman na tayo ay kaisa niya.

^ (Mat. 24:13) Ngunit siya na nakapagbata hanggang sa wakas ang siyang maliligtas.

Biyernes, Pebrero 13

Gawin ninyo ang lahat ng bagay sa ikaluluwalhati ng Diyos.—[1 Cor. 10:31].

Nailalapít natin ang iba kay Jehova kapag nagpapakita tayo ng mga katangiang gaya ng mahabang pagtitiis, pag-ibig, at kabaitan. Ang ilan na nagmamasid sa atin ay maaaring magkaroon ng pagnanais na matuto tungkol kay Jehova, sa kaniyang layunin, at sa kaniyang bayan. Ang saloobin at paggawi ng mga tunay na Kristiyano ay ibang-iba sa mga may pakitang-taong makadiyos na debosyon. May mga lider ng relihiyon na yumaman dahil sa panloloko sa kanilang kawan. Ginamit nila ang perang nakukulimbat nila para bumili ng magagarang bahay at sasakyan—at sa isang kaso pa nga, isang air-conditioned na kulungan ng aso. Ang totoo, maraming nag-aangking tagasunod ni Kristo ang hindi ‘nagbibigay nang walang bayad.’ ([Mat. 10:8]) Sa halip, katulad sila ng tiwaling mga saserdote sa sinaunang Israel. “Nagtuturo [sila] kapalit lamang ng isang halaga”—at karamihan ng itinuturo nila ay wala sa Kasulatan. ([Mik. 3:11]) Ang gayong paggawi ay hindi nakatutulong sa iba na makipagkasundo sa Diyos. w13 5/15 2:16, 18

^ (1 Cor. 10:31) Kaya nga, kayo man ay kumakain o umiinom o gumagawa ng anupaman, gawin ninyo ang lahat ng bagay sa ikaluluwalhati ng Diyos.

^ (Mat. 10:8) Magpagaling kayo ng mga taong may sakit, magbangon ng mga taong patay, gawing malinis ang mga ketongin, magpalayas ng mga demonyo. Tinanggap ninyo nang walang bayad, ibigay ninyo nang walang bayad.

^ (Mik. 3:11) Ang kaniyang mga pangulo ay humahatol dahil lamang sa suhol, at ang kaniyang mga saserdote ay nagtuturo kapalit lamang ng isang halaga, at ang kaniyang mga propeta ay nanghuhula dahil lamang sa salapi; gayunma’y patuloy silang sumasandig kay Jehova, na sinasabi: “Hindi ba si Jehova ay nasa gitna natin? Walang kapahamakang darating sa atin.”

Sabado, Pebrero 14

Humawak ka sa disiplina; huwag mong bibitiwan. Ingatan mo ito, sapagkat ito mismo ang iyong buhay.—[Kaw. 4:13].

Sinasabi ng Salita ng Diyos sa mga elder na ituwid nila ang iba “nang may kahinahunan.” (2 Tim. 2:24-26) Totoo, ang nagkasala ay maaaring nagdulot ng upasala sa pangalan ni Jehova at nakaagrabyado sa ibang tao. Pero kung magagalit ang elder habang pinapayuhan ang nagkasala, hindi niya ito matutulungan. Sa kabaligtaran, kung tutularan ng mga elder “ang kabaitan ng Diyos,” baka mapakilos nila ang nagkasala na magsisi. ([Roma 2:4]) Kailangan ding sundin ng mga magulang ang mga simulain ng Bibliya para mapalaki ang kanilang mga anak “sa disiplina at pangkaisipang patnubay ni Jehova.” ([Efe. 6:4]) Halimbawa, hindi dapat parusahan agad ng isang ama ang kaniyang anak dahil lang sa isang sumbong. Dapat muna niyang alamin ang buong katotohanan. Walang dako ang karahasan at galit sa pamilyang Kristiyano. “Si Jehova ay napakamagiliw sa pagmamahal at maawain,” at dapat siyang tularan ng mga magulang sa pagdidisiplina sa kanilang mga anak.—[Sant. 5:11]. w13 4/15 2:17, 19, 20

^ (Kaw. 4:13) Humawak ka sa disiplina; huwag mong bibitiwan. Ingatan mo ito, sapagkat ito mismo ang iyong buhay.

^ (2 Tim. 2:24-26) Ngunit ang alipin ng Panginoon ay hindi kailangang makipag-away, kundi kailangang maging banayad sa lahat, kuwalipikadong magturo, nagpipigil sa ilalim ng kasamaan, 25 nagtuturo nang may kahinahunan doon sa mga hindi nakahilig sa mabuti; baka sakaling bigyan sila ng Diyos ng pagsisisi na umaakay sa isang tumpak na kaalaman sa katotohanan, 26 at makabalik sila sa kanilang wastong katinuan mula sa silo ng Diyablo, palibhasa’y nahuli niya silang buháy ukol sa kalooban ng isang iyon.

^ (Roma 2:4) O hinahamak mo ba ang kayamanan ng kaniyang kabaitan at pagtitimpi at mahabang pagtitiis, sapagkat hindi mo alam na ang kabaitan ng Diyos ay nagsisikap na akayin ka sa pagsisisi?

^ (Efe. 6:4) At kayo, mga ama, huwag ninyong inisin ang inyong mga anak, kundi patuloy na palakihin sila sa disiplina at pangkaisipang patnubay ni Jehova.

^ (Sant. 5:11) Narito! Ipinahahayag nating maligaya yaong mga nakapagbata. Narinig ninyo ang tungkol sa pagbabata ni Job at nakita ang kinalabasan na ibinigay ni Jehova, na si Jehova ay napakamagiliw sa pagmamahal at maawain.

Linggo, Pebrero 15

Mangyari nawa ang iyong kalooban, kung paano sa langit, gayundin sa lupa.—[Mat. 6:10].

Matapos puksain ng Mesiyanikong Hari ang mga kaaway ng Diyos, ihahagis niya si Satanas at ang mga demonyo sa kalaliman at ikukulong sa loob ng isang libong taon. ([Apoc. 20:1-3]) Kapag wala na ang kanilang masamang impluwensiya, ikakapit ng Kaharian ang mga pakinabang na dulot ng haing pantubos ni Jesus at papawiin ang mga epekto ng kasalanang minana kay Adan. Bubuhaying muli ng Hari ang milyun-milyong nasa libingan at oorganisahin ang malawakang pagtuturo sa kanila tungkol kay Jehova. (Apoc. 20:12, 13) Ang buong lupa ay magiging paraiso gaya ng hardin ng Eden, at ang lahat ng taong tapat ay magiging sakdal. Pagkatapos ng Sanlibong Taóng Paghahari ni Kristo, naisagawa na ng Mesiyanikong Kaharian ang layunin nito. Sa panahong iyon, ibibigay ni Jesus ang Kaharian sa kaniyang Ama. (1 Cor. 15:24-28) Ang lahat ng anak ng Diyos sa langit at sa lupa ay magiging kaisa ng kanilang Ama sa langit bilang bahagi ng kaniyang pansansinukob na pamilya. w14 1/15 2:14-16

^ (Mat. 6:10) Dumating nawa ang iyong kaharian. Mangyari nawa ang iyong kalooban, kung paano sa langit, gayundin sa lupa.

^ (Apoc. 20:1-3) At nakita ko ang isang anghel na bumababa mula sa langit na taglay ang susi ng kalaliman at ang isang malaking tanikala sa kaniyang kamay. 2 At sinunggaban niya ang dragon, ang orihinal na serpiyente, na siyang Diyablo at Satanas, at iginapos siya sa loob ng isang libong taon. 3 At inihagis niya siya sa kalaliman at isinara iyon at tinatakan iyon sa ibabaw niya, upang hindi na niya mailigaw pa ang mga bansa hanggang sa matapos ang isang libong taon. Pagkatapos ng mga bagay na ito ay kailangan siyang pakawalan nang kaunting panahon.

^ (Apoc. 20:12, 13) At nakita ko ang mga patay, ang malalaki at ang maliliit, na nakatayo sa harap ng trono, at nabuksan ang mga balumbon. Ngunit may iba pang balumbon na nabuksan; ito ang balumbon ng buhay. At ang mga patay ay hinatulan batay sa mga bagay na nakasulat sa mga balumbon ayon sa kanilang mga gawa. 13 At ibinigay ng dagat ang mga patay na nasa kaniya, at ibinigay ng kamatayan at ng Hades ang mga patay na nasa kanila, at hinatulan sila nang isa-isa ayon sa kanilang mga gawa.

^ (1 Cor. 15:24-28) Sumunod, ang wakas, kapag ibinigay niya ang kaharian sa kaniyang Diyos at Ama, kapag pinawi na niya ang lahat ng pamahalaan at ang lahat ng awtoridad at kapangyarihan. 25 Sapagkat kailangan siyang mamahala bilang hari hanggang sa mailagay ng Diyos ang lahat ng kaaway sa ilalim ng kaniyang mga paa. 26 Bilang huling kaaway, ang kamatayan ay papawiin. 27 Sapagkat “ipinasakop [ng Diyos] ang lahat ng bagay sa ilalim ng kaniyang mga paa.” Ngunit kapag sinasabi niya na ‘ang lahat ng bagay ay nasakop na,’ malinaw na maliban ito sa isa na nagpasakop ng lahat ng bagay sa kaniya. 28 Ngunit kapag ang lahat ng bagay ay naipasakop na sa kaniya, kung magkagayon ay magpapasakop din mismo ang Anak sa Isa na nagpasakop ng lahat ng bagay sa kaniya, upang ang Diyos ay maging lahat ng bagay sa bawat isa.

Lunes, Pebrero 16

Huwag yakapin sa daan ang sinuman bilang pagbati.—[Luc. 10:4].

Limitado lang ang bilang ng oras natin sa maghapon. Pero nagbigay si Jesus ng simulain na makatutulong sa atin para magamit sa pinakamahusay na paraan ang panahong iyan. Nang isugo niya ang kaniyang mga alagad para mangaral, sinabi niya sa kanila ang mga salitang nakaulat sa teksto ngayong araw. Bakit nagbigay si Jesus ng gayong tagubilin? Sinabi ng isang iskolar ng Bibliya: “Ang mga pagbati ng mga taga-Silangan ay naiiba kaysa sa atin na bahagyang yumuyukod, o nakikipagkamay. Sa halip, nagbabatian sila sa pamamagitan ng maraming ulit na pagyakap, pagyukod, at pagpapatirapa pa nga. Ang lahat ng ito ay umuubos ng maraming panahon.” Hindi naman sinasabi ni Jesus sa kaniyang mga tagasunod na huwag silang magpakita ng kagandahang-asal. Sa halip, ipinakikita niya na limitado lang ang panahon nila at kailangan nilang gamitin iyon sa mas mahahalagang bagay. ([Efe. 5:16]) Maikakapit ba natin ang simulaing ito para magkaroon tayo ng mas maraming panahon sa gawaing pang-Kaharian? w13 12/15 2:9

^ (Luc. 10:4) Huwag kayong magdala ng supot ng salapi, ni supot ng pagkain, ni mga sandalyas, at huwag yakapin sa daan ang sinuman bilang pagbati.

^ (Efe. 5:16) na binibili ang naaangkop na panahon para sa inyong sarili, sapagkat ang mga araw ay balakyot.

Linggo, Pebrero 22

O Dumirinig ng panalangin, sa iyo nga ay paroroon ang mga tao mula sa lahat ng laman.—[Awit 65:2].

Bagaman siya ang Makapangyarihan-sa-lahat at Maylalang ng ating napakalawak na uniberso, tinitiyak ni Jehova sa atin na hindi lang siya handang makinig sa ating mga panalangin kundi gusto rin niya itong marinig at tugunin. ([Awit 145:18;] Isa. 30:18, 19) Maaari tayong makipag-usap sa Diyos nang matagal, anumang oras at lugar. Malaya tayong makalalapit sa kaniya at alam nating hindi niya tayo dudustain sa paggawa nito. ([Sant. 1:5]) Sa Bibliya, inilalarawan si Jehova sa paraang maiintindihan ng mga tao para ipakitang gusto niyang lumapit tayo sa kaniya. Halimbawa, isinulat ng salmistang si David na “ang mga mata ni Jehova ay nakatingin” sa atin at na “nakahawak nang mahigpit ang [kaniyang] kanang kamay” sa atin. ([Awit 34:15;][63:8]) Itinulad naman ni propeta Isaias si Jehova sa isang pastol: “Sa pamamagitan ng kaniyang bisig ay titipunin niya ang mga kordero; at sa kaniyang dibdib ay bubuhatin niya sila.” ([Isa. 40:11]) Isip-isipin iyan! Gusto ni Jehova na maging malapít tayo sa kaniya gaya ng isang kordero na karga-karga ng maalagang pastol sa kaniyang dibdib. Talaga ngang napakadaling lapitan ng ating Ama! w13 6/15 1:4

^ (Aw. 65:2) O Dumirinig ng panalangin, sa iyo nga ay paroroon ang mga tao mula sa lahat ng laman.

^ (Aw. 145:18) Si Jehova ay malapit sa lahat ng tumatawag sa kaniya, Sa lahat ng tumatawag sa kaniya sa katapatan.

^ (Isa. 30:18, 19) At sa gayon ay patuloy na maghihintay si Jehova upang mapagpakitaan kayo ng lingap, at sa gayon ay titindig siya upang pagpakitaan kayo ng awa. Sapagkat si Jehova ay Diyos ng kahatulan. Maligaya ang lahat ng patuloy na naghihintay sa kaniya. 19 Kapag ang mismong bayan sa Sion ay nanahanan sa Jerusalem, hindi ka na tatangis pa. Walang pagsalang pagpapakitaan ka niya ng lingap sa tinig ng iyong pagdaing; kapag narinig niya iyon ay sasagutin ka nga niya.

^ (Sant. 1:5) Kaya, kung ang sinuman sa inyo ay nagkukulang ng karunungan, patuloy siyang humingi sa Diyos, sapagkat siya ay saganang nagbibigay sa lahat at hindi nandurusta; at ibibigay ito sa kaniya.

^ (Aw. 34:15) Ang mga mata ni Jehova ay nakatingin sa mga matuwid, At ang kaniyang mga tainga ay nakatuon sa kanilang paghingi ng tulong.

^ (Aw. 63:8) Ang aking kaluluwa ay maingat na sumunod sa iyo; Sa akin ay nakahawak nang mahigpit ang iyong kanang kamay.

^ (Isa. 40:11) Papastulan niyang gaya ng pastol ang kaniyang sariling kawan. Sa pamamagitan ng kaniyang bisig ay titipunin niya ang mga kordero; at sa kaniyang dibdib ay bubuhatin niya sila. Yaong mga nagpapasuso ay maingat niyang papatnubayan.

Martes, Pebrero 24

Ang aklat na ito ng kautusan ay huwag mahihiwalay sa iyong bibig, at babasahin mo ito nang pabulong araw at gabi.—[Jos. 1:8].

Ang ibig bang sabihin ng tagubilin ng Diyos kay Josue ay kailangan nating literal na basahin nang pabulong ang bawat salita mula Genesis hanggang Apocalipsis? Hindi naman. Dapat tayong magbasa sa paraang mabubulay-bulay natin ang ating binabasa. Ayaw ni Jehova na madaliin natin ang pagbabasa ng kaniyang Salita. Kapag binabasa natin ang Bibliya “nang pabulong,” mabibigyang-pansin natin ang mga tekstong kapaki-pakinabang at nakapagpapatibay sa atin sa pagkakataong iyon. Kapag nakakita ng nakapagpapatibay na pananalita o ulat, basahin ang mga ito nang dahan-dahan, marahil ay binibigkas pa nga ang mga salita. Sa gayon, tatagos sa ating puso ang puntong idiniriin ng Kasulatan. Bakit ito mahalaga? Dahil mas maikakapit natin ang payo ng Diyos kung talagang nauunawaan natin ito. w13 4/15 1:4

^ (Jos. 1:8) Ang aklat na ito ng kautusan ay huwag mahihiwalay sa iyong bibig, at babasahin mo ito nang pabulong araw at gabi, upang maingatan mong gawin ang ayon sa lahat ng nakasulat dito; sapagkat sa gayon ay gagawin mong matagumpay ang iyong lakad at sa gayon ay kikilos ka nang may karunungan.

Huwebes, Pebrero 26

Magkaroon kayo ng kapamahalaan sa mga isda sa dagat at sa mga lumilipad na nilalang sa langit at sa bawat nilalang na buháy na gumagala sa ibabaw ng lupa.—[Gen. 1:28].

Di-tulad ng maraming taong monarka, nalulugod si Jehova na mag-atas ng mga pananagutan sa kaniyang mga sakop, at pinagkakatiwalaan niya sila bilang mga miyembro ng kaniyang pamilya. Halimbawa, binigyan niya si Adan ng awtoridad sa iba pang nilalang na buháy; inatasan pa nga niya ito na pangalanan ang mga hayop, isang gawaing kasiya-siya pero hindi madali. ([Gen. 1:26;][2:19, 20]) Hindi lumalang ang Diyos ng milyun-milyong indibiduwal na taong sakdal para punuin ang lupa. Sa halip, isang sakdal na kapupunan ang nilalang niya para kay Adan—ang babaing si Eva. (Gen. 2:21, 22) Pagkatapos, binigyan niya ang mag-asawang ito ng pagkakataong punuin ang lupa ng mga supling nila. Sa ilalim ng perpektong mga kalagayan, unti-unti nilang gagawing Paraiso ang buong daigdig. Kaisa ng mga anghel sa langit, sasambahin nila si Jehova magpakailanman bilang bahagi ng kaniyang pansansinukob na pamilya. Napakaganda ngang pribilehiyo! At isang kahanga-hangang kapahayagan ng pag-ibig ni Jehova bilang Ama! w14 1/15 1:4, 5

^ (Gen. 1:28) Gayundin, pinagpala sila ng Diyos at sinabi ng Diyos sa kanila: “Magpalaanakin kayo at magpakarami at punuin ninyo ang lupa at supilin iyon, at magkaroon kayo ng kapamahalaan sa mga isda sa dagat at sa mga lumilipad na nilalang sa langit at sa bawat nilalang na buháy na gumagala sa ibabaw ng lupa.”

^ (Gen. 1:26) At sinabi ng Diyos: “Gawin natin ang tao ayon sa ating larawan, ayon sa ating wangis, at magkaroon sila ng kapamahalaan sa mga isda sa dagat at sa mga lumilipad na nilalang sa langit at sa maaamong hayop at sa buong lupa at sa bawat gumagalang hayop na gumagala sa ibabaw ng lupa.”

^ (Gen. 2:19, 20) At inanyuan ng Diyos na Jehova mula sa lupa ang bawat mailap na hayop sa parang at bawat lumilipad na nilalang sa langit, at pinasimulan niyang dalhin sila sa lalaki upang tingnan kung ano ang itatawag niya sa bawat isa; at anuman ang itawag doon ng lalaki, sa bawat kaluluwang buháy, iyon ang naging pangalan niyaon. 20 Kaya binigyan ng lalaki ng mga pangalan ang lahat ng maaamong hayop at ang mga lumilipad na nilalang sa langit at ang bawat mailap na hayop sa parang, ngunit para sa lalaki ay walang nasumpungang katulong bilang kapupunan niya.

^ (Gen. 2:21, 22) Dahil dito ang Diyos na Jehova ay nagpasapit ng isang mahimbing na tulog sa lalaki at, habang ito ay natutulog, kinuha niya ang isa sa mga tadyang nito at pagkatapos ay pinaghilom ang laman sa ibabaw nito. 22 At ang tadyang na kinuha ng Diyos na Jehova mula sa lalaki ay ginawa niyang isang babae at dinala niya ito sa lalaki.

^ ***w13 9/15 p. 8 Makapagtitiwala Ka sa mga Paalaala ni Jehova***
5 Sa buong kasaysayan ng Israel, laging tinutupad ni Jehova ang kaniyang pangako. Halimbawa, nang salakayin ng Asiryanong si Haring Senakerib ang Juda at pagbantaang alisin si Haring Hezekias, nagpadala si Jehova ng isang anghel para hadlangan ito. Sa loob lang ng magdamag, nilipol ng anghel ng Diyos ang “bawat magiting at makapangyarihang lalaki” ng hukbong Asiryano; napahiya at napilitang umatras si Senakerib. (2 Cro. 32:21; 2 Hari 19:35) Bakit nakipaglaban ang Diyos para kay Haring Hezekias? Dahil “patuloy siyang nanatili kay Jehova. Hindi siya lumihis mula sa pagsunod sa kaniya, kundi patuloy niyang tinupad ang kaniyang mga utos.”—2 Hari 18:1, 5, 6.

6 Si Haring Josias ay masunurin din sa mga utos ni Jehova. Mula sa murang edad na walo, “ginawa niya ang tama sa paningin ni Jehova . . . Hindi siya lumihis sa kanan o sa kaliwa.” (2 Cro. 34:1, 2) Ipinakita ni Josias ang pagtitiwala niya kay Jehova sa pamamagitan ng pag-aalis sa mga idolo sa lupain at pagsasauli sa tunay na pagsamba. Bilang resulta, pinagpala si Josias pati na ang buong bayan.—Basahin ang 2 Cronica 34:31-33.

^ ***w13 8/15 p. 4-5 Pinabanal Na Kayo***
9 Basahin ang Nehemias 13:10-13. Pagbalik ni Nehemias sa Jerusalem, lumilitaw na halos wala nang nag-aabuloy sa templo. Dahil dito, iniwan ng mga Levita ang kanilang atas para magtrabaho sa kanilang mga bukid. Sinisi ni Nehemias ang mga kinatawang tagapamahala. Maliwanag na hindi nila ginagampanan ang kanilang tungkulin—alinman sa hindi nila kinokolekta ang ikapu ng bayan o hindi nila ito ipinadadala sa templo. (Neh. 12:44) Kaya kumilos si Nehemias para makolekta ang mga ikapu. Nag-atas siya ng mapagkakatiwalaang mga lalaki para mangasiwa sa mga imbakan ng templo at sa pagbibigay ng ikapu sa mga Levita.

10 Ano ang aral para sa atin? Ipinaaalaala nito ang pribilehiyo nating parangalan si Jehova ng ating mahahalagang pag-aari. (Kaw. 3:9) Kapag nag-aabuloy tayo para suportahan ang kaniyang gawain, ibinibigay lang natin kay Jehova ang dati nang sa kaniya. (1 Cro. 29:14-16) Baka iniisip nating kaunti lang ang tinataglay natin, pero kung gugustuhin natin, lahat tayo ay puwedeng makapagbigay.—2 Cor. 8:12.

^ ***w13 5/15 p. 4-5 Gampanan ang Iyong Papel Bilang Ebanghelisador***
6 Walang-alinlangang nakaragdag sa kahapisang nararanasan ng mga tao sa mga huling araw na ito ang teoriya ng ebolusyon at ang huwad na mga doktrina. (Roma 1:28-31; 2 Tim. 3:1-5) Ang mga turong ito ay hindi mabuting balita. Dahil sa mga ito, ‘napasa kadiliman ang isip ng mga tao, at nahiwalay sila mula sa buhay na nauukol sa Diyos,’ gaya ng sinabi ni apostol Pablo. (Efe. 4:17-19) Bukod diyan, naging hadlang ang teoriya ng ebolusyon at huwad na mga doktrina para tanggapin ng mga tao ang mabuting balita mula sa Diyos.—Basahin ang Efeso 2:11-13.

7 Bago makipagkasundo sa Diyos, kailangan munang makumbinsi ang mga tao na umiiral si Jehova at na may mabubuting dahilan para lumapit sa kaniya. Matutulungan natin silang matamo ang kaalamang iyan kung hihimukin natin silang suriin ang mga nilalang ng Diyos. Kung pag-aaralan ng mga tao ang mga ito nang bukás ang isip, matututuhan nila ang karunungan at kapangyarihan ng Dakilang Maylalang. (Roma 1:19, 20) Para matulungan sila, magagamit natin ang dalawang brosyur na Saan Nagmula ang Buhay? at The Origin of Life—Five Questions Worth Asking. Pero may mga tanong na hindi masasagot ng basta pag-aaral tungkol sa mga nilalang ng Diyos. Halimbawa: Bakit kaya pinahihintulutan ng Diyos ang pagdurusa? Ano ang layunin ng Diyos para sa lupa? Nagmamalasakit ba ang Diyos sa akin?

8 Ang tanging paraan para lubusang maunawaan ng mga tao ang mabuting balita tungkol sa Diyos at sa kaniyang layunin ay sa pamamagitan ng pag-aaral ng Bibliya. Pribilehiyo nga nating tulungan ang mga tao na masagot ang kanilang mga tanong! Gayunman, para maabot ang puso ng mga nakikinig sa atin, hindi sapat na bigyan lang natin sila ng impormasyon. Kailangan natin silang hikayatin. (2 Tim. 3:14) Para magawa iyan, kailangan tayong matuto sa halimbawa ni Jesus. Bakit napakahusay niya sa panghihikayat? Ang isang dahilan ay ang mabisang paggamit ng mga tanong. Paano kaya natin siya matutularan?

^ ***w14 2/15 p. 3-4 Ibunyi si Kristo, ang Maluwalhating Hari!***
3 Basahin ang Awit 45:1. Ang “mabuting bagay” na nakaantig at ‘pumukaw’ sa puso ng salmista ay tungkol sa isang hari. Ang pandiwang Hebreo na isinaling “napukaw” ay orihinal na nangangahulugang “kumulo.” Dahil sa mabuting bagay na iyon, ang puso ng salmista ay napukaw, o nag-umapaw, sa kagalakan at ang dila niya ay naging gaya ng “panulat ng isang dalubhasang tagakopya.”

4 Kumusta naman tayo? Ang mabuting balita tungkol sa Mesiyanikong Kaharian ay isang mabuting bagay na nakaaantig sa puso natin. Lalo nang naging ‘mabuti’ ang mensahe ng Kaharian noong 1914. Mula noon, ang mensaheng ito ay hindi na tungkol sa isang darating na Kaharian kundi tungkol sa isang tunay na gobyernong namamahala na ngayon sa langit. Ito ang ‘mabuting balita ng Kaharian’ na ipinangangaral natin “sa buong tinatahanang lupa bilang patotoo sa lahat ng mga bansa.” (Mat. 24:14) ‘Napupukaw’ ba ng mensahe ng Kaharian ang ating puso? Masigasig ba nating ipinangangaral ang mabuting balita ng Kaharian? Gaya ng salmista, ang ating awit ay “may kinalaman sa isang hari”—ang ating haring si Jesu-Kristo. Inihahayag natin na iniluklok na siya sa langit bilang Hari ng Mesiyanikong Kaharian. Inaanyayahan din natin ang lahat—ang mga tagapamahala at mga pinamamahalaan—na magpasakop sa kaniya. (Awit 2:1, 2, 4-12) At ang ating dila ay naging gaya ng “panulat ng isang dalubhasang tagakopya” dahil lubusan nating ginagamit ang Bibliya sa pangangaral.

^ ***w14 1/15 p. 8-9 Sambahin si Jehova, ang Haring Walang Hanggan***
6 Nakalulungkot, tinanggihan nina Adan at Eva si Jehova bilang kanilang Tagapamahala. Pinili nilang sumunod sa rebeldeng espiritung anak ng Diyos, si Satanas. (Gen. 3:1-6) Nagdulot ito sa kanila at sa kanilang mga anak ng kirot, pagdurusa, at kamatayan. (Gen. 3:16-19; Roma 5:12) Nawalan noon ng masunuring mga sakop ang Diyos sa lupa. Ibig bang sabihin, hindi na niya kontrolado ang mga bagay-bagay sa lupa at tinalikuran na niya ang pamamahala rito at sa mga tao? Hindi! Ipinakita niya ang kaniyang awtoridad nang palayasin niya ang lalaki at babae mula sa hardin ng Eden, at naglagay siya ng mga bantay na kerubin sa pasukan nito para hindi sila makabalik. (Gen. 3:23, 24) Kasabay nito, ipinakita ng Diyos ang kaniyang pag-ibig bilang Ama; tiniyak niyang matutupad ang kaniyang layuning magkaroon ng pansansinukob na pamilya na binubuo ng tapat na mga espiritu at mga tao. Nangako siya ng isang “binhi” na pupuksa kay Satanas at mag-aalis sa lahat ng epekto ng kasalanan ni Adan.—Basahin ang Genesis 3:15.

^ ***w13 10/15 p. 8 Ipinakikilala ng mga Nilalang ang Diyos na Buháy***
4 Itinuturo ng Bibliya na dapat nating pahalagahan ang kaalaman. (Kaw. 10:14) Gusto ni Jehova na manampalataya tayo sa kaniya salig sa ebidensiya at lohikal na pangangatuwiran, hindi salig sa pilosopiya ng tao o mga relihiyosong tradisyon. (Basahin ang Hebreo 11:1.) Para tumibay ang pananampalataya natin sa Diyos, dapat munang kumbinsido tayo na umiiral si Jehova. (Basahin ang Hebreo 11:6.) Sumapit tayo sa konklusyong iyan, hindi dahil gusto lang natin itong paniwalaan, kundi dahil sinuri natin ang mga katibayan at ginamit ang ating “kakayahan sa pangangatuwiran.”—Roma 12:1.

5 Nagbigay si apostol Pablo ng isang dahilan na makakukumbinsi sa atin na may Diyos, kahit hindi natin Siya nakikita. Tungkol kay Jehova, sumulat si Pablo: “Ang kaniyang di-nakikitang mga katangian ay malinaw na nakikita mula pa sa pagkalalang ng sanlibutan, sapagkat napag-uunawa ang mga ito sa pamamagitan ng mga bagay na ginawa, maging ang kaniyang walang-hanggang kapangyarihan at pagka-Diyos.” (Roma 1:20) Paano mo matutulungang maniwala sa sinabi ni Pablo ang isa na nag-aalinlangan sa pag-iral ng Diyos? Magagamit mo ang ilan sa sumusunod na ebidensiya mula sa paglalang na nagpapatunay sa kapangyarihan at karunungan ng ating Maylalang.

^ ***w13 10/15 p. 11 Ipinakikilala ng mga Nilalang ang Diyos na Buháy***
19 Marami tayong matututuhan tungkol sa magagandang katangian ni Jehova sa mga artikulo tungkol sa paglalang na tinatanggap natin mula sa kaniyang organisasyon. Matitibay na ebidensiya ito na nag-uudyok sa atin na purihin ang ating Diyos. (Awit 19:1, 2) Isa ngang pribilehiyo na ibigay kay Jehova ang karangalan at kaluwalhatian na talagang nararapat sa kaniya, ang Maylalang ng lahat ng bagay!—1 Tim. 1:17.

^ ***w13 6/15 p. 17-18 Pahalagahan ang Pagiging Matapat at Mapagpatawad ni Jehova***
3 Ang pagkamatapat ay isang kaibig-ibig na katangiang nauugnay sa debosyon, katapatan, at di-natitinag na pagsuporta. Ang taong matapat ay hindi salawahan. Hindi siya humihiwalay sa tao (o bagay) na pinag-uukulan niya ng katapatan kahit sa mahihirap na kalagayan. Oo, si Jehova ang “Isa na matapat.” Wala nang mas matapat pa kaysa sa kaniya.—Apoc. 16:5.

4 Paano ipinakikita ni Jehova ang pagkamatapat? Hindi niya kailanman iniiwan ang kaniyang tapat na mga mananamba. Napatunayan iyan ni Haring David, isa sa kaniyang mga lingkod. (Basahin ang 2 Samuel 22:26.) Noong panahong dumaranas ng mga pagsubok si David, matapat siyang pinatnubayan, pinrotektahan, at iniligtas ni Jehova. (2 Sam. 22:1) Alam ni David na hindi lang sa salita ang pagkamatapat ni Jehova. Bakit matapat si Jehova kay David? Dahil si David mismo ay “matapat.” Pinahahalagahan ni Jehova ang pagkamatapat ng kaniyang mga mananamba, at bilang ganti, matapat din siya sa kanila.—Kaw. 2:6-8.

^ ***w13 5/15 p. 14-15 Patibayin ang Inyong Pagsasama sa Pamamagitan ng Mabuting Pag-uusap***
2 Maganda ba ang komunikasyon ninyong mag-asawa, o nahihirapan kayong magkaroon ng makabuluhang pag-uusap? Siyempre pa, hindi maiiwasan ang problema dahil pareho kayong di-sakdal at magkaiba ang inyong personalidad. (Roma 3:23) Baka magkaiba rin ang inyong kultura o ang pagpapalaki sa inyo kung kaya magkaiba ang inyong paraan ng pakikipag-usap. Kaya naman sinabi ng mga mananaliksik tungkol sa pag-aasawa na sina John M. Gottman at Nan Silver: “Kailangan ang lakas ng loob, determinasyon, at pakikibagay para maging panghabambuhay ang pagsasama.”

3 Kailangan ang pagsisikap para magtagumpay ang pag-aasawa, pero sulit naman ito. Puwedeng maging tunay na maligaya ang mga mag-asawang nagmamahalan. (Ecles. 9:9) Kuning halimbawa sina Isaac at Rebeka. (Gen. 24:67) Matagal silang nagsama, pero kahit kailan hindi kumupas ang pag-ibig nila sa isa’t isa. Ganiyan din ang maraming mag-asawa ngayon. Ang sekreto nila? Natutuhan nilang ipakipag-usap ang kanilang iniisip at nadarama sa tapat, pero mabait na paraan. Nagpapakita sila ng kaunawaan, pag-ibig, matinding paggalang, at kapakumbabaan. Talakayin natin kung paano makatutulong ang mga katangiang ito para maging bukás ang linya ng komunikasyon ng mag-asawa.

^ ***w14 3/15 p. 24 Parangalan ang mga May-edad Na***
18 Magiging mas magaan din ang rutin sa araw-araw kung ang lahat ay magiging masayahin at hindi laging seryoso. (Ecles. 3:1, 4) Maraming may-edad na ang nagsisikap na huwag maging masyadong mapaghanap. Alam nila na mas maraming dadalaw sa kanila at mag-aasikaso kung mabait silang makitungo. Marami sa mga dumadalaw sa mga may-edad na ang nagsasabi, “Dinalaw ko ang isang kaibigang may-edad na para patibayin siya, pero ako mismo ay napatibay.”—Kaw. 15:13; 17:22.

19 Inaasam-asam natin ang panahon na mawawala na ang pagdurusa at ang mga epekto ng di-kasakdalan. Samantala, ang mga lingkod ng Diyos ay dapat na manatiling nakapokus sa pag-asang buhay na walang hanggan. Alam natin na makakatulong ang pananampalataya sa mga pangako ng Diyos para maging matatag tayo sa ilalim ng mahihirap na kalagayan. Dahil sa pananampalatayang iyan, ‘hindi tayo nanghihimagod, kundi kahit ang pagkatao natin sa labas ay nanghihina, tiyak namang ang pagkatao natin sa loob ay nababago sa araw-araw.’ (2 Cor. 4:16-18; Heb. 6:18, 19) Pero bukod sa matibay na pananampalataya sa mga pangako ng Diyos, ano pa ang makakatulong sa iyo sa pag-aalaga sa mga may-edad na? Tatalakayin sa susunod na artikulo ang ilang praktikal na mungkahi.

^ ***w14 2/15 p. 9-10 Magsaya sa Kasal ng Kordero!***
8 Basahin ang Awit 45:13, 14a. Ang nobya ay iniharap sa maharlikang kasalan bilang “lubos na maluwalhati.” Sa Apocalipsis 21:2, ang nobya ay inihahalintulad sa isang lunsod, ang Bagong Jerusalem, at “nagagayakan para sa kaniyang asawang lalaki.” Taglay ng makalangit na lunsod na ito ang “kaluwalhatian ng Diyos,” at nagniningning itong “tulad ng isang napakahalagang bato, gaya ng batong jaspe na kumikinang na sinlinaw ng kristal.” (Apoc. 21:10, 11) Ang karingalan ng Bagong Jerusalem ay inilalarawan sa aklat ng Apocalipsis. (Apoc. 21:18-21) Hindi nga kataka-takang inilarawan ng salmista ang nobya bilang “lubos na maluwalhati”! Angkop lang iyon dahil sa langit ang kasalan.

9 Ang pinagdalhan sa nobya ay ang Nobyo—ang Mesiyanikong Hari. Matagal na niyang inihahanda ang nobya, “na nililinis ito sa paghuhugas ng tubig sa pamamagitan ng salita.” Ang nobya ay “banal at walang dungis.” (Efe. 5:26, 27) Dapat ding angkop ang suot ng nobya para sa okasyon. At ganoon nga, dahil “ang kaniyang pananamit ay may mga palamuting ginto,” at ‘ihahatid siya sa hari nang may kasuutang hinabi.’ Para sa kasal ng Kordero, “ipinagkaloob sa [nobya] na magayakan ng maningning, malinis, mainam na lino, sapagkat ang mainam na lino ay kumakatawan sa matuwid na mga gawa ng mga banal.”—Apoc. 19:8.

^ ***w13 11/15 p. 3 “Maging Mapagpuyat May Kinalaman sa mga Panalangin”***
3 Sa liham ni apostol Pablo sa mga taga-Efeso, may binanggit siya na “bawat uri ng panalangin.” (Efe. 6:18) Sa mga panalangin natin, maaaring madalas nating hilingin kay Jehova na tulungan tayo sa ating mga pangangailangan at mga problema. Ang “Dumirinig ng panalangin” ay nagmamalasakit sa atin at nakikinig sa paghingi natin ng tulong. (Awit 65:2) Pero hindi natin dapat kaligtaan ang iba pang uri ng panalangin. Kabilang dito ang papuri, pasasalamat, at pagsusumamo.

^ ***w13 11/15 p. 4 “Maging Mapagpuyat May Kinalaman sa mga Panalangin”***
5 Ang pasasalamat ay isa pang mahalagang uri ng panalangin. Pinayuhan ni Pablo ang mga Kristiyano sa lunsod ng Filipos: “Huwag kayong mabalisa sa anumang bagay, kundi sa lahat ng bagay sa pamamagitan ng panalangin at pagsusumamo na may kasamang pasasalamat ay ipaalam ang inyong mga pakiusap sa Diyos.” (Fil. 4:6) Kapag taos-puso tayong nagpapasalamat kay Jehova sa panalangin, nagsisilbi itong proteksiyon. Lalo nang totoo ito dahil nabubuhay tayo sa mga huling araw at karamihan ng mga tao ay “walang utang-na-loob.” (2 Tim. 3:1, 2) Kung hindi tayo mag-iingat, baka mahawa tayo sa gayong saloobin. Pero kapag nagpapasalamat tayo sa Diyos sa panalangin, nagiging kontento tayo at naiiwasan nating maging ‘mapagbulong at reklamador tungkol sa ating kalagayan sa buhay.’ (Jud. 16) Gayundin, kung ang ulo ng pamilya ay mapagpasalamat kapag nananalanging kasama ang kaniyang asawa’t anak, matutulungan din niya sila na maging mapagpasalamat.

^ ***w13 8/15 p. 24 Isaalang-alang ang Uri ng Pagkatao na Nararapat sa Iyo***
5 Paano pinupuntirya ni Satanas ang ating puso? “Ang buong sanlibutan ay nasa kapangyarihan ng isa na balakyot,” ang sabi ng Bibliya. (1 Juan 5:19) Kabilang sa mga ginagamit ni Satanas “ang mga bagay . . . na nasa sanlibutan.” (Basahin ang 1 Juan 2:15, 16.) Sa loob ng libu-libong taon, may-katusuhang dinisenyo ng Diyablo ang ating kapaligiran para dayain ang tao. Yamang nabubuhay tayo sa sanlibutang ito, kailangan nating magbantay laban sa kaniyang mga tusong pakana.—Juan 17:15.

^ ***w13 8/15 p. 26 Isaalang-alang ang Uri ng Pagkatao na Nararapat sa Iyo***
13 Sa ngayon, gumagamit si Satanas ng mga pang-akit na katulad ng ginamit niya kay Eva at kay Jesus. Pinupukaw ng Diyablo ang “pagnanasa ng laman” para tuksuhin ang mga tao na gumawa ng imoralidad at magmalabis sa pagkain at pag-inom. Ginagamit niya ang pornograpya, lalo na sa Internet, para pukawin ang “pagnanasa ng mga mata.” At ginagamit niya ang hilig na ‘magparangya ng kabuhayan’ para maging mapagmalaki ang mga tao at maghangad ng kapangyarihan, katanyagan, at maraming materyal na pag-aari.

14 ‘Ang mga bagay na nasa sanlibutan’ ay parang mga pain ng mangingisda. Nakakaakit sa isda ang pain, pero isang kawil ang nasa loob nito. Ginagamit ni Satanas ang itinuturing ng mga tao na normal at pang-araw-araw na pangangailangan para gumawa sila ng labag sa mga kautusan ng Diyos. Ang gayong mga tusong pakana ay dinisenyo para impluwensiyahan tayo at pasamain ang ating puso. Gusto tayong papaniwalain ni Satanas na mas mahalaga ang ating personal na pangangailangan at kaalwanan kaysa sa paggawa ng kalooban ng Diyos. Magpapalinlang ka ba kay Satanas?

^ ***w13 7/15 p. 24 “Sino Talaga ang Tapat at Maingat na Alipin?”***
15 Kailan ginawa ni Jesus ang ikalawang pag-aatas—ang pangangasiwa “sa lahat ng kaniyang mga pag-aari”? Sinabi ni Jesus: “Maligaya ang aliping iyon kung sa pagdating ng kaniyang panginoon ay masumpungan siyang gayon ang ginagawa! Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Aatasan niya siya sa lahat ng kaniyang mga pag-aari.” (Mat. 24:46, 47) Pansinin na ginawa ni Jesus ang ikalawang pag-aatas nang dumating siya at madatnan ang alipin na “gayon ang ginagawa”—tapat na naglalaan ng espirituwal na pagkain. Kaya may panahon sa pagitan ng dalawang pag-aatas. Para maunawaan kung paano at kung kailan inatasan ni Jesus ang alipin sa lahat ng kaniyang pag-aari, dalawang bagay ang kailangan nating malaman: kung kailan siya darating at kung ano ang kasama sa kaniyang mga pag-aari.

16 Kailan dumating si Jesus? Nasa konteksto ang sagot. Tandaan na nang banggitin sa naunang mga talata ang ‘pagdating’ ni Jesus, tumutukoy ito sa panahong ipapahayag niya at ilalapat ang hatol sa masasama sa wakas ng sistemang ito. (Mat. 24:30, 42, 44) Kaya ang ‘pagdating’ ni Jesus na binanggit sa ilustrasyon tungkol sa tapat na alipin ay magaganap sa panahon ng malaking kapighatian.

17 Ano ang kasama sa ‘lahat ng pag-aari ni Jesus’? Ang salitang “lahat” ay hindi lang tumutukoy sa mga pag-aari niya dito sa lupa. Kabilang sa kaniyang pag-aari ang mga bagay sa langit. “Ang lahat ng awtoridad ay ibinigay na sa akin sa langit at sa lupa,” ang sabi niya. (Mat. 28:18; Efe. 1:20-23) Kasama na ngayon sa kaniyang mga pag-aari ang Mesiyanikong Kaharian, na naging kaniya mula noong 1914 at kung saan makakasama niyang mamahala ang kaniyang mga pinahirang tagasunod.—Apoc. 11:15.

^ ***w13 6/15 p. 27 Magpahubog sa Disiplina ni Jehova***
12 Makikita sa paraan ng paghubog sa atin ng Diyos na siya ay makatuwiran at handang makibagay. Halimbawa, may mga pagkakataong kahit nakapagpasiya na si Jehova, nagbabago siya ng isip depende sa pagtugon ng tao. Sinasabi ng Bibliya na ‘ikinalungkot ni Jehova na pinaghari niya si Saul.’ (1 Sam. 15:11) Nang magsisi naman ang mga Ninevita at tumalikod sa kanilang maling landasin, sinabi ng Bibliya: “Ikinalungkot ng tunay na Diyos ang kapahamakan na sinalita niyang pangyayarihin sa kanila; at hindi niya iyon pinangyari.”—Jon. 3:10.

13 Ang salitang Hebreo na isinaling “ikinalungkot” ay tumutukoy sa pagbabago ng saloobin o desisyon. Sinang-ayunan noon ni Jehova si Saul, pero nagbago ang saloobin ng Diyos at itinakwil siya bilang hari. Nangyari ito, hindi dahil nagkamali si Jehova sa pagpili kay Saul, kundi dahil kumilos si Saul nang walang pananampalataya at naging masuwayin. Nang magsisi naman ang mga Ninevita, binago ng tunay na Diyos ang kaniyang desisyon at hinayaan silang mabuhay. Nakaaaliw malaman na ang ating Magpapalayok na si Jehova ay makatuwiran, handang makibagay, magandang-loob, at maawain, anupat handang baguhin ang kaniyang ipinasiyang gawin sa mga makasalanan kung magbabago sila!

^ (Mat. 21:1-11) Buweno, nang malapit na sila sa Jerusalem at makarating sa Betfage sa Bundok ng mga Olibo, nang magkagayon ay nagsugo si Jesus ng dalawang alagad, 2 na sinasabi sa kanila: “Pumunta kayo sa nayon na abot-tanaw ninyo, at karaka-raka ninyong masusumpungan ang isang asnong nakatali, at ang isang bisirong kasama niya; kalagan ninyo sila at dalhin sa akin. 3 At kung may magsabi sa inyo ng anuman, sabihin ninyo, ‘Kailangan sila ng Panginoon.’ Sa gayon ay kaagad niya silang ipadadala.” 4 Ito ay talagang naganap upang matupad ang sinalita sa pamamagitan ng propeta, na nagsasabi: 5 “Sabihin ninyo sa anak na babae ng Sion, ‘Narito! Ang iyong Hari ay dumarating sa iyo, mahinahong-loob, at nakasakay sa asno, oo, sa isang bisiro, na supling ng hayop na pantrabaho.’ ” 6 Kaya ang mga alagad ay humayo at ginawa ang gaya ng iniutos ni Jesus sa kanila. 7 At dinala nila ang asno at ang bisiro nito, at ipinatong nila sa mga ito ang kanilang mga panlabas na kasuutan, at inupuan niya ang mga ito. 8 Inilatag ng karamihan sa pulutong ang kanilang mga panlabas na kasuutan sa daan, samantalang ang iba ay nagsimulang pumutol ng mga sanga mula sa mga punungkahoy at inilatag nila ang mga ito sa daan. 9 Kung tungkol sa mga pulutong, yaong mga nauuna sa kaniya at yaong mga sumusunod ay patuloy na sumisigaw: “Magligtas ka, aming dalangin, sa Anak ni David! Pinagpala siya na dumarating sa pangalan ni Jehova! Magligtas ka sa kaniya, aming dalangin, sa kaitaasan!” 10 Ngayon nang pumasok siya sa Jerusalem, ang buong lunsod ay nagkagulo, na nagsasabi: “Sino ito?” 11 Ang mga pulutong ay patuloy na nagsasabi: “Ito ang propetang si Jesus, mula sa Nazaret ng Galilea!”

^ ***w14 3/15 p. 7-8 Kung Paano Mananatiling Mapagsakripisyo***
NOONG narito sa lupa si Jesus, nagpakita siya ng sakdal na halimbawa ng pagiging mapagsakripisyo. Isinaisantabi niya ang sarili niyang mga kagustuhan at kaalwanan para magawa ang kalooban ng Diyos. (Juan 5:30) Nang manatili siyang tapat hanggang kamatayan sa pahirapang tulos, pinatunayan niya na lubos ang kaniyang pagiging mapagsakripisyo.—Fil. 2:8.

2 Bilang mga tagasunod ni Jesus, kailangan din nating maging mapagsakripisyo. Ano ang ibig sabihin ng pagiging mapagsakripisyo? Sa simpleng pananalita, handa ang isa na isaisantabi ang sarili niyang kapakanan para makatulong sa iba. Masasabing kabaligtaran ito ng pagkamakasarili. (Basahin ang Mateo 16:24.) Ang pagiging mapagsakripisyo ay makakatulong sa atin na unahin ang damdamin at mga kagustuhan ng iba sa halip na ang sa atin. (Fil. 2:3, 4) Sa katunayan, itinuro ni Jesus na napakahalaga sa ating pagsamba ang pagiging mapagsakripisyo. Bakit? Ang Kristiyanong pag-ibig, na isang dahilan kung kaya tayo nagsasakripisyo, ay pagkakakilanlan ng tunay na mga alagad ni Jesus. (Juan 13:34, 35) At isip-isipin ang mga pagpapalang tinatamasa natin bilang bahagi ng isang pandaigdig na kapatirang may espiritu ng pagsasakripisyo!

Lunes, Marso 2

Ang mismong mga takdang bahagi ng mga Levita ay hindi naibibigay sa kanila.—[Neh. 13:10].

Dahil walang materyal na suporta, iniwan ng mga Levita ang kanilang atas para magtrabaho sa kanilang mga bukid. Sinisi ni Nehemias ang mga kinatawang tagapamahala. Maliwanag na hindi nila ginagampanan ang kanilang tungkulin—alinman sa hindi nila kinokolekta ang ikapu ng bayan o hindi nila ito ipinadadala sa templo. ([Neh. 12:44]) Kaya kumilos si Nehemias para makolekta ang mga ikapu. Nag-atas siya ng mapagkakatiwalaang mga lalaki para mangasiwa sa mga imbakan ng templo at sa pagbibigay ng ikapu sa mga Levita. Ano ang aral para sa atin? Ipinaaalaala nito ang pribilehiyo nating parangalan si Jehova ng ating mahahalagang pag-aari. ([Kaw. 3:9]) Kapag nag-aabuloy tayo para suportahan ang kaniyang gawain, ibinibigay lang natin kay Jehova ang dati nang sa kaniya. (1 Cro. 29:14-16) Baka iniisip nating kaunti lang ang tinataglay natin, pero kung gugustuhin natin, lahat tayo ay puwedeng makapagbigay.—[2 Cor. 8:12]. w13 8/15 1:9, 10

^ (Neh. 13:10) At natuklasan ko na ang mismong mga takdang bahagi ng mga Levita ay hindi naibibigay sa kanila, kung kaya ang mga Levita at ang mga mang-aawit na gumagawa ng gawain ay umalis, ang bawat isa ay sa kaniyang sariling bukid.

^ (Neh. 12:44) Karagdagan pa, nang araw na iyon ay may inatasang mga lalaki na mamamahala sa mga bulwagan para sa mga imbakan, para sa mga abuloy, para sa mga unang bunga at para sa mga ikasampu, upang tipunin sa mga iyon mula sa mga bukid ng mga lunsod ang mga takdang bahagi na hinihiling ng kautusan para sa mga saserdote at mga Levita; sapagkat ang pagsasaya ng Juda ay dahil sa mga saserdote at sa mga Levita na naglilingkod.

^ (Kaw. 3:9) Parangalan mo si Jehova ng iyong mahahalagang pag-aari at ng mga unang bunga ng lahat ng iyong ani.

^ (1 Cron. 29:14-16) “At gayunman, sino ako at sino ang aking bayan, upang magkaroon kami ng kapangyarihang maghandog nang kusang-loob na tulad nito? Sapagkat ang lahat ng bagay ay mula sa iyo, at mula sa iyong sariling kamay ay nagbigay kami sa iyo. 15 Sapagkat kami ay mga naninirahang dayuhan sa harap mo at mga nakikipamayan na gaya ng lahat ng aming mga ninuno. Ang aming mga araw sa ibabaw ng lupa ay tulad ng anino at walang pag-asa. 16 O Jehova na aming Diyos, ang lahat ng kasaganaang ito na inihanda namin upang ipagtayo ka ng isang bahay para sa iyong banal na pangalan, mula ito sa iyong kamay, at sa iyo ang lahat ng ito.

^ (2 Cor. 8:12) Sapagkat kung ang pagiging handa ay naroroon muna, ito ay lalo nang kaayaaya ayon sa taglay ng isang tao, hindi ayon sa hindi taglay ng isang tao.

Linggo, Marso 8

Ang aking puso ay napukaw dahil sa isang mabuting bagay.—[Awit 45:1].

Ang mabuting balita tungkol sa Mesiyanikong Kaharian ay isang mabuting bagay na nakaaantig sa puso natin. Lalo nang naging ‘mabuti’ ang mensahe ng Kaharian noong 1914. Mula noon, ang mensaheng ito ay hindi na tungkol sa isang darating na Kaharian kundi tungkol sa isang tunay na gobyernong namamahala na ngayon sa langit. Ito ang ‘mabuting balita ng Kaharian’ na ipinangangaral natin “sa buong tinatahanang lupa bilang patotoo sa lahat ng mga bansa.” ([Mat. 24:14]) ‘Napupukaw’ ba ng mensahe ng Kaharian ang ating puso? Masigasig ba nating ipinangangaral ang mabuting balita ng Kaharian? Gaya ng salmista, ang ating awit ay “may kinalaman sa isang hari”—ang ating haring si Jesu-Kristo. Inihahayag natin na iniluklok na siya sa langit bilang Hari ng Mesiyanikong Kaharian. Inaanyayahan din natin ang lahat—ang mga tagapamahala at mga pinamamahalaan—na magpasakop sa kaniya. ([Awit 2:1, 2,][4-12]) At ang ating dila ay naging gaya ng “panulat ng isang dalubhasang tagakopya” dahil lubusan nating ginagamit ang Bibliya sa pangangaral. w14 2/15 1:3, 4

^ (Aw. 45:1) Ang aking puso ay napukaw dahil sa isang mabuting bagay. Sinasabi ko: “Ang aking mga gawa ay may kinalaman sa isang hari.” Ang aking dila nawa ay maging panulat ng isang dalubhasang tagakopya.

^ (Mat. 24:14) At ang mabuting balitang ito ng kaharian ay ipangangaral sa buong tinatahanang lupa bilang patotoo sa lahat ng mga bansa; at kung magkagayon ay darating ang wakas.

^ (Aw. 2:1, 2) Bakit nagkakagulo ang mga bansa At ang mga liping pambansa ay patuloy na bumubulung-bulong ng walang-katuturang bagay?  2 Ang mga hari sa lupa ay tumitindig At ang matataas na opisyal ay nagpipisan na tila iisa Laban kay Jehova at laban sa kaniyang pinahiran,

^ (Aw. 2:4-12) Ang mismong Isa na nakaupo sa langit ay magtatawa; Ilalagay sila ni Jehova sa kaalipustaan.  5 Sa panahong iyon ay magsasalita siya sa kanila sa kaniyang galit At sa kaniyang matinding pagkayamot ay liligaligin niya sila,  6 Na sinasabi: “Ako, ako nga, ang nagluklok ng aking hari Sa Sion, na aking banal na bundok.”  7 Tutukuyin ko ang batas ni Jehova; Sinabi niya sa akin: “Ikaw ang aking anak; Ako, ngayon, ako ay naging iyong ama.  8 Humingi ka sa akin, upang maibigay ko ang mga bansa bilang iyong mana At ang mga dulo ng lupa bilang iyong sariling pag-aari.  9 Babaliin mo sila sa pamamagitan ng isang setrong bakal, Dudurugin mo silang gaya ng sisidlan ng magpapalayok.” 10 At ngayon, O mga hari, gumamit kayo ng kaunawaan; Hayaan ninyong maituwid kayo, O mga hukom sa lupa. 11 Maglingkod kayo kay Jehova nang may takot At magalak kayo nang may panginginig. 12 Hagkan ninyo ang anak, upang hindi Siya magalit At hindi kayo malipol mula sa daan, Sapagkat ang kaniyang galit ay madaling magliyab. Maligaya ang lahat ng nanganganlong sa kaniya.

Miyerkules, Marso 11

Huwag mong ipagkait ang mabuti doon sa mga kinauukulan, kapag nasa kapangyarihan ng iyong kamay na gawin ito.—[Kaw. 3:27].

Tinutulungan tayo ni Jehova sa pagsisikap nating gamitin ang ating lakas at mga kakayahan para sa Kaharian. Nangangako siyang tutulungan tayo kapag nanghihimagod tayo. (Isa. 40:29-31) Nadarama ba nating kulang tayo sa kakayahan para makatulong sa gawain? Iniisip ba nating may ibang mas kuwalipikado kaysa sa atin? Tandaan, kayang pasulungin ni Jehova ang ating likas na mga kakayahan, gaya ng ginawa niya kina Bezalel at Oholiab. ([Ex. 31:1-6]) Pinasisigla tayo ni Jehova na huwag hayaang may makapigil sa atin sa pagbibigay ng ating buong makakaya. Noong itinatayong muli ang templo, sinabi ni Jehova sa mga Judio sa Jerusalem na suriin kung ano ang ginagawa nila para suportahan ang pagtatayo. ([Hag. 1:2-5]) Dahil sa mga panggambala, hindi na sila makapagpokus sa gawain. Makabubuting pag-isipan natin kung ang ating mga priyoridad ay katulad ng mga priyoridad ni Jehova. Maaari ba nating ‘ituon ang ating puso sa ating mga lakad’ para higit na makasuporta sa gawaing pang-Kaharian sa mga huling araw na ito? w13 12/15 2:12, 13

^ (Kaw. 3:27) Huwag mong ipagkait ang mabuti doon sa mga kinauukulan, kapag nasa kapangyarihan ng iyong kamay na gawin ito.

^ (Isa. 40:29-31) Siya ay nagbibigay ng lakas sa pagod; at ang isa na walang dinamikong lakas ay pinasasagana niya sa lubos na kalakasan. 30 Ang mga batang lalaki ay kapuwa mapapagod at manlulupaypay, at ang mga kabinataan ay walang pagsalang mabubuwal, 31 ngunit yaong mga umaasa kay Jehova ay magpapanibagong-lakas. Sila ay paiilanlang na may mga pakpak na gaya ng mga agila. Sila ay tatakbo at hindi manlulupaypay; sila ay lalakad at hindi mapapagod.”

^ (Ex. 31:1-6) At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 2 “Tingnan mo, tinatawag ko sa pangalan si Bezalel na anak ni Uri na anak ni Hur mula sa tribo ni Juda. 3 At pupuspusin ko siya ng espiritu ng Diyos sa karunungan at sa unawa at sa kaalaman at sa bawat uri ng kasanayan sa paggawa, 4 sa pagdidisenyo ng mga kagamitan, sa paggawa sa ginto at pilak at tanso, 5 at sa paggawa sa mga batong pangkalupkop at sa paggawa sa kahoy upang gumawa ng bawat uri ng kasangkapan. 6 Kung tungkol sa akin, narito! isasama ko sa kaniya si Oholiab na anak ni Ahisamac mula sa tribo ni Dan, at sa puso ng lahat ng may pusong marunong ay ilalagay ko ang karunungan, upang magawa nga nila ang lahat ng iniutos ko sa iyo:

^ (Hag. 1:2-5) “Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Kung tungkol sa bayang ito, sinabi nila: “Ang panahon ay hindi pa dumarating, ang panahon ng bahay ni Jehova, upang iyon ay itayo.” ’ ” 3 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa pamamagitan ni Hagai na propeta, na nagsasabi: 4 “Ito ba ang panahon upang tumahan kayo sa inyong mga bahay na may mga entrepanyo, samantalang ang bahay na ito ay giba? 5 At ngayon ay ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Ituon ninyo ang inyong puso sa inyong mga lakad.

Huwebes, Marso 12

Ang kaniyang di-nakikitang mga katangian ay malinaw na nakikita mula pa sa pagkalalang ng sanlibutan, sapagkat napag-uunawa ang mga ito sa pamamagitan ng mga bagay na ginawa, maging ang kaniyang walang-hanggang kapangyarihan at pagka-Diyos.—[Roma 1:20].

Itinuturo ng Bibliya na dapat nating pahalagahan ang kaalaman. ([Kaw. 10:14]) Gusto ni Jehova na manampalataya tayo sa kaniya salig sa ebidensiya at lohikal na pangangatuwiran, hindi salig sa pilosopiya ng tao o mga relihiyosong tradisyon. ([Heb. 11:1]) Para tumibay ang pananampalataya natin sa Diyos, dapat munang kumbinsido tayo na umiiral si Jehova. ([Heb. 11:6]) Sumapit tayo sa konklusyong iyan, hindi dahil gusto lang natin itong paniwalaan, kundi dahil sinuri natin ang mga katibayan at ginamit ang ating “kakayahan sa pangangatuwiran.” ([Roma 12:1]) Marami tayong matututuhan tungkol sa magagandang katangian ni Jehova sa mga artikulo tungkol sa paglalang na tinatanggap natin mula sa kaniyang organisasyon. Matitibay na ebidensiya ito na nag-uudyok sa atin na purihin ang ating Diyos. ([Awit 19:1, 2]) Isa ngang pribilehiyo na ibigay kay Jehova ang karangalan at kaluwalhatian na talagang nararapat sa kaniya, ang Maylalang ng lahat ng bagay!—[1 Tim. 1:17]. w13 10/15 1:4, 5, 19

^ (Roma 1:20) Sapagkat ang kaniyang di-nakikitang mga katangian ay malinaw na nakikita mula pa sa pagkalalang ng sanlibutan, sapagkat napag-uunawa ang mga ito sa pamamagitan ng mga bagay na ginawa, maging ang kaniyang walang-hanggang kapangyarihan at pagka-Diyos, anupat wala silang maidadahilan;

^ (Kaw. 10:14) Ang marurunong ang siyang nag-iingat ng kaalaman, ngunit ang bibig ng mangmang ay malapit sa kapahamakan.

^ (Heb. 11:1) Ang pananampalataya ay ang mapananaligang paghihintay sa mga bagay na inaasahan, ang malinaw na pagtatanghal ng mga katunayan bagaman hindi nakikita.

^ (Heb. 11:6) Bukod diyan, kung walang pananampalataya ay imposibleng palugdan siya nang lubos, sapagkat siya na lumalapit sa Diyos ay dapat na maniwala na siya nga ay umiiral at na siya ang nagiging tagapagbigay-gantimpala doon sa mga may-pananabik na humahanap sa kaniya.

^ (Roma 12:1) Dahil dito ay namamanhik ako sa inyo sa pamamagitan ng habag ng Diyos, mga kapatid, na iharap ninyo ang inyong mga katawan na isang haing buháy, banal, kaayaaya sa Diyos, isang sagradong paglilingkod taglay ang inyong kakayahan sa pangangatuwiran.

^ (Aw. 19:1, 2) Ang langit ay naghahayag ng kaluwalhatian ng Diyos; At ang gawa ng kaniyang mga kamay ay isinasaysay ng kalawakan.  2 Sa araw-araw ay bumubukal ang pananalita, At sa gabi-gabi ay natatanghal ang kaalaman.

^ (1 Tim. 1:17) Ngayon sa Haring walang hanggan, walang kasiraan, di-nakikita, ang tanging Diyos, ay maukol nawa ang karangalan at kaluwalhatian magpakailan-kailanman. Amen.

Biyernes, Marso 13

Ang pagpapala ni Jehova—iyon ang nagpapayaman.—[Kaw. 10:22].

Kasama sa ating pagsamba ang paggamit ng ating panahon, lakas, at materyal na pag-aari sa abot ng ating makakaya. Oo, gusto nating gawin nang buong puso “ang gawain ng isang ebanghelisador.” ([2 Tim. 4:5]) Ang totoo, masaya nating ginagawa ito dahil natutulungan natin ang iba na “sumapit sa tumpak na kaalaman sa katotohanan.” ([1 Tim. 2:4]) Maliwanag, nagiging mayaman tayo sa espirituwal kapag pinararangalan at pinupuri natin si Jehova. At natutulungan tayo nito na lubusang magtiwala sa ating Maylalang, anuman ang mangyari. ([Roma 8:35-39]) Pero ang pagtitiwala sa matalinong patnubay ni Jehova ay hindi awtomatiko; kailangan nating magsikap para malinang ito. Kaya patibayin ang iyong pagtitiwala kay Jehova sa pamamagitan ng panalangin. Bulay-bulayin kung paano tinupad noon ni Jehova ang kaniyang kalooban at kung paano niya ito tutuparin sa hinaharap. At patuloy na patibayin ang tiwala kay Jehova sa pamamagitan ng pagiging aktibo sa gawaing pang-Kaharian. w13 9/15 2:20, 21

^ (Kaw. 10:22) Ang pagpapala ni Jehova—iyon ang nagpapayaman, at hindi niya iyon dinaragdagan ng kirot.

^ (2 Tim. 4:5) Ikaw naman, panatilihin mo ang iyong katinuan sa lahat ng mga bagay, magtiis ka ng kasamaan, gawin mo ang gawain ng isang ebanghelisador, lubusan mong ganapin ang iyong ministeryo.

^ (1 Tim. 2:4) na ang kalooban ay na ang lahat ng uri ng mga tao ay maligtas at sumapit sa tumpak na kaalaman sa katotohanan.

^ (Roma 8:35-39) Sino ang maghihiwalay sa atin sa pag-ibig ng Kristo? Ang kapighatian ba o ang kabagabagan o ang pag-uusig o ang gutom o ang kahubaran o ang panganib o ang tabak? 36 Gaya nga ng nasusulat: “Dahil sa iyo ay pinapatay kami sa buong araw, ibinilang kaming gaya ng mga tupang papatayin.” 37 Sa kabaligtaran, sa lahat ng mga bagay na ito ay lubusan tayong nagtatagumpay sa pamamagitan niya na umibig sa atin. 38 Sapagkat kumbinsido ako na kahit ang kamatayan kahit ang buhay kahit ang mga anghel kahit ang mga pamahalaan kahit ang mga bagay na narito ngayon kahit ang mga bagay na darating kahit ang mga kapangyarihan 39 kahit ang taas kahit ang lalim kahit ang anupamang ibang nilalang ay hindi makapaghihiwalay sa atin sa pag-ibig ng Diyos na nasa kay Kristo Jesus na ating Panginoon.

Martes, Marso 17

Ang mabuting balitang ito ng kaharian ay ipangangaral sa buong tinatahanang lupa bilang patotoo sa lahat ng mga bansa; at kung magkagayon ay darating ang wakas.—[Mat. 24:14].

Sina Pedro, Santiago, Juan, at Andres ay kasama ng kanilang Panginoon. Ikinabahala nila ang sinabi ni Jesus hinggil sa pagkawasak ng templo. ([Mar. 13:1-4]) Kaya nagtanong sila: “Sabihin mo sa amin, Kailan mangyayari ang mga bagay na ito, at ano ang magiging tanda ng iyong pagkanaririto at ng katapusan ng sistema ng mga bagay?” ([Mat. 24:1-3]) Nagsimula si Jesus sa pagsasabi ng tungkol sa mga kaganapan, o kalagayan, na hindi lang magdudulot ng malalaking pagbabago sa buhay ng mga tao, kundi magiging palatandaan din ng mga huling araw ng balakyot na sistema ng mga bagay ni Satanas. ([Mat. 24:7-12]) Pero may isang partikular na kaganapan na malamang na nakapukaw sa kaisipan ng mga alagad ni Jesus. Pagkatapos niyang banggitin ang tungkol sa mga digmaan, kakapusan sa pagkain, at paglago ng katampalasanan, inihula ni Jesus ang isang magandang bagay na mangyayari sa mga huling araw, gaya ng nakaulat sa teksto sa araw na ito. w13 4/15 3:1

^ (Mat. 24:14) At ang mabuting balitang ito ng kaharian ay ipangangaral sa buong tinatahanang lupa bilang patotoo sa lahat ng mga bansa; at kung magkagayon ay darating ang wakas.

^ (Mar. 13:1-4) Habang papalabas siya sa templo ay sinabi sa kaniya ng isa sa kaniyang mga alagad: “Guro, tingnan mo! pagkaiinam na mga bato at pagkaiinam na mga gusali!” 2 Gayunman, sinabi ni Jesus sa kaniya: “Nakikita mo ba ang malalaking gusaling ito? Sa anumang paraan ay hindi maiiwan dito ang isang bato sa ibabaw ng kapuwa bato na hindi ibabagsak.” 3 At samantalang nakaupo siya sa Bundok ng mga Olibo na abot-tanaw ang templo, sina Pedro at Santiago at Juan at Andres ay nagsimulang magtanong sa kaniya nang sarilinan: 4 “Sabihin mo sa amin, Kailan mangyayari ang mga bagay na ito, at ano ang magiging tanda kapag ang lahat ng mga bagay na ito ay nakatalagang sumapit na sa katapusan?”

^ (Mat. 24:1-3) Paglisan ngayon, si Jesus ay yumaon na mula sa templo, ngunit lumapit ang kaniyang mga alagad upang ipakita sa kaniya ang mga gusali ng templo. 2 Bilang tugon ay sinabi niya sa kanila: “Hindi ba ninyo nakikita ang lahat ng mga bagay na ito? Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Sa anumang paraan ay hindi maiiwan dito ang isang bato sa ibabaw ng kapuwa bato na hindi ibabagsak.” 3 Samantalang nakaupo siya sa Bundok ng mga Olibo, ang mga alagad ay lumapit sa kaniya nang sarilinan, na nagsasabi: “Sabihin mo sa amin, Kailan mangyayari ang mga bagay na ito, at ano ang magiging tanda ng iyong pagkanaririto at ng katapusan ng sistema ng mga bagay?”

^ (Mat. 24:7-12) “Sapagkat ang bansa ay titindig laban sa bansa at ang kaharian laban sa kaharian, at magkakaroon ng mga kakapusan sa pagkain at mga lindol sa iba’t ibang dako. 8 Ang lahat ng mga bagay na ito ay pasimula ng mga hapdi ng kabagabagan. 9 “Kung magkagayon ay ibibigay kayo ng mga tao sa kapighatian at papatayin kayo, at kayo ay magiging mga tudlaan ng pagkapoot ng lahat ng mga bansa dahil sa aking pangalan. 10 Kung magkagayon, marami rin ang matitisod at magkakanulo sa isa’t isa at mapopoot sa isa’t isa. 11 At maraming bulaang propeta ang babangon at magliligaw ng marami; 12 at dahil sa paglago ng katampalasanan ang pag-ibig ng nakararami ay lalamig.

Miyerkules, Marso 18

Inibig niya ito.—[Gen. 24:67].

Ang pag-aasawa ay pagsasama ng dalawang di-sakdal na tao na magkaiba ang personalidad. ([Roma 3:23]) Baka magkaiba rin ang kanilang kultura o ang pagpapalaki sa kanila kung kaya magkaiba ang paraan ng pakikipag-usap nila. Kailangan ang pagsisikap para magtagumpay ang pag-aasawa, pero sulit naman ito. Puwedeng maging tunay na maligaya ang mga mag-asawang nagmamahalan. ([Ecles. 9:9]) Kuning halimbawa sina Isaac at Rebeka. Matagal silang nagsama, pero kahit kailan hindi kumupas ang pag-ibig nila sa isa’t isa. Ganiyan din ang maraming mag-asawa ngayon. Ang sekreto nila? Natutuhan nilang ipakipag-usap ang kanilang iniisip at nadarama sa tapat, pero mabait na paraan. Nagpapakita sila ng kaunawaan, pag-ibig, matinding paggalang, at kapakumbabaan. Makatutulong ang mga katangiang ito para maging bukás ang linya ng komunikasyon ng mag-asawa. w13 5/15 3:2, 3

^ (Gen. 24:67) Pagkatapos ay dinala siya ni Isaac sa tolda ni Sara na kaniyang ina. Sa gayon ay kinuha niya si Rebeka at ito ay naging kaniyang asawa; at inibig niya ito, at si Isaac ay nakasumpong ng kaaliwan matapos na mawala ang kaniyang ina.

^ (Roma 3:23) Sapagkat ang lahat ay nagkasala at nagkukulang sa kaluwalhatian ng Diyos,

^ (Ecles. 9:9) Tamasahin mo ang buhay kasama ng asawa na iniibig mo sa lahat ng mga araw ng iyong walang-kabuluhang buhay na Kaniyang ibinigay sa iyo sa ilalim ng araw, sa lahat ng mga araw ng iyong kawalang-kabuluhan, sapagkat iyan ang iyong bahagi sa buhay at sa iyong pagpapagal na pinagpapagalan mo sa ilalim ng araw.

Huwebes, Marso 19

Ang masayang puso ay nakabubuti bilang pampagaling.—[Kaw. 17:22].

Magiging mas magaan ang pag-aalaga sa may-edad araw-araw kung ang lahat ay magiging masayahin at hindi laging seryoso. ([Ecles. 3:1,][4]) Maraming may-edad na ang nagsisikap na huwag maging masyadong mapaghanap. Alam nila na mas maraming dadalaw sa kanila at mag-aasikaso kung mabait silang makitungo. Marami sa mga dumadalaw sa mga may-edad na ang nagsasabi, “Dinalaw ko ang isang kaibigang may-edad na para patibayin siya, pero ako mismo ay napatibay.” ([Kaw. 15:13]) Inaasam-asam natin ang panahon na mawawala na ang pagdurusa at ang mga epekto ng di-kasakdalan. Samantala, ang mga lingkod ng Diyos ay dapat na manatiling nakapokus sa pag-asang buhay na walang hanggan. Alam natin na makakatulong ang pananampalataya sa mga pangako ng Diyos para maging matatag tayo sa ilalim ng mahihirap na kalagayan. Dahil sa pananampalatayang iyan, ‘hindi tayo nanghihimagod, kundi kahit ang pagkatao natin sa labas ay nanghihina, tiyak namang ang pagkatao natin sa loob ay nababago sa araw-araw.’—2 Cor. 4:16-18; Heb. 6:18, 19. w14 3/15 3:18, 19

^ (Kaw. 17:22) Ang masayang puso ay nakabubuti bilang pampagaling, ngunit ang bagbag na espiritu ay tumutuyo ng mga buto.

^ (Ecles. 3:1) Sa lahat ng bagay ay may takdang panahon, isang panahon nga para sa bawat pangyayari sa silong ng langit:

^ (Ecles. 3:4) panahon ng pagtangis at panahon ng pagtawa; panahon ng paghagulhol at panahon ng pagluksu-lukso;

^ (Kaw. 15:13) Ang masayang puso ay may mabuting epekto sa mukha, ngunit dahil sa kirot sa puso ay may bagbag na espiritu.

^ (2 Cor. 4:16-18) Kaya nga hindi kami nanghihimagod, kundi kahit ang pagkatao namin sa labas ay nanghihina, tiyak namang ang pagkatao namin sa loob ay nababago sa araw-araw. 17 Sapagkat bagaman ang kapighatian ay panandalian at magaan, ito ay gumagawa sa amin ng isang kaluwalhatian na may lalo pang nakahihigit na bigat at ito ay walang hanggan; 18 habang itinutuon namin ang aming mga mata, hindi sa mga bagay na nakikita, kundi sa mga bagay na di-nakikita. Sapagkat ang mga bagay na nakikita ay pansamantala, ngunit ang mga bagay na di-nakikita ay walang hanggan.

^ (Heb. 6:18, 19) upang, sa pamamagitan ng dalawang bagay na di-mababago na doon ay imposibleng magsinungaling ang Diyos, tayong mga tumakas na patungo sa kanlungan ay magkaroon ng masidhing pampatibay-loob na manghawakan sa pag-asang inilagay sa harap natin. 19 Taglay natin ang pag-asang ito bilang angkla para sa kaluluwa, na kapuwa tiyak at matatag, at pumapasok ito sa loob ng kurtina,

Linggo, Marso 22

O Dumirinig ng panalangin, sa iyo nga ay paroroon ang mga tao mula sa lahat ng laman.—[Awit 65:2].

Ang pasasalamat ay isang mahalagang uri ng panalangin. Pinayuhan ni Pablo ang mga Kristiyano sa lunsod ng Filipos: “Huwag kayong mabalisa sa anumang bagay, kundi sa lahat ng bagay sa pamamagitan ng panalangin at pagsusumamo na may kasamang pasasalamat ay ipaalam ang inyong mga pakiusap sa Diyos.” ([Fil. 4:6]) Kapag taos-puso tayong nagpapasalamat kay Jehova sa panalangin, nagsisilbi itong proteksiyon. Lalo nang totoo ito dahil nabubuhay tayo sa mga huling araw at karamihan ng mga tao ay “walang utang-na-loob.” (2 Tim. 3:1, 2) Kung hindi tayo mag-iingat, baka mahawa tayo sa gayong saloobin. Pero kapag nagpapasalamat tayo sa Diyos sa panalangin, nagiging kontento tayo at naiiwasan nating maging ‘mapagbulong at reklamador tungkol sa ating kalagayan sa buhay.’ ([Jud. 16]) Gayundin, kung ang ulo ng pamilya ay mapagpasalamat kapag nananalanging kasama ang kaniyang asawa’t anak, matutulungan din niya sila na maging mapagpasalamat. w13 11/15 1:3, 5

^ (Aw. 65:2) O Dumirinig ng panalangin, sa iyo nga ay paroroon ang mga tao mula sa lahat ng laman.

^ (Fil. 4:6) Huwag kayong mabalisa sa anumang bagay, kundi sa lahat ng bagay sa pamamagitan ng panalangin at pagsusumamo na may kasamang pasasalamat ay ipaalam ang inyong mga pakiusap sa Diyos;

^ (2 Tim. 3:1, 2) Ngunit alamin mo ito, na sa mga huling araw ay darating ang mga panahong mapanganib na mahirap pakitunguhan. 2 Sapagkat ang mga tao ay magiging mga maibigin sa kanilang sarili, mga maibigin sa salapi, mga mapagmapuri sa sarili, mga palalo, mga mamumusong, mga masuwayin sa mga magulang, mga walang utang-na-loob, mga di-matapat,

^ (Judas 16) Ang mga taong ito ay mga mapagbulong, mga reklamador tungkol sa kanilang kalagayan sa buhay, lumalakad ayon sa kanilang sariling mga pagnanasa, at ang kanilang mga bibig ay nagsasalita ng mapagmalaking mga bagay, habang sila ay humahanga sa mga personalidad alang-alang sa kanilang sariling kapakinabangan.

Lunes, Marso 23

Huwag kayong madaling matinag mula sa inyong katinuan.—[2 Tes. 2:2].

Ang ilan sa kongregasyon sa Tesalonica ay ‘nabagabag’ tungkol sa araw ni Jehova anupat inakala nilang napakalapit na nito. Limitado pa lang ang alam ng mga Kristiyanong iyon tungkol sa katuparan ng layunin ni Jehova. Para ituwid ang kanilang kaisipan, si Pablo ay kinasihan ng Diyos para ipaliwanag na bago ang araw ni Jehova, magkakaroon ng malaking apostasya at lilitaw “ang taong tampalasan.” Pagkatapos, sa takdang panahon ng Diyos, “papawiin” ng Panginoong Jesus ang lahat ng nagpalinlang. Tinukoy ng apostol ang dahilan kung bakit sila hahatulan—“hindi nila tinanggap ang pag-ibig sa katotohanan.” ([2 Tes. 2:3,][8-10]) Kaya makabubuting itanong natin sa sarili: ‘Gaano kalalim ang pag-ibig ko sa katotohanan? Umaalinsabay ba ako sa kasalukuyan nating pagkaunawa sa mga turo ng Bibliya na ipinaliliwanag sa mga salig-Bibliyang publikasyon para sa bayan ng Diyos sa buong daigdig?’ w13 12/15 1:5, 6

^ (2 Tes. 2:2) na huwag kayong madaling matinag mula sa inyong katinuan ni mabagabag man sa pamamagitan ng kinasihang kapahayagan o sa pamamagitan ng bibigang mensahe o sa pamamagitan ng liham na para bang mula sa amin, na wari bang ang araw ni Jehova ay narito na.

^ (2 Tes. 2:3) Huwag kayong padaya kaninuman sa anumang paraan, sapagkat hindi ito darating malibang ang apostasya ay dumating muna at ang taong tampalasan ay maisiwalat, ang anak ng pagkapuksa.

^ (2 Tes. 2:8-10) Kung magkagayon nga, ang isa na tampalasan ay isisiwalat, na siyang lilipulin ng Panginoong Jesus sa pamamagitan ng espiritu ng kaniyang bibig at papawiin sa pamamagitan ng pagkakahayag ng kaniyang pagkanaririto. 9 Ngunit ang pagkanaririto ng isa na tampalasan ay ayon sa pagkilos ni Satanas taglay ang bawat makapangyarihang gawa at kasinungalingang mga tanda at mga palatandaan 10 at taglay ang bawat likong panlilinlang para roon sa mga nalilipol, bilang kagantihan sapagkat hindi nila tinanggap ang pag-ibig sa katotohanan upang sila ay maligtas.

Miyerkules, Marso 25

Nakikita ko sa aking mga sangkap ang isa pang kautusan na nakikipagdigma laban sa kautusan ng aking pag-iisip at dinadala akong bihag sa kautusan ng kasalanan.—[Roma 7:23].

Makagawa man tayo ng tamang desisyon, kadalasa’y hindi madaling kumilos kaayon ng ating ipinasiya. Halimbawa, gusto ng iba na huminto sa paninigarilyo, pero nabibigo sila dahil kulang sila sa determinasyon. Ang kailangan ay determinasyong kumilos kaayon ng ipinasiyang gawin. Sinasabi ng ilan na ang determinasyon ay parang muscle sa katawan. Miyentras ginagamit ito, lalo itong lumalakas. Pero kung bihira natin itong gamitin, hihina ito. Kaya ano ang makakatulong para malinang o mapatibay natin ang determinasyong gawin ang ating ipinasiya? Kailangan nating umasa sa tulong ni Jehova. ([Fil. 2:13]) Naranasan ito mismo ni Pablo. Sinabi niya: “Salamat sa Diyos sa pamamagitan ni Jesu-Kristo na ating Panginoon!” ([Roma 7:18,][24, 25]) Sa ibang bahagi ng Kasulatan, isinulat niya: “Sa lahat ng bagay ay may lakas ako dahil sa kaniya na nagbibigay ng kapangyarihan sa akin.”—[Fil. 4:13]. w13 9/15 4:13, 14

^ (Roma 7:23) ngunit nakikita ko sa aking mga sangkap ang isa pang kautusan na nakikipagdigma laban sa kautusan ng aking pag-iisip at dinadala akong bihag sa kautusan ng kasalanan na nasa aking mga sangkap.

^ (Fil. 2:13) sapagkat ang Diyos ang isa na alang-alang sa kaniyang ikinalulugod ay kumikilos sa loob ninyo upang kapuwa ninyo loobin at ikilos.

^ (Roma 7:18) Sapagkat alam ko na sa akin, sa akin ngang laman, ay walang anumang mabuti na tumatahan; sapagkat ang kakayahang magnais ay narito sa akin, ngunit ang kakayahang magsagawa niyaong mainam ay wala.

^ (Roma 7:24, 25) Miserableng tao ako! Sino ang sasagip sa akin mula sa katawan na dumaranas ng kamatayang ito? 25 Salamat sa Diyos sa pamamagitan ni Jesu-Kristo na ating Panginoon! Sa gayon nga, sa aking pag-iisip ay alipin ako ng kautusan ng Diyos, ngunit sa aking laman ay sa kautusan ng kasalanan.

^ (Fil. 4:13) Sa lahat ng bagay ay may lakas ako dahil sa kaniya na nagbibigay ng kapangyarihan sa akin.

Huwebes, Marso 26

Ang buong sanlibutan ay nasa kapangyarihan ng isa na balakyot.—[1 Juan 5:19].

Pinupukaw ng Diyablo ang “pagnanasa ng laman” para tuksuhin ang mga tao na gumawa ng imoralidad at magmalabis sa pagkain at pag-inom. Ginagamit niya ang pornograpya, lalo na sa Internet, para pukawin ang “pagnanasa ng mga mata.” At ginagamit niya ang hilig na ‘magparangya ng kabuhayan’ para maging mapagmalaki ang mga tao at maghangad ng kapangyarihan, katanyagan, at maraming materyal na pag-aari. ‘Ang mga bagay na nasa sanlibutan’ ay parang mga pain ng mangingisda. (1 Juan 2:15, 16) Nakakaakit sa isda ang pain, pero isang kawil ang nasa loob nito. Ginagamit ni Satanas ang itinuturing ng mga tao na normal at pang-araw-araw na pangangailangan para gumawa sila ng labag sa mga kautusan ng Diyos. Ang gayong mga tusong pakana ay dinisenyo para impluwensiyahan tayo at pasamain ang ating puso. Gusto tayong papaniwalain ni Satanas na mas mahalaga ang ating personal na pangangailangan at kaalwanan kaysa sa paggawa ng kalooban ng Diyos. Magpapalinlang ka ba kay Satanas? w13 8/15 4:5, 13, 14

^ (1 Juan 5:19) Alam natin na tayo ay nagmumula sa Diyos, ngunit ang buong sanlibutan ay nasa kapangyarihan ng isa na balakyot.

^ (1 Juan 2:15, 16) Huwag ninyong ibigin ang sanlibutan o ang mga bagay man na nasa sanlibutan. Kung ang sinuman ay umiibig sa sanlibutan, ang pag-ibig sa Ama ay wala sa kaniya; 16 sapagkat ang lahat ng bagay na nasa sanlibutan—ang pagnanasa ng laman at ang pagnanasa ng mga mata at ang pagpaparangya ng kabuhayan ng isa—ay hindi nagmumula sa Ama, kundi nagmumula sa sanlibutan.

Sabado, Marso 28

Ikinalungkot ng tunay na Diyos ang kapahamakan na sinalita niyang pangyayarihin sa kanila; at hindi niya iyon pinangyari.—[Jon. 3:10].

Makikita sa paraan ng paghubog sa atin ng Diyos na siya ay makatuwiran at handang makibagay. ([Isa. 64:8]) Halimbawa, may mga pagkakataong kahit nakapagpasiya na si Jehova, nagbabago siya ng isip depende sa pagtugon ng tao. Nang magsisi ang mga Ninevita at tumalikod sa kanilang maling landasin, nagbago ng isip si Jehova, gaya ng mababasa sa teksto sa araw na ito. Ang salitang Hebreo na isinaling “ikinalungkot” ay tumutukoy sa pagbabago ng saloobin o desisyon. Kaya nang magsisi ang mga Ninevita, binago ng tunay na Diyos ang kaniyang desisyon at hinayaan silang mabuhay. Nakaaaliw malaman na ang ating Magpapalayok na si Jehova ay makatuwiran, handang makibagay, magandang-loob, at maawain, anupat handang baguhin ang kaniyang ipinasiyang gawin sa mga makasalanan kung magbabago sila! w13 6/15 4:12, 13

^ (Jon. 3:10) At nakita ng tunay na Diyos ang kanilang mga gawa, na tinalikuran nila ang kanilang masamang lakad; sa gayon ay ikinalungkot ng tunay na Diyos ang kapahamakan na sinalita niyang pangyayarihin sa kanila; at hindi niya iyon pinangyari.

^ (Isa. 64:8) At ngayon, O Jehova, ikaw ang aming Ama. Kami ang luwad, at ikaw ang aming Magpapalayok; at kaming lahat ang gawa ng iyong kamay.

Linggo, Marso 29

Inihayag ko ang iyong pangalan sa mga taong ibinigay mo sa akin mula sa sanlibutan.—[Juan 17:6].

Bago pa dumating si Jesus sa lupa, itinuturo na ng mga Judiong lider ng relihiyon sa mga tao na huwag gamitin ang pangalan ng Diyos. Tiyak na napoot si Jesus sa di-makakasulatang tradisyong iyon. Sinabi niya sa mga sumasalansang sa kaniya: “Ako ay pumarito sa pangalan ng aking Ama, ngunit hindi ninyo ako tinatanggap; kung may iba pa na dumating sa sarili niyang pangalan, tatanggapin ninyo ang isang iyon.” ([Juan 5:43]) Gayundin, ilang araw bago mamatay si Jesus, binanggit niya sa isang panalangin ang pinakamahalaga sa kaniya: “Ama, luwalhatiin mo ang iyong pangalan.” ([Juan 12:28]) Kaya hindi kataka-takang maraming beses na binanggit ni Jesus sa panalanging nakaulat sa ika-17 kabanata ng Juan ang tungkol sa pagluwalhati sa pangalan ng kaniyang Ama. Nanalangin si Jesus: “Amang Banal, bantayan mo sila dahil sa iyong sariling pangalan na ibinigay mo sa akin.”—[Juan 17:11]. w13 10/15 4:9, 10

Pagbasa sa Bibliya sa Memoryal: (Mga pangyayari pagkalubog ng araw: Nisan 9) Mateo 26:6-13

^ (Juan 17:6) “Inihayag ko ang iyong pangalan sa mga taong ibinigay mo sa akin mula sa sanlibutan. Sila ay sa iyo, at ibinigay mo sila sa akin, at tinupad nila ang iyong salita.

^ (Juan 5:43) Ako ay pumarito sa pangalan ng aking Ama, ngunit hindi ninyo ako tinatanggap; kung may iba pa na dumating sa sarili niyang pangalan, tatanggapin ninyo ang isang iyon.

^ (Juan 12:28) Ama, luwalhatiin mo ang iyong pangalan.” Sa gayon ay isang tinig ang nanggaling sa langit: “Kapuwa ko ito niluwalhati at luluwalhatiing muli.”

^ (Juan 17:11) “Gayundin, wala na ako sa sanlibutan, ngunit sila ay nasa sanlibutan at paroroon ako sa iyo. Amang Banal, bantayan mo sila dahil sa iyong sariling pangalan na ibinigay mo sa akin, upang sila ay maging isa na gaya natin.

^ (Mat. 26:6-13) Samantalang si Jesus ay nasa Betania sa bahay ni Simon na ketongin, 7 isang babae na may sisidlang alabastro ng mamahaling mabangong langis ang lumapit sa kaniya, at pinasimulan niyang ibuhos ito sa kaniyang ulo habang siya ay nakahilig sa mesa. 8 Sa pagkakita nito ang mga alagad ay nagalit at nagsabi: “Bakit may ganitong pag-aaksaya? 9 Sapagkat maipagbibili sana ito sa malaking halaga at maibibigay sa mga taong dukha.” 10 Sa pagkabatid nito, sinabi ni Jesus sa kanila: “Bakit ninyo ginugulo ang babae? Sapagkat gumawa siya ng isang mainam na gawa sa akin. 11 Sapagkat lagi ninyong kasama ang mga dukha, ngunit hindi ninyo ako laging makakasama. 12 Sapagkat nang ilagay ng babaing ito ang mabangong langis na ito sa aking katawan, ginawa niya iyon sa paghahanda sa akin para sa libing. 13 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Saanman ipangaral ang mabuting balitang ito sa buong sanlibutan, ang ginawa ng babaing ito ay sasabihin din bilang pag-alaala sa kaniya.”

Lunes, Marso 30

Kung ang sinuman ay nagnanais na sumunod sa akin, itatwa niya ang kaniyang sarili.—[Mat. 16:24].

Noong narito sa lupa si Jesus, nagpakita siya ng sakdal na halimbawa ng pagiging mapagsakripisyo. Isinaisantabi niya ang sarili niyang mga kagustuhan at kaalwanan para magawa ang kalooban ng Diyos. ([Juan 5:30]) Nang manatili siyang tapat hanggang kamatayan sa pahirapang tulos, pinatunayan niya na lubos ang kaniyang pagiging mapagsakripisyo. ([Fil. 2:8]) Bilang mga tagasunod ni Jesus, maipapakita natin ang pagiging mapagsakripisyo kung handa nating isaisantabi ang ating kapakanan para makatulong sa iba. Masasabing kabaligtaran ito ng pagkamakasarili. Ang pagiging mapagsakripisyo ay makakatulong sa atin na unahin ang damdamin at mga kagustuhan ng iba sa halip na ang sa atin. ([Fil. 2:3, 4]) Sa katunayan, itinuro ni Jesus na napakahalaga sa ating pagsamba ang pagiging mapagsakripisyo. Bakit? Ang Kristiyanong pag-ibig, na isang dahilan kung kaya tayo nagsasakripisyo, ay pagkakakilanlan ng tunay na mga alagad ni Jesus.—Juan 13:34, 35. w14 3/15 1:1, 2

Pagbasa sa Bibliya sa Memoryal: (Mga pangyayari bago lumubog ang araw: Nisan 9) Mateo 21:1-11,[14-17]

^ (Mat. 16:24) Nang magkagayon ay sinabi ni Jesus sa kaniyang mga alagad: “Kung ang sinuman ay nagnanais na sumunod sa akin, itatwa niya ang kaniyang sarili at buhatin ang kaniyang pahirapang tulos at patuloy akong sundan.

^ (Juan 5:30) Hindi ako makagagawa ng kahit isang bagay sa sarili kong pagkukusa; ayon sa aking narinig, ako ay humahatol; at ang hatol na ipinapataw ko ay matuwid, sapagkat hinahanap ko, hindi ang aking sariling kalooban, kundi ang kalooban niya na nagsugo sa akin.

^ (Fil. 2:8) Higit pa riyan, nang masumpungan niya ang kaniyang sarili sa anyong tao, nagpakababa siya at naging masunurin hanggang sa kamatayan, oo, kamatayan sa pahirapang tulos.

^ (Fil. 2:3, 4) na hindi gumagawa ng anuman dahil sa hilig na makipagtalo o dahil sa egotismo, kundi may kababaan ng pag-iisip na itinuturing na ang iba ay nakatataas sa inyo, 4 na itinutuon ang mata, hindi lamang sa personal na kapakanan ng inyong sariling mga bagay-bagay, kundi sa personal na kapakanan din ng iba.

^ (Juan 13:34, 35) Binibigyan ko kayo ng isang bagong utos, na ibigin ninyo ang isa’t isa; kung paanong inibig ko kayo ay ibigin din ninyo ang isa’t isa. 35 Sa ganito malalaman ng lahat na kayo ay aking mga alagad, kung kayo ay may pag-ibig sa isa’t isa.”

^ (Mat. 21:14-17) Gayundin, ang mga taong bulag at pilay ay lumapit sa kaniya sa templo, at pinagaling niya sila. 15 Nang makita ng mga punong saserdote at mga eskriba ang mga kamangha-manghang bagay na ginawa niya at ang mga batang lalaki na sumisigaw sa templo at nagsasabi: “Magligtas ka, aming dalangin, sa Anak ni David!” sila ay nagalit 16 at nagsabi sa kaniya: “Naririnig mo ba ang sinasabi ng mga ito?” Sinabi ni Jesus sa kanila: “Oo. Hindi ba ninyo ito nabasa kailanman, ‘Mula sa bibig ng mga sanggol at mga pasusuhin ay naglaan ka ng papuri’?” 17 At pagkaiwan sa kanila ay lumabas siya ng lunsod patungong Betania at nagpalipas ng gabi roon.

Martes, Marso 31

Naghanda sila para sa paskuwa.—[Mar. 14:16].

Nang sabihin ni Jesus sa mga apostol na maghanda ng silid para sa hapunan ng Paskuwa, malamang na ang gusto lang niya ay isang maayos at malinis na silid na sapat ang laki para sa mga imbitado. (Mar. 14:12-15) May ilang bagay silang ihahanda para sa salu-salong iyon, kasama rito ang tinapay na walang lebadura at pulang alak. Pagkatapos ng hapunan ng Paskuwa, may sinabi si Jesus tungkol sa dalawang emblemang iyon. Naroon si apostol Mateo at isinulat niya nang maglaon: “Kumuha si Jesus ng tinapay at, pagkatapos bumigkas ng pagpapala, pinagputul-putol niya ito at, nang ibinibigay sa mga alagad, sinabi niya: ‘Kunin ninyo, kainin ninyo.’ ” ([Mat. 26:26]) Ang “tinapay” ay walang pampaalsa, gaya ng ginagamit sa Paskuwa. ([Ex. 12:8;][Deut. 16:3]) Gawa ito sa harinang trigo at tubig, at walang lebadura o pampalasa. Matabang ito, tuyo, malutong, at madaling pagputul-putulin. w13 12/15 4:5, 6

Pagbasa sa Bibliya sa Memoryal: (Mga pangyayari bago lumubog ang araw: Nisan 10) Mateo 21:18, 19;[21:12, 13;] Juan 12:20-50

^ (Mar. 14:16) Kaya umalis ang mga alagad, at pumasok sila sa lunsod at nasumpungan itong gaya ng sinabi niya sa kanila; at naghanda sila para sa paskuwa.

^ (Mar. 14:12-15) Ngayon nang unang araw ng mga tinapay na walang pampaalsa, kung kailan kaugalian nilang ihain ang hayop na pampaskuwa, sinabi ng kaniyang mga alagad sa kaniya: “Saan mo ibig na pumaroon kami at maghanda upang makakain ka ng paskuwa?” 13 Sa gayon ay isinugo niya ang dalawa sa kaniyang mga alagad at sinabi sa kanila: “Pumaroon kayo sa lunsod, at isang taong may dalang luwad na sisidlan ng tubig ang sasalubong sa inyo. Sundan ninyo siya, 14 at saanman siya pumasok ay sabihin ninyo sa may-bahay, ‘Sabi ng Guro: “Nasaan ang silid-pampanauhin para sa akin na makakainan ko ng paskuwa kasama ng aking mga alagad?” ’ 15 At ipakikita niya sa inyo ang isang malaking silid sa itaas, na inayos bilang paghahanda; at doon kayo maghanda para sa atin.”

^ (Mat. 26:26) Habang nagpapatuloy sila sa pagkain, kumuha si Jesus ng tinapay at, pagkatapos bumigkas ng pagpapala, pinagputul-putol niya ito at, nang ibinibigay sa mga alagad, sinabi niya: “Kunin ninyo, kainin ninyo. Ito ay nangangahulugan ng aking katawan.”

^ (Ex. 12:8) “‘At kakainin nila ang karne sa gabing iyon. Kakainin nila iyon na inihaw sa apoy at may kasamang mga tinapay na walang pampaalsa kasama ng mapapait na gulay.

^ (Deut. 16:3) Huwag mong kakaining kasama niyaon ang anumang may lebadura sa loob ng pitong araw. Dapat mong kaining kasama niyaon ang mga tinapay na walang pampaalsa, ang tinapay ng kapighatian, sapagkat dali-dali kang lumabas mula sa lupain ng Ehipto, upang maalaala mo ang araw ng iyong paglabas mula sa lupain ng Ehipto sa lahat ng mga araw ng iyong buhay.

^ (Mat. 21:18, 19) Samantalang papabalik sa lunsod nang maaga sa kinaumagahan, siya ay nagutom. 19 At nakita niya ang isang puno ng igos sa tabi ng daan at nilapitan niya iyon, ngunit wala siyang nasumpungang anuman dito maliban lamang sa mga dahon, at sinabi niya rito: “Huwag ka nang panggalingan pa ng bunga magpakailanman.” At nalanta kaagad ang puno ng igos.

^ (Mat. 21:12, 13) At pumasok si Jesus sa templo at pinalayas ang lahat niyaong mga nagtitinda at bumibili sa templo, at itinaob ang mga mesa ng mga tagapagpalit ng salapi at ang mga bangkô niyaong mga nagtitinda ng mga kalapati. 13 At sinabi niya sa kanila: “Nasusulat, ‘Ang aking bahay ay tatawaging bahay-panalanginan,’ ngunit ginagawa ninyo itong yungib ng mga magnanakaw.”

Abril

Miyerkules, Abril 1

Ito ay nangangahulugan ng aking katawan.—[1 Cor. 11:24].

Ikinakatuwiran ng ilang relihiyoso na literal na sinabi ni Jesus: ‘Ito ang aking katawan,’ kaya naniniwala sila na ang tinapay ay makahimalang naging laman ni Jesus. Pero hindi ganiyan ang nangyari. Ang katawan ni Jesus ay nasa harap ng tapat na mga apostol, pati ang kakainin nilang tinapay na walang lebadura. Maliwanag na gumamit si Jesus ng makasagisag na pananalita, gaya ng madalas niyang gawin. (Juan 2:19-21;[4:13, 14;][10:7;][15:1]) Ang tinapay na nakikita at kakainin ng mga apostol ay nangangahulugan ng katawan ni Jesus. Anong katawan? Hindi ito ang “katawan ng Kristo,” ang kongregasyon ng mga pinahiran. ([Efe. 4:12;] Roma 12:4, 5; 1 Cor. 10:16, 17;[12:27]) Sa halip, ang tinapay ay lumalarawan sa katawang-tao ni Jesus, sa katawan ni Jesus na “nagdala ng ating mga kasalanan.”—1 Ped. 2:21-24;[4:1;] Juan 19:33-36;[Heb. 10:5-7]. w13 12/15 4:8-10

Pagbasa sa Bibliya sa Memoryal: (Mga pangyayari bago lumubog ang araw: Nisan 11) Mateo 21:33-41;[22:15-22;] 23:1-12;[24:1-3]

^ (1 Cor. 11:24) at, nang makapagpasalamat, pinagputul-putol niya ito at sinabi: “Ito ay nangangahulugan ng aking katawan alang-alang sa inyo. Patuloy ninyong gawin ito bilang pag-alaala sa akin.”

^ (Juan 2:19-21) Bilang sagot ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Gibain ninyo ang templong ito, at sa tatlong araw ay itatayo ko ito.” 20 Sa gayon ay sinabi ng mga Judio: “Ang templong ito ay itinayo sa loob ng apatnapu’t anim na taon, at itatayo mo ba ito sa loob ng tatlong araw?” 21 Ngunit nagsasalita siya tungkol sa templo ng kaniyang katawan.

^ (Juan 4:13, 14) Bilang sagot ay sinabi ni Jesus sa kaniya: “Bawat isa na umiinom mula sa tubig na ito ay muling mauuhaw. 14 Ang sinumang uminom mula sa tubig na ibibigay ko sa kaniya ay hindi na kailanman mauuhaw pa, kundi ang tubig na ibibigay ko sa kaniya ay magiging isang bukal ng tubig sa kaniya na bumabalong upang magbigay ng buhay na walang hanggan.”

^ (Juan 10:7) Sa gayon ay sinabing muli ni Jesus: “Katotohanang-katotohanang sinasabi ko sa inyo, Ako ang pinto ng mga tupa.

^ (Juan 15:1) “Ako ang tunay na punong ubas, at ang aking Ama ang tagapagsaka.

^ (Efe. 4:12) upang maibalik sa ayos ang mga banal, ukol sa ministeryal na gawain, ukol sa pagpapatibay sa katawan ng Kristo,

^ (Roma 12:4, 5) Sapagkat kung paanong sa isang katawan ay marami tayong sangkap, ngunit ang lahat ng mga sangkap ay hindi magkakatulad ng gawain, 5 gayundin tayo, bagaman marami, ay isang katawan kaisa ni Kristo, ngunit mga sangkap na ang bawat isa ay nauukol sa isa’t isa.

^ (1 Cor. 10:16, 17) Ang kopa ng pagpapala na pinagpapala natin, hindi ba ito isang pakikibahagi sa dugo ng Kristo? Ang tinapay na pinagpuputul-putol natin, hindi ba ito isang pakikibahagi sa katawan ng Kristo? 17 Sapagkat may iisang tinapay, tayo, bagaman marami, ay iisang katawan, dahil nakikibahagi tayong lahat sa iisang tinapay na iyon.

^ (1 Cor. 12:27) Ngayon kayo ang katawan ni Kristo, at mga sangkap ang bawat isa.

^ (1 Ped. 2:21-24) Sa katunayan, sa landasing ito ay tinawag kayo, sapagkat maging si Kristo ay nagdusa para sa inyo, na nag-iwan sa inyo ng huwaran upang maingat ninyong sundan ang kaniyang mga yapak. 22 Hindi siya nakagawa ng kasalanan, ni kinasumpungan man ng panlilinlang ang kaniyang bibig. 23 Nang siya ay laitin, hindi siya nanlait bilang ganti. Nang siya ay magdusa, hindi siya nagbanta, kundi patuloy na ipinagkatiwala ang kaniyang sarili sa isa na humahatol nang matuwid. 24 Siya mismo ang nagdala ng ating mga kasalanan sa kaniyang sariling katawan sa tulos, upang tayo ay matapos na sa mga kasalanan at mabuhay sa katuwiran. At “sa pamamagitan ng kaniyang mga latay ay napagaling kayo.”

^ (1 Ped. 4:1) Samakatuwid yamang si Kristo ay nagdusa sa laman, magsakbat din kayo sa inyong sarili ng gayunding disposisyon ng kaisipan; sapagkat ang taong nagdusa sa laman ay huminto na mula sa mga kasalanan,

^ (Juan 19:33-36) Ngunit pagparoon kay Jesus, nang makita nilang patay na siya, hindi nila binali ang kaniyang mga binti. 34 Gayunma’y inulos ng sibat ng isa sa mga kawal ang kaniyang tagiliran, at kaagad ay dugo at tubig ang lumabas. 35 At siya na nakakita nito ay nagpatotoo, at ang kaniyang patotoo ay tunay, at alam ng taong iyon na nagsasabi siya ng mga bagay na totoo, upang maniwala rin kayo. 36 Sa katunayan, naganap ang mga bagay na ito upang matupad ang kasulatan: “Walang isa mang buto niya ang madudurog.”

^ (Heb. 10:5-7) Kaya nga nang pumarito siya sa sanlibutan ay sinabi niya: “ ‘Ang hain at handog ay hindi mo ninais, ngunit naghanda ka ng katawan para sa akin. 6 Hindi mo sinang-ayunan ang mga buong handog na sinusunog at ang handog ukol sa kasalanan.’ 7 Nang magkagayon ay sinabi ko, ‘Narito! Ako ay dumating (sa balumbon ng aklat ay nakasulat iyon tungkol sa akin) upang gawin ang iyong kalooban, O Diyos.’ ”

^ (Mat. 21:33-41) “Pakinggan ninyo ang isa pang ilustrasyon: May isang tao, isang may-bahay, na nagtanim ng isang ubasan at naglagay ng bakod sa palibot nito at humukay roon ng isang pisaan ng ubas at nagtayo ng isang tore, at ipinaubaya ito sa mga tagapagsaka, at naglakbay sa ibang bayan. 34 Nang sumapit na ang kapanahunan ng mga bunga, isinugo niya ang kaniyang mga alipin sa mga tagapagsaka upang kunin ang kaniyang mga bunga. 35 Gayunman, kinuha ng mga tagapagsaka ang kaniyang mga alipin, at ang isa ay kanilang binugbog, ang isa pa ay kanilang pinatay, ang isa pa ay kanilang binato. 36 Muli ay nagsugo siya ng iba pang mga alipin, na higit pa kaysa sa una, ngunit gayundin ang ginawa nila sa mga ito. 37 Sa kahuli-hulihan ay isinugo niya sa kanila ang kaniyang anak, na sinasabi, ‘Igagalang nila ang aking anak.’ 38 Sa pagkakita sa anak ay sinabi ng mga tagapagsaka sa kani-kanilang sarili, ‘Ito ang tagapagmana; halikayo, patayin natin siya at kunin ang kaniyang mana!’ 39 Sa gayon ay kinuha nila siya at itinapon sa labas ng ubasan at pinatay siya. 40 Kaya nga, kapag dumating ang may-ari ng ubasan, ano ang gagawin niya sa mga tagapagsakang iyon?” 41 Sinabi nila sa kaniya: “Sa dahilang sila ay masasama, magpapasapit siya ng masamang pagkapuksa sa kanila at ipauubaya ang ubasan sa ibang mga tagapagsaka, na magbibigay sa kaniya ng mga bunga kapag kapanahunan na ng mga ito.”

^ (Mat. 22:15-22) Nang magkagayon ang mga Pariseo ay humayo at nagsanggunian upang hulihin siya sa kaniyang pananalita. 16 Kaya isinugo nila sa kaniya ang kanilang mga alagad, kasama ang mga tagasunod sa partido ni Herodes, na sinasabi: “Guro, alam naming ikaw ay tapat at nagtuturo ng daan ng Diyos sa katotohanan, at hindi ka nangingimi kaninuman, sapagkat hindi ka tumitingin sa panlabas na kaanyuan ng tao. 17 Kaya nga, sabihin mo sa amin, Ano sa palagay mo? Kaayon ba ng kautusan na magbayad ng pangulong buwis kay Cesar o hindi?” 18 Ngunit si Jesus, sa pagkaalam sa kanilang kabalakyutan, ay nagsabi: “Bakit ninyo ako inilalagay sa pagsubok, mga mapagpaimbabaw? 19 Ipakita ninyo sa akin ang barya ng pangulong buwis.” Dinalhan nila siya ng isang denario. 20 At sinabi niya sa kanila: “Kaninong larawan at sulat ito?” 21 Sinabi nila: “Kay Cesar.” Nang magkagayon ay sinabi niya sa kanila: “Kung gayon, ibayad ninyo kay Cesar ang mga bagay na kay Cesar, ngunit sa Diyos ang mga bagay na sa Diyos.” 22 Buweno, nang marinig nila iyon, sila ay namangha, at pagkaiwan sa kaniya ay umalis sila.

^ (Mat. 24:1-3) Paglisan ngayon, si Jesus ay yumaon na mula sa templo, ngunit lumapit ang kaniyang mga alagad upang ipakita sa kaniya ang mga gusali ng templo. 2 Bilang tugon ay sinabi niya sa kanila: “Hindi ba ninyo nakikita ang lahat ng mga bagay na ito? Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Sa anumang paraan ay hindi maiiwan dito ang isang bato sa ibabaw ng kapuwa bato na hindi ibabagsak.” 3 Samantalang nakaupo siya sa Bundok ng mga Olibo, ang mga alagad ay lumapit sa kaniya nang sarilinan, na nagsasabi: “Sabihin mo sa amin, Kailan mangyayari ang mga bagay na ito, at ano ang magiging tanda ng iyong pagkanaririto at ng katapusan ng sistema ng mga bagay?”

^ (Mat. 28:5-15) Ngunit bilang sagot ay sinabi ng anghel sa mga babae: “Huwag kayong matakot, sapagkat alam kong hinahanap ninyo si Jesus na ibinayubay. 6 Wala siya rito, sapagkat ibinangon siya, gaya ng kaniyang sinabi. Halikayo, tingnan ninyo ang dakong hinigan niya. 7 At humayo kayong madali at sabihin ninyo sa kaniyang mga alagad na ibinangon siya mula sa mga patay, at, narito! siya ay nauuna na sa inyo sa Galilea; doon ninyo siya makikita. Narito! Nasabi ko na sa inyo.” 8 Kaya, pagkaalis nang madali sa alaalang libingan, na may takot at malaking kagalakan, sila ay tumakbo upang mag-ulat sa kaniyang mga alagad. 9 At, narito! sinalubong sila ni Jesus at sinabi: “Magandang araw!” Lumapit sila at hinawakan siya sa kaniyang mga paa at nangayupapa sa kaniya. 10 Nang magkagayon ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Huwag kayong matakot! Humayo kayo, iulat ninyo sa aking mga kapatid, upang makaparoon sila sa Galilea; at doon nila ako makikita.” 11 Samantalang humahayo sila, narito! ang ilan sa mga bantay ay pumasok sa lunsod at iniulat sa mga punong saserdote ang lahat ng mga bagay na nangyari. 12 At pagkatapos na ang mga ito ay magtipong kasama ng matatandang lalaki at magsanggunian, nagbigay sila ng hustong dami ng mga pirasong pilak sa mga kawal 13 at nagsabi: “Sabihin ninyo, ‘Dumating ang kaniyang mga alagad noong gabi at ninakaw siya habang natutulog kami.’ 14 At kung ito ay makarating sa pandinig ng gobernador, hihikayatin namin siya at aalisan namin kayo ng álalahanín.” 15 Kaya kinuha nila ang mga pirasong pilak at ginawa ang gaya ng itinagubilin sa kanila; at ang pananalitang ito ay naipalaganap sa gitna ng mga Judio hanggang sa mismong araw na ito.

^ ***w14 2/15 p. 4 Ibunyi si Kristo, ang Maluwalhating Hari!***
5 Basahin ang Awit 45:2. Walang gaanong sinasabi ang Kasulatan tungkol sa hitsura ni Jesus. Bilang taong sakdal, tiyak na “makisig” siya. Pero ang natatangi niyang kakisigan ay dahil sa di-natitinag na katapatan niya kay Jehova. Bukod diyan, ipinangaral ni Jesus ang mensahe ng Kaharian sa paraang ‘kahali-halina.’ (Luc. 4:22; Juan 7:46) Kapag nangangaral, sinisikap ba natin siyang tularan sa paggamit ng mga salitang makaaantig sa puso ng iba?—Col. 4:6.

6 Dahil sa buong-pusong debosyon ni Jesus, pinagpala ni Jehova ang ministeryo niya sa lupa at ginantimpalaan siya pagkatapos niyang mamatay bilang hain. Isinulat ni apostol Pablo: “Nang masumpungan niya [ni Jesus] ang kaniyang sarili sa anyong tao, nagpakababa siya at naging masunurin hanggang sa kamatayan, oo, kamatayan sa pahirapang tulos. Sa mismong dahilan ding ito ay dinakila siya ng Diyos sa isang nakatataas na posisyon at may-kabaitang ibinigay sa kaniya ang pangalang nakahihigit sa lahat ng iba pang pangalan, upang sa pangalan ni Jesus ay lumuhod ang bawat tuhod niyaong mga nasa langit at niyaong mga nasa lupa at niyaong mga nasa ilalim ng lupa, at ang bawat dila ay hayagang kumilala na si Jesu-Kristo ay Panginoon sa ikaluluwalhati ng Diyos na Ama.” (Fil. 2:8-11) Pinagpala ni Jehova si Jesus “hanggang sa panahong walang takda” nang buhayin niya itong muli tungo sa imortal na buhay.—Roma 6:9.

^ ***w13 6/15 p. 9 Lubusang Pahalagahan ang mga Katangian ni Jehova***
6 Ang isang susi sa pagiging madaling lapitan ay ang pagpapakita ng tunay na interes sa iba. Kung ang isang elder ay nagmamalasakit at handang tumulong sa iba, malamang na mahahalata iyan ng mga kapatid, pati na ng mga bata. (Mar. 10:13-16) Sinabi ng 12-anyos na si Carlos: “Gustung-gusto ko ang mga elder kasi mababait sila at laging nakangiti.” Siyempre pa, hindi sapat na sabihin ng isang elder na madali siyang lapitan; dapat niya itong ipakita. (1 Juan 3:18) Paano?

^ ***w13 6/15 p. 9 Lubusang Pahalagahan ang mga Katangian ni Jehova***
8 Iba-iba ang kaugalian sa iba’t ibang lupain, pero karaniwan nang ang ngiti, pakikipagkamay, at masiglang pagbati ay mga palatandaan ng tunay na interes sa mga kapatid. Sino ang dapat maunang gumawa nito? Pansinin ang halimbawa ni Jesus. Binanggit ni Mateo na sa isang pulong kasama ang kaniyang mga alagad, “si Jesus ay lumapit at nagsalita sa kanila.” (Mat. 28:18) Sa katulad na paraan, ang mga elder sa ngayon ang nauunang lumapit sa mga kapatid para makipag-usap. Ano ang epekto nito sa kongregasyon? Sinabi ng isang 88-anyos na payunir na sister: “Napapamahal sa akin ang mga elder dahil sa kanilang ngiti at nakapagpapatibay na pagbati kapag dumarating ako sa Kingdom Hall.” Idinagdag ng isa pang tapat na sister: “Parang maliit na bagay lang, pero kapag sinalubong ako at nginitian ng isang elder, malaking bagay sa akin iyon.”

^ ***w13 8/15 p. 5-6 Pinabanal Na Kayo***
13 Basahin ang Nehemias 13:15-21. Kung hahayaan nating maubos ang ating panahon sa materyal na mga bagay, unti-unti tayong manghihina sa espirituwal. Ayon sa Exodo 31:13, ang lingguhang Sabbath ay nagpapaalaala sa mga Israelita na sila’y isang pinabanal na bayan. Ang araw ng Sabbath ay dapat ilaan sa pampamilyang pagsamba, panalangin, at pagbubulay-bulay sa Kautusan ng Diyos. Pero para sa ilang kakontemporaryo ni Nehemias, ang Sabbath ay naging isang pangkaraniwang araw na lang—tuloy ang hanapbuhay. Naisasaisantabi na ang pagsamba. Dahil dito, iniutos ni Nehemias na isara ang mga pintuang-daan ng lunsod tuwing takipsilim ng ikaanim na araw at paalisin ang mga banyagang mangangalakal bago magsimula ang Sabbath.

14 Ano ang matututuhan natin sa halimbawa ni Nehemias? Itinuturo nito na dapat nating limitahan ang panahong ginugugol natin sa paghahanapbuhay. Kasi kung hindi, mahahati ang ating atensiyon—o maging ang ating puso—lalo na kung nag-e-enjoy tayo sa ating trabaho. Tandaan ang babala ni Jesus tungkol sa pagpapaalipin sa dalawang panginoon. (Basahin ang Mateo 6:24.) Puwede sanang magpayaman si Nehemias, pero paano ba niya ginamit ang kaniyang panahon sa Jerusalem? (Neh. 5:14-18) Sa halip na makipagkalakalan sa mga taga-Tiro o sa iba pa, nagpokus siya sa pagtulong sa kaniyang mga kapatid at sa mga gawaing nagpapabanal sa pangalan ni Jehova. Sa katulad na paraan, ang mga elder at ministeryal na lingkod sa ngayon ay nakapokus sa pagtulong sa kongregasyon, kaya naman mahal na mahal sila ng kanilang mga kapananampalataya. Bilang resulta, may pag-ibig, kapayapaan, at katiwasayan sa gitna ng bayan ng Diyos.—Ezek. 34:25, 28.

^ ***w13 5/15 p. 5 Gampanan ang Iyong Papel Bilang Ebanghelisador***
10 Alam ni Jesus na ang paggamit ng mga tanong ay hindi lang makatutulong sa guro na makilala ang kaniyang estudyante kundi matutulungan pa niya itong mag-isip at magbigay ng opinyon. Halimbawa, nang gustong turuan ni Jesus ang kaniyang mga alagad ng aral sa kapakumbabaan, nagbangon muna siya ng isang nakapupukaw-kaisipang tanong. (Mar. 9:33) Para turuan si Pedro kung paano mangatuwiran batay sa mga simulain, nagbangon si Jesus ng tanong na may mapagpipiliang sagot. (Mat. 17:24-26) Minsan, nang gustong alamin ni Jesus kung ano ang nasa puso ng kaniyang mga alagad, nagbangon siya ng sunud-sunod na punto de vistang mga tanong. (Basahin ang Mateo 16:13-17.) Sa pamamagitan ng mga tanong at paliwanag, hindi lang basta nagbigay ng impormasyon si Jesus. Naabot niya ang puso ng mga tao at napakilos sila ayon sa mabuting balita.

11 Kapag tinutularan natin si Jesus sa mabisang paggamit ng mga tanong, tatlong bagay ang naisasagawa natin. Nalalaman natin kung paano natin lubusang matutulungan ang mga tao, nahaharap natin ang posibleng mga pagtutol, at natuturuan nating makinabang sa pag-aaral ang mga mapagpakumbaba. Talakayin natin ang tatlong sitwasyon kung paano natin mabisang magagamit ang mga tanong.

^ ***w14 3/15 p. 7-8 Kung Paano Mananatiling Mapagsakripisyo***
2 Bilang mga tagasunod ni Jesus, kailangan din nating maging mapagsakripisyo. Ano ang ibig sabihin ng pagiging mapagsakripisyo? Sa simpleng pananalita, handa ang isa na isaisantabi ang sarili niyang kapakanan para makatulong sa iba. Masasabing kabaligtaran ito ng pagkamakasarili. (Basahin ang Mateo 16:24.) Ang pagiging mapagsakripisyo ay makakatulong sa atin na unahin ang damdamin at mga kagustuhan ng iba sa halip na ang sa atin. (Fil. 2:3, 4) Sa katunayan, itinuro ni Jesus na napakahalaga sa ating pagsamba ang pagiging mapagsakripisyo. Bakit? Ang Kristiyanong pag-ibig, na isang dahilan kung kaya tayo nagsasakripisyo, ay pagkakakilanlan ng tunay na mga alagad ni Jesus. (Juan 13:34, 35) At isip-isipin ang mga pagpapalang tinatamasa natin bilang bahagi ng isang pandaigdig na kapatirang may espiritu ng pagsasakripisyo!

3 Gayunman, mayroon tayong kaaway na maaaring dumaig sa ating pagiging mapagsakripisyo—ang tendensiyang maging makasarili. Alalahanin kung paano nagpakita ng pagkamakasarili sina Adan at Eva. Nagpadala si Eva sa kagustuhan niyang maging gaya ng Diyos. Pinili rin ni Adan na sundin ang sariling kagustuhan at pinalugdan si Eva sa halip na ang Diyos. (Gen. 3:5, 6) Matapos maitalikod sa tunay na pagsamba sina Adan at Eva, patuloy na tinukso ng Diyablo ang mga tao na maging makasarili. Sinubukan pa nga niyang gawin iyon kahit kay Jesus. (Mat. 4:1-9) Sa panahon natin, matagumpay na naililigaw ni Satanas ang maraming tao, na nagpapakita ng pagkamakasarili sa maraming paraan. Dapat natin itong bigyang-pansin dahil baka mahawa tayo sa espiritu ng pagkamakasarili na laganap sa ngayon.—Efe. 2:2.

4 Ang pagkamakasarili ay maikukumpara sa kalawang. Kapag nahantad sa mga elemento ang anumang bagay na yari sa bakal, maaari itong kalawangin. At kung hindi aagapan, maaari itong mapinsala o tuluyang masira ng kalawang. Sa katulad na paraan, hindi man natin maaalis ngayon ang ating di-kasakdalan at tendensiyang maging makasarili, dapat tayong maging alerto sa mga panganib na maaaring idulot nito at patuloy na labanan ang gayong tendensiya. (1 Cor. 9:26, 27) Paano natin malalaman kung nagiging makasarili tayo? At paano tayo magiging higit na mapagsakripisyo?

^ ***w13 9/15 p. 9 Makapagtitiwala Ka sa mga Paalaala ni Jehova***
9 Nang simulan ng mga Israelita ang paglalakbay sa ‘kakila-kilabot na ilang,’ na inabot nang 40 taon, hindi patiunang sinabi ni Jehova ang mga detalye kung paano niya sila papatnubayan, poprotektahan, at pangangalagaan. Pero lagi niyang ipinakikita na makapagtitiwala sila sa kaniya at sa kaniyang mga tagubilin. Ang haliging ulap sa araw at haliging apoy sa gabi ay nagsilbing paalaala sa mga Israelita na inaalalayan sila ni Jehova sa paglalakbay sa mapanganib na lupaing iyon. (Deut. 1:19; Ex. 40:36-38) Inilaan din niya ang kanilang mga pangunahing pangangailangan. “Ang mismong mga kasuutan nila ay hindi naluma, at ang kanilang mga paa ay hindi namaga.” Talagang “hindi sila nagkulang ng anuman.”—Neh. 9:19-21.

10 Ang mga lingkod ng Diyos ngayon ay nasa pintuan na ng matuwid na bagong sanlibutan. Nagtitiwala ba tayo na ilalaan ni Jehova ang ating pangangailangan para makaligtas tayo sa dumarating na “malaking kapighatian”? (Mat. 24:21, 22; Awit 119:40, 41) Totoo, walang haliging ulap o haliging apoy na inilaan si Jehova para patnubayan tayo patungo sa bagong sanlibutan. Pero ginagamit niya ang kaniyang organisasyon para tulungan tayong maging mapagbantay. Halimbawa, lagi tayong pinasisigla na patibayin ang ating espirituwalidad sa pamamagitan ng personal na pagbabasa ng Bibliya, pagkakaroon ng Pampamilyang Pagsamba, at pagiging regular sa pulong at sa ministeryo. Gumawa na ba tayo ng mga pagbabago para masunod ang mga tagubiling ito? Sa paggawa nito, makapaglilinang tayo ng pananampalatayang magliligtas sa atin tungo sa bagong sanlibutan.

^ (Gawa 2:22-36) “Mga lalaki ng Israel, dinggin ninyo ang mga salitang ito: Si Jesus na Nazareno, isang lalaki na hayagang ipinakita ng Diyos sa inyo sa pamamagitan ng mga makapangyarihang gawa at mga palatandaan at mga tanda na ginawa ng Diyos sa pamamagitan niya sa gitna ninyo, gaya ng nalalaman ninyo mismo, 23 ang taong ito, bilang isa na ibinigay sa pamamagitan ng itinalagang layunin at patiunang kaalaman ng Diyos, ay inyong ipinako sa tulos sa pamamagitan ng kamay ng mga taong tampalasan at pinatay. 24 Ngunit binuhay siyang muli ng Diyos sa pamamagitan ng pagkakalag sa mga hapdi ng kamatayan, sapagkat hindi siya maaaring pigilan nito nang mahigpit. 25 Sapagkat sinasabi ni David may kaugnayan sa kaniya, ‘Laging nasa harap ng aking mga mata si Jehova; sa dahilang siya ay nasa aking kanan upang hindi ako matinag. 26 Dahil dito ay nagalak ang aking puso at labis na nagsaya ang aking dila. Bukod diyan, maging ang aking laman ay tatahang may pag-asa; 27 sapagkat hindi mo iiwan ang aking kaluluwa sa Hades, ni pahihintulutan mo mang makita ng iyong matapat ang kasiraan. 28 Ipinabatid mo sa akin ang mga daan ng buhay, pupuspusin mo ako ng pagkagalak sa harap ng iyong mukha.’ 29 “Mga lalaki, mga kapatid, maaaring sabihin sa inyo nang may kalayaan sa pagsasalita tungkol sa ulo ng pamilya na si David, na siya ay kapuwa namatay at inilibing at ang kaniyang libingan ay nasa atin hanggang sa araw na ito. 30 Kaya nga, sapagkat siya ay isang propeta at nalalaman na ang Diyos ay sumumpa sa kaniya ng isang sumpa na pauupuin niya sa kaniyang trono ang isa mula sa bunga ng kaniyang mga balakang, 31 nakita niya nang patiuna at sinalita ang tungkol sa pagkabuhay-muli ng Kristo, na hindi siya pinabayaan sa Hades ni nakakita man ng kasiraan ang kaniyang laman. 32 Ang Jesus na ito ay binuhay na muli ng Diyos, na sa bagay na ito ay mga saksi kaming lahat. 33 Kaya sa dahilang siya ay itinaas sa kanan ng Diyos at tumanggap ng ipinangakong banal na espiritu mula sa Ama, ibinuhos niya ito na inyong nakikita at naririnig. 34 Sa katunayan hindi umakyat si David sa langit, kundi siya mismo ang nagsasabi, ‘Sinabi ni Jehova sa aking Panginoon: “Umupo ka sa aking kanan, 35 hanggang sa ilagay ko ang iyong mga kaaway bilang tuntungan ng iyong mga paa.” ’ 36 Kaya alamin nga nang may katiyakan ng buong sambahayan ng Israel na ginawa siya ng Diyos bilang kapuwa Panginoon at Kristo, ang Jesus na ito na inyong ibinayubay.”

^ ***w13 7/15 p. 16-17 Pinakakain ang Marami sa Pamamagitan ng Iilan***
8 Mula noong Pentecostes 33 C.E., ginamit ng binuhay-muling si Kristo ang kaniyang mga apostol bilang instrumento para pakainin ang iba pa niyang mga pinahirang alagad. (Basahin ang Gawa 2:41, 42.) Malinaw sa mga Judio at proselita na naging pinahirang Kristiyano noong araw na iyon kung sino ang ginagamit ni Kristo. Taglay ang lubos na pagtitiwala, “patuloy nilang iniukol ang kanilang sarili,” o nanatili silang tapat, sa “turo ng mga apostol.” Ang mga bagong mananampalataya ay gutóm sa espirituwal na pagkain, at alam na alam nila kung saan ito makukuha. Umasa sila sa mga apostol para ipaliwanag sa kanila ang mga sinabi at ginawa ni Jesus at linawin ang mga kasulatan tungkol sa kaniya.—Gawa 2:22-36.

^ ***w13 6/15 p. 17-18 Pahalagahan ang Pagiging Matapat at Mapagpatawad ni Jehova***
4 Paano ipinakikita ni Jehova ang pagkamatapat? Hindi niya kailanman iniiwan ang kaniyang tapat na mga mananamba. Napatunayan iyan ni Haring David, isa sa kaniyang mga lingkod. (Basahin ang 2 Samuel 22:26.) Noong panahong dumaranas ng mga pagsubok si David, matapat siyang pinatnubayan, pinrotektahan, at iniligtas ni Jehova. (2 Sam. 22:1) Alam ni David na hindi lang sa salita ang pagkamatapat ni Jehova. Bakit matapat si Jehova kay David? Dahil si David mismo ay “matapat.” Pinahahalagahan ni Jehova ang pagkamatapat ng kaniyang mga mananamba, at bilang ganti, matapat din siya sa kanila.—Kaw. 2:6-8.

5 Maaari tayong magkaroon ng lakas ng loob kapag binubulay-bulay natin ang pagiging matapat ni Jehova sa kaniyang mga lingkod. “Malaking tulong sa akin kapag nababasa ko kung paano tinulungan ni Jehova si David sa panahon ng kabagabagan,” ang sabi ni Reed, isang tapat na brother. “Kahit noong si David ay isang takas na nanganganlong sa mga kuweba, laging inilalaan ni Jehova ang mga pangangailangan niya. Talagang nakapagpapatibay iyan! Ipinaaalaala niyan sa akin na anuman ang kalagayan, gaano man kahirap ang sitwasyon, nariyan si Jehova para sa akin hangga’t nananatili akong matapat sa kaniya.” Tiyak na ganiyan din ang nadarama mo.—Roma 8:38, 39.

6 Sa anong paraan pa ipinakikita ni Jehova ang pagkamatapat niya? Hindi niya binabago ang kaniyang mga pamantayan. “Maging hanggang sa katandaan ng isa ay ako pa rin ang Isang iyon,” ang sabi ni Jehova. (Isa. 46:4) Lahat ng kaniyang mga pasiya ay batay sa kaniyang di-nagbabagong pamantayan ng tama at mali. (Mal. 3:6) Ipinakikita rin ni Jehova na matapat siya sa pamamagitan ng laging pagtupad sa kaniyang salita at pangako. (Isa. 55:11) Talagang nakikinabang sa pagiging matapat ni Jehova ang lahat ng kaniyang tapat na lingkod. Paano? Kapag sinisikap nating sundin ang mga pamantayan ni Jehova, makatitiyak tayo na tutuparin niya ang kaniyang pangakong pagpapalain niya tayo.—Isa. 48:17, 18.

^ ***w14 2/15 p. 10-11 Magsaya sa Kasal ng Kordero!***
10 Basahin ang Apocalipsis 19:7. Kailan magaganap ang kasal ng Kordero? Bagaman “ang kaniyang asawa ay naghanda na ng kaniyang sarili” para sa kasal, hindi inilarawan sa sumunod na mga talata ang aktuwal na kasalan. Sa halip, malinaw na inilalarawan doon ang huling bahagi ng malaking kapighatian. (Apoc. 19:11-21) Ibig bang sabihin, magaganap ang kasalan bago lubusin ng Nobyong-Hari ang kaniyang pananaig? Hindi. Ang mga pangitain sa Apocalipsis ay hindi isinulat ayon sa kronolohikal na pagkakasunud-sunod. Sa Awit 45, ang maharlikang kasalan ay magaganap pagkatapos magbigkis ng kaniyang tabak ang Hari na si Jesu-Kristo at “magtagumpay” sa mga kaaway.—Awit 45:3, 4.

11 Kaya naman masasabi natin na ganito ang magiging pagkakasunud-sunod ng mga pangyayari: Una, ilalapat ang hatol sa “dakilang patutot,” ang Babilonyang Dakila, ang pandaigdig na imperyo ng huwad na relihiyon. (Apoc. 17:1, 5, 16, 17; 19:1, 2) Pagkatapos, ilalapat ni Kristo ang kahatulan ng Diyos sa iba pang bahagi ng sistema ni Satanas sa lupa sa pamamagitan ng pagpuksa rito sa Armagedon, ang “digmaan ng dakilang araw ng Diyos na Makapangyarihan-sa-lahat.” (Apoc. 16:14-16; 19:19-21) Bilang panghuli, lulubusin ng Mandirigmang-Hari ang kaniyang pananaig kapag ibinulid na niya si Satanas at ang mga demonyo sa kalaliman, sa isang tulad-patay na kalagayan.—Apoc. 20:1-3.

12 Sa panahon ng pagkanaririto ni Kristo, ang mga pinahirang Kristiyano na mananatiling tapat hanggang kamatayan ay agad na bubuhaying muli sa langit. Pero di-magtatagal pagkatapos mapuksa ang Babilonyang Dakila, titipunin na ni Jesus ang lahat ng natitirang miyembro ng uring nobya. (1 Tes. 4:16, 17) Kaya bago sumiklab ang digmaan ng Armagedon, ang lahat ng miyembro ng “nobya” ay nasa langit na. Pagkatapos ng digmaang iyon, maaari nang maganap ang kasal ng Kordero. Isa ngang napakasayang okasyon! “Maligaya yaong mga inanyayahan sa hapunan ng kasal ng Kordero,” ang sabi sa Apocalipsis 19:9. Talagang magiging maligaya ang 144,000 miyembro ng uring nobya. At magiging napakasaya ng Nobyong-Hari kapag ang lahat ng pinahiran ay makasagisag nang ‘kumakain at umiinom sa kaniyang mesa sa kaharian niya.’ (Luc. 22:18, 28-30) Pero hindi lang ang Nobyo at ang kaniyang nobya ang magsasaya sa kasal ng Kordero.

^ ***w13 12/15 p. 8 Huwag “Matinag Mula sa Inyong Katinuan”!***
8 Gayunman, mariing binabalaan ni Pablo ang mga taga-Tesalonica tungkol sa panganib na dulot ng mga taong tinawag niyang “mga bulaang apostol.” Ang ilan sa kanila ay ‘nagsasalita ng mga bagay na pilipit para ilayo ang mga alagad upang pasunurin sa kanila.’ (2 Cor. 11:4, 13; Gawa 20:30) Nang maglaon, pinuri ni Jesus ang kongregasyon sa Efeso dahil hindi nila kinukunsinti ang “masasamang tao.” ‘Inilalagay nila sa pagsubok’ ang mga indibiduwal na sa katunayan ay mga bulaang apostol at mga sinungaling. (Apoc. 2:2) Kapansin-pansin na sa ikalawang liham ni Pablo sa mga taga-Tesalonica, pinayuhan niya sila: “Ngayon ay binibigyan namin kayo ng mga utos, mga kapatid, sa pangalan ng Panginoong Jesu-Kristo, na lumayo sa bawat kapatid na lumalakad nang walang kaayusan.” Pagkatapos, espesipiko niyang binanggit ang mga Kristiyanong “ayaw magtrabaho.” (2 Tes. 3:6, 10) Kaya nga kung ang mga ito ay maituturing na lumalakad nang walang kaayusan, mas lalo na ang mga lumilihis patungo sa apostasya! Oo, ang malapít na pakikisama sa gayong mga indibiduwal noon ay lubhang mapanganib at dapat iwasan—at totoo rin iyan ngayon.—Kaw. 13:20.

9 Malapit na ang malaking kapighatian at ang katapusan ng napakasamang sistemang ito, kaya mas dapat nating bigyang-pansin ngayon ang kinasihang mga babala noong unang siglo. Tiyak na ayaw nating “sumala sa layunin” ng di-sana-nararapat na kabaitan ni Jehova at maiwala ang ating pag-asang buhay na walang hanggan, sa langit man iyon o sa lupa. (2 Cor. 6:1) Kung may sinumang dumadalo sa ating mga pulong na makikipag-usap sa atin tungkol sa mga personal na espekulasyon o pamumuna, dapat tayong mag-ingat.—2 Tes. 3:13-15.

^ ***w13 8/15 p. 24 Isaalang-alang ang Uri ng Pagkatao na Nararapat sa Iyo***
5 Paano pinupuntirya ni Satanas ang ating puso? “Ang buong sanlibutan ay nasa kapangyarihan ng isa na balakyot,” ang sabi ng Bibliya. (1 Juan 5:19) Kabilang sa mga ginagamit ni Satanas “ang mga bagay . . . na nasa sanlibutan.” (Basahin ang 1 Juan 2:15, 16.) Sa loob ng libu-libong taon, may-katusuhang dinisenyo ng Diyablo ang ating kapaligiran para dayain ang tao. Yamang nabubuhay tayo sa sanlibutang ito, kailangan nating magbantay laban sa kaniyang mga tusong pakana.—Juan 17:15.

^ ***w13 8/15 p. 27 Isaalang-alang ang Uri ng Pagkatao na Nararapat sa Iyo***
17 Hindi tayo magiging banal kung nag-iisip tayo at naghahangad ng mga bagay na mali. Dapat nating ibigin si Jehova nang may “malinis na puso.” (1 Tim. 1:5) Pero mapandaya ang puso, at baka hindi natin namamalayan na masyado na pala tayong naaapektuhan ng ‘mga bagay na nasa sanlibutan.’ (Jer. 17:9) Kaya mahalagang sundin natin ang payo ni Pablo: “Patuloy na subukin kung kayo ay nasa pananampalataya, patuloy na patunayan kung ano nga kayo.” (2 Cor. 13:5) Habang pinag-aaralan natin ang Bibliya, tanungin ang sarili, ‘Natutuwa ba ang Diyos sa aking mga iniisip at hinahangad?’

18 Ang isa pang makakatulong sa atin para tanggihan ‘ang mga bagay na nasa sanlibutan’ ay ang pagsasaisip sa kinasihang pananalita ni Juan: “Ang sanlibutan ay lumilipas at gayundin ang pagnanasa nito, ngunit siya na gumagawa ng kalooban ng Diyos ay nananatili magpakailanman.” (1 Juan 2:17) Ang sanlibutan ni Satanas ay mukha lang permanente at totoo. Pero magwawakas ito. Walang anumang permanente sa sanlibutan ni Satanas. Kung tatandaan natin ang bagay na iyan, makakatulong ito para hindi tayo magpadala sa mga pang-akit ng Diyablo.

Sabado, Abril 4

Patuloy kayong magbantay at manalangin nang patuluyan.—[Mat. 26:41].

Sina Pedro, Santiago, at Juan ay nakatulog samantalang si Jesus ay nananalangin sa hardin ng Getsemani. Kahit sinabi na sa kanila ni Jesus ang teksto sa araw na ito, hindi pa rin nila iyon nagawa. ([Mat. 26:40,][45]) Sa halip na husgahan sila dahil hindi sila nakapanatiling gising, dapat nating alalahanin na pagod na pagod na sila noon. Bago nito, naghanda sila para sa Paskuwa at ipinagdiwang ito nang gabing iyon. Pagkatapos, pinasimulan ni Jesus ang pagdiriwang ng Hapunan ng Panginoon. (1 Cor. 11:23-25) “Pagkatapos na umawit ng mga papuri, sila ay lumabas patungo sa Bundok ng mga Olibo” anupat naglakad nang malayu-layo sa makikipot na daan ng Jerusalem. ([Mat. 26:30,][36]) Posibleng lampas na ng hatinggabi noon. Sa halip na pagalitan ang pagód na mga apostol, kinilala ni Jesus na “ang espiritu ay sabik, ngunit ang laman ay mahina.” w13 11/15 1:8, 9

Pagbasa sa Bibliya sa Memoryal: (Mga pangyayari bago lumubog ang araw: Nisan 14) Mateo 27:1, 2, 27-37

^ (Mat. 26:41) Patuloy kayong magbantay at manalangin nang patuluyan, upang hindi kayo pumasok sa tukso. Sabihin pa, ang espiritu ay sabik, ngunit ang laman ay mahina.”

^ (Mat. 26:40) At lumapit siya sa mga alagad at nasumpungan silang natutulog, at sinabi niya kay Pedro: “Hindi ba ninyo magagawang magbantay kahit man lamang isang oras na kasama ko?

^ (Mat. 26:45) Nang magkagayon ay lumapit siya sa mga alagad at sinabi sa kanila: “Sa oras na gaya nito ay natutulog kayo at nagpapahinga! Narito! Malapit na ang oras upang ang Anak ng tao ay ipagkanulo sa mga kamay ng mga makasalanan.

^ (1 Cor. 11:23-25) Sapagkat tinanggap ko mula sa Panginoon yaong ibinigay ko rin sa inyo, na ang Panginoong Jesus, nang gabing ibibigay na siya, ay kumuha ng tinapay 24 at, nang makapagpasalamat, pinagputul-putol niya ito at sinabi: “Ito ay nangangahulugan ng aking katawan alang-alang sa inyo. Patuloy ninyong gawin ito bilang pag-alaala sa akin.” 25 Gayundin ang ginawa niya may kinalaman sa kopa, pagkatapos niyang makapaghapunan, na sinasabi: “Ang kopang ito ay nangangahulugan ng bagong tipan sa bisa ng aking dugo. Patuloy ninyong gawin ito, sa tuwing iinumin ninyo ito, bilang pag-alaala sa akin.”

^ (Mat. 26:30) Sa wakas, pagkatapos na umawit ng mga papuri, sila ay lumabas patungo sa Bundok ng mga Olibo.

^ (Mat. 26:36) Nang magkagayon ay pumaroon si Jesus na kasama sila sa lugar na tinatawag na Getsemani, at sinabi niya sa mga alagad: “Umupo kayo rito habang ako ay pumupunta roon at nananalangin.”

^ (Mat. 27:1, 2) Nang mag-umaga na, ang lahat ng mga punong saserdote at ang matatandang lalaki ng bayan ay nagsanggunian laban kay Jesus upang patayin siya. 2 At, pagkagapos sa kaniya, dinala nila siya at ibinigay siya kay Pilato na gobernador.

Linggo, Abril 5

Panginoon, isasauli mo ba ang kaharian sa Israel sa panahong ito?—[Gawa 1:6].

May mga binabanggit sa Bibliya na hindi pa lubusang nauunawaan ngayon dahil hindi pa dumarating ang itinakdang panahon ni Jehova para linawin iyon. Maraming beses na sinabi ni Jesus sa kaniyang mga apostol na kailangan siyang magdusa at mamatay. ([Mat. 12:40;][16:21]) Pero hindi naintindihan ng mga apostol kung ano ang ibig niyang sabihin. Naunawaan lang nila ito nang siya’y buhaying muli at magkatawang-tao, magpakita sa ilang alagad, at ‘lubusang buksan ang kanilang mga pag-iisip upang maintindihan ang kahulugan ng Kasulatan.’ (Luc. 24:44-46;[Gawa 1:3]) Gayundin, naintindihan lang ng mga tagasunod ni Kristo na sa langit itatatag ang Kaharian ng Diyos nang ibuhos sa kanila ang banal na espiritu noong Pentecostes 33 C.E.—[Gawa 1:7, 8]. w13 9/15 2:13, 14

Pagbasa sa Bibliya sa Memoryal: (Mga pangyayari bago lumubog ang araw: Nisan 15) Mateo 27:62-66 (Mga pangyayari pagkalubog ng araw: Nisan 16) [Mateo 28:2-4]

^ (Gawa 1:6) At nang sila ay magkatipon, nagtanong sila sa kaniya: “Panginoon, isasauli mo ba ang kaharian sa Israel sa panahong ito?”

^ (Mat. 12:40) Sapagkat kung paanong si Jonas ay nasa tiyan ng pagkalaki-laking isda nang tatlong araw at tatlong gabi, gayundin ang Anak ng tao ay mapapasapuso ng lupa nang tatlong araw at tatlong gabi.

^ (Mat. 16:21) Mula nang panahong iyon ay pinasimulan ni Jesu-Kristo na ipakita sa kaniyang mga alagad na siya ay kailangang pumaroon sa Jerusalem at magdusa ng maraming bagay mula sa matatandang lalaki at mga punong saserdote at mga eskriba, at patayin, at sa ikatlong araw ay ibangon.

^ (Luc. 24:44-46) Sinabi niya ngayon sa kanila: “Ito ang aking mga salita na sinalita ko sa inyo noong ako ay kasama pa ninyo, na kailangang matupad ang lahat ng mga bagay na nakasulat sa kautusan ni Moises at sa mga Propeta at Mga Awit tungkol sa akin.” 45 Nang magkagayon ay lubusan niyang binuksan ang kanilang mga pag-iisip upang maintindihan ang kahulugan ng Kasulatan, 46 at sinabi niya sa kanila: “Sa ganitong paraan ay nakasulat na ang Kristo ay magdurusa at babangon mula sa mga patay sa ikatlong araw,

^ (Gawa 1:3) Sa mga ito rin naman sa pamamagitan ng maraming tiyak na patotoo ay nagpakita siyang buháy pagkatapos niyang magdusa, na nakikita nila sa loob ng apatnapung araw at nagsasabi ng mga bagay tungkol sa kaharian ng Diyos.

^ (Gawa 1:7, 8) Sinabi niya sa kanila: “Hindi nauukol sa inyo ang alamin ang mga panahon o mga kapanahunan na inilagay ng Ama sa kaniyang sariling kapamahalaan; 8 ngunit tatanggap kayo ng kapangyarihan kapag dumating sa inyo ang banal na espiritu, at kayo ay magiging mga saksi ko kapuwa sa Jerusalem at sa buong Judea at Samaria at hanggang sa pinakamalayong bahagi ng lupa.”

^ (Mat. 27:62-66) Nang sumunod na araw, na siyang pagkatapos ng Paghahanda, ang mga punong saserdote at ang mga Pariseo ay nagtipon sa harap ni Pilato, 63 na sinasabi: “Ginoo, naalaala namin na sinabi ng impostor na iyon noong buháy pa, ‘Pagkatapos ng tatlong araw ay ibabangon ako.’ 64 Kaya nga iutos mo na ang libingan ay mabantayang mabuti hanggang sa ikatlong araw, upang ang kaniyang mga alagad ay hindi pumunta at nakawin siya at sabihin sa mga tao, ‘Ibinangon siya mula sa mga patay!’ at ang huling pagpapanggap na ito ay magiging lalong masama kaysa sa una.” 65 Sinabi ni Pilato sa kanila: “Kayo ay may bantay. Humayo kayo at bantayan itong mabuti ayon sa alam ninyo.” 66 Kaya pumaroon sila at binantayang mabuti ang libingan sa pamamagitan ng pagtatatak sa bato at pagkakaroon ng bantay.

^ (Mat. 28:2-4) At, pansinin! isang malakas na lindol ang naganap; sapagkat ang anghel ni Jehova ay bumaba mula sa langit at lumapit at iginulong ang bato, at naupo sa ibabaw nito. 3 Ang kaniyang panlabas na kaanyuan ay gaya ng kidlat, at ang kaniyang pananamit ay maputing gaya ng niyebe. 4 Oo, dahil sa takot sa kaniya ay nanginig ang mga bantay at naging gaya ng mga taong patay.

Lunes, Abril 6

Higit ka ngang makisig kaysa sa mga anak ng mga tao.—[Awit 45:2].

Bilang taong sakdal, tiyak na “makisig” si Jesus. Pero ang natatangi niyang kakisigan ay dahil sa di-natitinag na katapatan niya kay Jehova. Dahil sa buong-pusong debosyon ni Jesus, pinagpala ni Jehova ang ministeryo niya sa lupa at ginantimpalaan siya pagkatapos niyang mamatay bilang hain. Isinulat ni apostol Pablo: “Nang masumpungan niya [ni Jesus] ang kaniyang sarili sa anyong tao, nagpakababa siya at naging masunurin hanggang sa kamatayan, oo, kamatayan sa pahirapang tulos. Sa mismong dahilan ding ito ay dinakila siya ng Diyos sa isang nakatataas na posisyon at may-kabaitang ibinigay sa kaniya ang pangalang nakahihigit sa lahat ng iba pang pangalan, upang . . . ang bawat dila ay hayagang kumilala na si Jesu-Kristo ay Panginoon sa ikaluluwalhati ng Diyos na Ama.” ([Fil. 2:8-11]) Pinagpala ni Jehova si Jesus “hanggang sa panahong walang takda” nang buhayin niya itong muli tungo sa imortal na buhay.—[Roma 6:9]. w14 2/15 1:5, 6

Pagbasa sa Bibliya sa Memoryal: (Mga pangyayari bago lumubog ang araw: Nisan 16) [Mateo 28:1,] 5-15

^ (Aw. 45:2) Higit ka ngang makisig kaysa sa mga anak ng mga tao. Ang panghalina ay ibinuhos sa iyong mga labi. Kaya naman pinagpala ka ng Diyos hanggang sa panahong walang takda.

^ (Fil. 2:8-11) Higit pa riyan, nang masumpungan niya ang kaniyang sarili sa anyong tao, nagpakababa siya at naging masunurin hanggang sa kamatayan, oo, kamatayan sa pahirapang tulos. 9 Sa mismong dahilan ding ito ay dinakila siya ng Diyos sa isang nakatataas na posisyon at may-kabaitang ibinigay sa kaniya ang pangalang nakahihigit sa lahat ng iba pang pangalan, 10 upang sa pangalan ni Jesus ay lumuhod ang bawat tuhod niyaong mga nasa langit at niyaong mga nasa lupa at niyaong mga nasa ilalim ng lupa, 11 at ang bawat dila ay hayagang kumilala na si Jesu-Kristo ay Panginoon sa ikaluluwalhati ng Diyos na Ama.

^ (Roma 6:9) Sapagkat alam natin na si Kristo, ngayong ibinangon na siya mula sa mga patay, ay hindi na namamatay; ang kamatayan ay hindi na namamanginoon sa kaniya.

^ (Mat. 28:1) Pagkaraan ng sabbath, nang nagliliwanag na noong unang araw ng sanlinggo, si Maria Magdalena at ang isa pang Maria ay pumaroon upang tingnan ang libingan.

Huwebes, Abril 9

[Ang] sarili kong mga tagapaglingkod ay inilagay ko sa mga pintuang-daan upang walang pasanin ang makapasok kapag araw ng sabbath.—[Neh. 13:19].

Ano ang matututuhan natin sa halimbawa ni Nehemias? (Neh. 13:15-21) Itinuturo nito na dapat nating limitahan ang panahong ginugugol natin sa paghahanapbuhay. Kasi kung hindi, mahahati ang ating atensiyon—o maging ang ating puso—lalo na kung nag-e-enjoy tayo sa ating trabaho. Tandaan ang babala ni Jesus tungkol sa pagpapaalipin sa dalawang panginoon. ([Mat. 6:24]) Puwede sanang magpayaman si Nehemias, pero paano ba niya ginamit ang kaniyang panahon sa Jerusalem? ([Neh. 5:14-18]) Sa halip na makipagkalakalan sa mga taga-Tiro o sa iba pa, nagpokus siya sa pagtulong sa kaniyang mga kapatid at sa mga gawaing nagpapabanal sa pangalan ni Jehova. Sa katulad na paraan, ang mga elder at ministeryal na lingkod sa ngayon ay nakapokus sa pagtulong sa kongregasyon, kaya naman mahal na mahal sila ng kanilang mga kapananampalataya. Bilang resulta, may pag-ibig, kapayapaan, at katiwasayan sa gitna ng bayan ng Diyos.—[Ezek. 34:25,][28]. w13 8/15 1:13, 14

^ (Neh. 13:19) At nangyari, nang ang mga pintuang-daan ng Jerusalem ay magdilim bago ang sabbath, kaagad akong nag-utos at ang mga pinto ay pinasimulang isara. Sinabi ko pa na huwag nilang buksan ang mga iyon hanggang sa matapos ang sabbath; at ang ilan sa sarili kong mga tagapaglingkod ay inilagay ko sa mga pintuang-daan upang walang pasanin ang makapasok kapag araw ng sabbath.

^ (Neh. 13:15-21) Nang mga araw na iyon ay nakita ko sa Juda ang mga tao na yumayapak sa mga pisaan ng ubas kapag sabbath at nagdadala ng mga bunton ng butil at ipinapasan ang mga iyon sa mga asno, at gayundin ng alak, mga ubas at mga igos at ng bawat uri ng pasanin, at dinadala ang mga iyon sa Jerusalem sa araw ng sabbath; at nagpatotoo ako laban sa kanila noong araw ng pagtitinda nila ng mga panustos. 16 At ang mga taga-Tiro mismo ay tumatahan sa lunsod, na nagdadala ng isda at ng bawat uri ng kalakal at nagbibili kapag sabbath sa mga anak ni Juda at sa Jerusalem. 17 Kaya pinasimulan kong kakitaan ng pagkakamali ang mga taong mahal ng Juda at sinabi ko sa kanila: “Ano itong masamang bagay na ginagawa ninyo, na nilalapastangan pa nga ang araw ng sabbath? 18 Hindi ba ganito ang ginawa ng inyong mga ninuno, kung kaya pinasapit sa atin ng ating Diyos ang lahat ng kapahamakang ito, at gayundin sa lunsod na ito? Gayunma’y dinaragdagan ninyo ang nag-aapoy na galit laban sa Israel sa pamamagitan ng paglapastangan sa sabbath.” 19 At nangyari, nang ang mga pintuang-daan ng Jerusalem ay magdilim bago ang sabbath, kaagad akong nag-utos at ang mga pinto ay pinasimulang isara. Sinabi ko pa na huwag nilang buksan ang mga iyon hanggang sa matapos ang sabbath; at ang ilan sa sarili kong mga tagapaglingkod ay inilagay ko sa mga pintuang-daan upang walang pasanin ang makapasok kapag araw ng sabbath. 20 Kaya ang mga negosyante at ang mga nagtitinda ng bawat uri ng kalakal ay nagpalipas ng gabi sa labas ng Jerusalem nang minsan at nang makalawang ulit. 21 Nang magkagayon ay nagpatotoo ako laban sa kanila at sinabi ko sa kanila: “Bakit kayo nagpapalipas ng gabi sa harap ng pader? Kung gagawin ninyong muli iyan, pagbubuhatan ko kayo ng kamay.” Mula nang panahong iyon ay hindi na sila pumaparoon kapag sabbath.

^ (Mat. 6:24) “Walang sinuman ang maaaring magpaalipin sa dalawang panginoon; sapagkat alinman sa kapopootan niya ang isa at iibigin ang ikalawa, o pipisan siya sa isa at hahamakin ang ikalawa. Hindi kayo maaaring magpaalipin sa Diyos at sa Kayamanan.

^ (Neh. 5:14-18) Isang bagay pa: Mula nang araw na atasan niya ako na maging kanilang gobernador sa lupain ng Juda, mula nang ikadalawampung taon hanggang sa ikatatlumpu’t dalawang taon ni Artajerjes na hari, labindalawang taon, ako at ang aking mga kapatid ay hindi kumain ng tinapay na nauukol sa gobernador. 15 Kung tungkol sa mga dating gobernador na nauna sa akin, pinabigatan nila ang bayan, at patuloy silang kumuha ng apatnapung siklong pilak mula sa kanila para sa tinapay at alak araw-araw. Gayundin, ang kanilang mga tagapaglingkod ay nanaig sa bayan. Kung tungkol sa akin, hindi ko ginawa ang gayon dahil sa takot sa Diyos. 16 At, isa pa, sa gawain sa pader na ito ay tumulong ako, at ni isang bukid ay hindi kami nagtamo; at ang lahat ng aking mga tagapaglingkod ay tinipon doon para sa gawain. 17 At ang mga Judio at ang mga kinatawang tagapamahala, isang daan at limampung lalaki, at yaong mga pumaparoon sa amin mula sa mga bansang nasa palibot namin ay nasa aking mesa. 18 Kung tungkol sa inihahanda araw-araw, isang toro, anim na piling tupa at mga ibon ang inihahanda para sa akin, at minsan sa bawat sampung araw ay ang bawat uri ng alak na sagana. At kasama nito, ang tinapay na nauukol sa gobernador ay hindi ko hiningi, dahil ang paglilingkod na nakaatang sa bayang ito ay mabigat.

^ (Eze. 34:25) “ ‘ “At makikipagtipan ako sa kanila ng isang tipan ng kapayapaan, at paglalahuin ko nga sa lupain ang mapaminsalang mabangis na hayop, at sila ay tatahan sa ilang nang tiwasay at matutulog sa mga kagubatan.

^ (Eze. 34:28) At hindi na sila magiging bagay na masasamsam ng mga bansa; at kung tungkol sa mabangis na hayop sa lupa, hindi sila lalamunin nito, at tatahan sila nang tiwasay, na walang sinumang magpapanginig sa kanila.

Sabado, Abril 11

Sino ako ayon sa sinasabi ninyo?—[Mat. 16:15].

Alam ni Jesus na ang paggamit ng mga tanong ay hindi lang makatutulong sa guro na makilala ang kaniyang estudyante kundi matutulungan pa niya itong mag-isip at magbigay ng opinyon. Halimbawa, nang gustong turuan ni Jesus ang kaniyang mga alagad ng aral sa kapakumbabaan, nagbangon muna siya ng isang nakapupukaw-kaisipang tanong. ([Mar. 9:33]) Para turuan si Pedro kung paano mangatuwiran batay sa mga simulain, nagbangon si Jesus ng tanong na may mapagpipiliang sagot. (Mat. 17:24-26) Minsan, nang gustong alamin ni Jesus kung ano ang nasa puso ng kaniyang mga alagad, nagbangon siya ng sunud-sunod na punto de vistang mga tanong. (Mat. 16:13-17) Sa pamamagitan ng mga tanong at paliwanag, hindi lang basta nagbigay ng impormasyon si Jesus. Naabot niya ang puso ng mga tao at napakilos sila ayon sa mabuting balita. Kapag tinutularan natin si Jesus sa mabisang paggamit ng mga tanong, tatlong bagay ang naisasagawa natin. Nalalaman natin kung paano natin lubusang matutulungan ang mga tao, nahaharap natin ang posibleng mga pagtutol, at natuturuan nating makinabang sa pag-aaral ang mga mapagpakumbaba. w13 5/15 1:10, 11

^ (Mat. 16:15) Sinabi niya sa kanila: “Kayo naman, sino ako ayon sa sinasabi ninyo?”

^ (Mar. 9:33) At dumating sila sa Capernaum. Ngayon nang nasa loob na siya ng bahay ay iniharap niya ang tanong sa kanila: “Ano ang pinagtatalunan ninyo sa daan?”

^ (Mat. 17:24-26) Pagdating nila sa Capernaum ang mga tao na naniningil ng [buwis na] dalawang drakma ay lumapit kay Pedro at nagsabi: “Hindi ba nagbabayad ang inyong guro ng [buwis na] dalawang drakma?” 25 Sinabi niya: “Oo.” Gayunman, nang pumasok siya sa bahay ay inunahan siya ni Jesus sa pagsasabing: “Ano sa palagay mo, Simon? Mula kanino tumatanggap ng mga impuwesto o pangulong buwis ang mga hari sa lupa? Mula sa kanilang mga anak o mula sa ibang mga tao?” 26 Nang sabihin niyang: “Mula sa ibang mga tao,” sinabi ni Jesus sa kaniya: “Kung gayon nga, ang mga anak ay libre sa buwis.

^ (Mat. 16:13-17) Ngayon nang makaparoon na siya sa mga bahagi ng Cesarea Filipos, tinanong ni Jesus ang kaniyang mga alagad: “Sino ang Anak ng tao ayon sa sinasabi ng mga tao?” 14 Sinabi nila: “Ang ilan ay nagsasabing si Juan Bautista, ang iba ay si Elias, ang iba pa ay si Jeremias o isa sa mga propeta.” 15 Sinabi niya sa kanila: “Kayo naman, sino ako ayon sa sinasabi ninyo?” 16 Bilang sagot ay sinabi ni Simon Pedro: “Ikaw ang Kristo, ang Anak ng Diyos na buháy.” 17 Bilang tugon ay sinabi ni Jesus sa kaniya: “Maligaya ka, Simon na anak ni Jonas, sapagkat hindi ito isiniwalat sa iyo ng laman at dugo, kundi ng aking Ama na nasa langit.

Huwebes, Abril 16

Yumaon kayo, kainin ninyo ang matatabang bagay at inumin ninyo ang matatamis na bagay, . . . at huwag kayong mamighati, sapagkat ang kagalakan kay Jehova ang inyong moog.—[Neh. 8:10].

Ito ay hindi panahon ng pagtatapat ng mga kasalanan. Dahil araw iyon ng kapistahan, gusto ni Jehova na maging masaya ang bayan. ([Bil. 29:1]) Sumunod ang bayan sa sinabi ni Nehemias, kaya ang araw na iyon ay naging isang “malaking kasayahan.” Kinabukasan, nagtipon ang mga ulo ng pamilya para pag-usapan kung paano higit na masusunod ng bayan ang Kautusan ng Diyos. Sa kanilang pag-aaral ng Kautusan, natuklasan nilang dapat pala nilang ipagdiwang ang Kapistahan ng mga Kubol mula sa ika-15 hanggang sa ika-22 araw ng Tisri, pati na ang kapita-pitagang kapulungan sa pinakahuling araw nito. Kaya gumawa ng mga paghahanda ang bayan. Ito ang naging pinakamatagumpay na Kapistahan ng mga Kubol mula noong panahon ni Josue, at nagkaroon ng “napakalaking pagsasaya.” Isang mahalagang bahagi ng kapistahang ito ang pangmadlang pagbabasa ng Kautusan ng Diyos “araw-araw, mula nang unang araw hanggang sa huling araw.”—[Neh. 8:12-18]. w13 10/15 3:3, 4

^ (Neh. 8:10) At sinabi niya sa kanila: “Yumaon kayo, kainin ninyo ang matatabang bagay at inumin ninyo ang matatamis na bagay, at padalhan ninyo ng mga bahagi ng pagkain yaong hindi ipinaghanda ng anuman; sapagkat ang araw na ito ay banal sa ating Panginoon, at huwag kayong mamighati, sapagkat ang kagalakan kay Jehova ang inyong moog.”

^ (Bil. 29:1) “‘At sa ikapitong buwan, sa ikaisa ng buwan, ay magdaraos kayo ng isang banal na kombensiyon. Huwag kayong gagawa ng anumang uri ng mabigat na gawain. Iyon ay magiging isang araw ng pagpapatunog ng trumpeta para sa inyo.

^ (Neh. 8:12-18) Kaya ang buong bayan ay lumisan upang kumain at uminom at upang magpadala ng mga bahagi ng pagkain at upang magdaos ng isang malaking kasayahan, sapagkat naunawaan nila ang mga salita na ipinaalam sa kanila. 13 At nang ikalawang araw ang mga ulo ng mga ama ng buong bayan, ang mga saserdote at ang mga Levita, ay nagpisan kay Ezra na tagakopya, upang magtamo nga ng kaunawaan sa mga salita ng kautusan. 14 Pagkatapos ay nasumpungan nilang nakasulat sa kautusan na nag-utos si Jehova sa pamamagitan ni Moises na ang mga anak ni Israel ay dapat na manahanan sa mga kubol sa panahon ng kapistahan sa ikapitong buwan, 15 at na dapat silang maghayag at magpalabas ng isang panawagan sa lahat ng kanilang mga lunsod at sa buong Jerusalem, na nagsasabi: “Lumabas kayo sa bulubunduking pook at kumuha kayo ng mga dahon ng olibo at mga dahon ng punungkahoy ng langis at mga dahon ng mirto at mga dahon ng palma at mga dahon ng masasangang punungkahoy upang gumawa ng mga kubol, ayon sa nasusulat.” 16 At ang bayan ay lumabas at kumuha ng mga iyon at gumawa ng mga kubol para sa kanilang sarili, ang bawat isa ay sa ibabaw ng kaniyang sariling bubong at sa kanilang mga looban at sa mga looban ng bahay ng tunay na Diyos at sa liwasan ng Pintuang-daan ng Tubig at sa liwasan ng Pintuang-daan ng Efraim. 17 Sa gayon ang buong kongregasyon niyaong mga bumalik mula sa pagkabihag ay gumawa ng mga kubol at nanahanan sa mga kubol; sapagkat ang gayon ay hindi ginawa ng mga anak ni Israel mula nang mga araw ni Josue na anak ni Nun hanggang sa araw na iyon, kung kaya nagkaroon ng napakalaking pagsasaya. 18 At binasa nang malakas ang aklat ng kautusan ng tunay na Diyos araw-araw, mula nang unang araw hanggang sa huling araw; at idinaos nila ang kapistahan nang pitong araw, at nang ikawalong araw ay nagkaroon ng isang kapita-pitagang kapulungan, ayon sa alituntunin.

Miyerkules, Abril 22

Ang munti ay magiging isang libo, at ang maliit ay magiging makapangyarihang bansa. Ako mismo, si Jehova, ang magpapabilis nito sa sarili nitong panahon.—[Isa. 60:22].

Sa ngayon, milyun-milyon ang sama-samang nangangaral ng mabuting balita ng Kaharian sa buong lupa. ([Mat. 24:14]) Pero ipinahiwatig ni Jesus na sa mga huling araw, hindi magiging madali para sa ilan na unahin sa kanilang buhay ang pangangaral. Magagambala sila at ‘mapabibigatan.’ ([Luc. 21:34]) Natutupad na ang mga salitang iyan. Nalilihis ang pokus ng ilang lingkod ng Diyos. Maaaring makita iyan sa mga desisyon nila may kinalaman sa trabaho, mataas na edukasyon, at materyal na mga bagay, pati na sa laki ng panahong ginugugol nila sa isport at paglilibang. Ang iba ay nanghihimagod dahil sa mga panggigipit at kabalisahan sa buhay. Tanungin ang sarili: ‘Kumusta ako? Makikita ba sa mga desisyon ko sa buhay na inuuna ko ang mga bagay na higit na mahalaga?’ w13 4/15 3:3

^ (Isa. 60:22) Ang munti ay magiging isang libo, at ang maliit ay magiging makapangyarihang bansa. Ako mismo, si Jehova, ang magpapabilis nito sa sarili nitong panahon.”

^ (Mat. 24:14) At ang mabuting balitang ito ng kaharian ay ipangangaral sa buong tinatahanang lupa bilang patotoo sa lahat ng mga bansa; at kung magkagayon ay darating ang wakas.

^ (Luc. 21:34) “Ngunit bigyang-pansin ninyo ang inyong sarili na ang inyong mga puso ay hindi mapabigatan ng labis na pagkain at labis na pag-inom at mga kabalisahan sa buhay, at bigla na lang na ang araw na iyon ay kagyat na mapasainyo

Biyernes, Abril 24

Ibigkis mo ang iyong tabak . . . Magtagumpay ka.—[Awit 45:3, 4].

Malapit nang ilapat ang hatol sa “dakilang patutot,” ang Babilonyang Dakila, ang pandaigdig na imperyo ng huwad na relihiyon. ([Apoc. 17:1,][5,][16, 17;][19:1, 2]) Pagkatapos, ilalapat ni Kristo ang kahatulan ng Diyos sa iba pang bahagi ng sistema ni Satanas sa lupa sa pamamagitan ng pagpuksa rito sa Armagedon. (Apoc. 16:14-16;[19:19-21]) Bilang panghuli, lulubusin ng Mandirigmang-Hari ang kaniyang pananaig kapag ibinulid na niya si Satanas at ang mga demonyo sa kalaliman, sa isang tulad-patay na kalagayan. ([Apoc. 20:1-3]) Sa panahon ng pagkanaririto ni Kristo, ang mga pinahirang Kristiyano na mananatiling tapat hanggang kamatayan ay agad na bubuhaying muli sa langit. Pero di-magtatagal pagkatapos mapuksa ang Babilonyang Dakila, titipunin na ni Jesus ang lahat ng natitirang miyembro ng uring nobya. (1 Tes. 4:16, 17) Kaya bago sumiklab ang digmaan ng Armagedon, ang lahat ng miyembro ng “nobya” ay nasa langit na. Pagkatapos ng digmaang iyon, maaari nang maganap ang kasal ng Kordero.—[Apoc. 19:7]. w14 2/15 2:10-12

^ (Aw. 45:3, 4) Ibigkis mo ang iyong tabak sa iyong hita, O makapangyarihan, Taglay ang iyong dangal at ang iyong karilagan.  4 At sa iyong karilagan ay magtagumpay ka; Sumakay ka alang-alang sa katotohanan at kapakumbabaan at katuwiran, At tuturuan ka ng iyong kanang kamay ng mga kakila-kilabot na bagay.

^ (Apoc. 17:1) At isa sa pitong anghel na may pitong mangkok ang lumapit at nakipag-usap sa akin, na sinasabi: “Halika, ipakikita ko sa iyo ang hatol sa dakilang patutot na nakaupo sa maraming tubig,

^ (Apoc. 17:5) At sa kaniyang noo ay nakasulat ang isang pangalan, isang hiwaga: “Babilonyang Dakila, ang ina ng mga patutot at ng mga kasuklam-suklam na bagay sa lupa.”

^ (Apoc. 17:16, 17) At ang sampung sungay na iyong nakita, at ang mabangis na hayop, ang mga ito ay mapopoot sa patutot at gagawin siyang wasak at hubad, at uubusin ang kaniyang mga kalamnan at lubusan siyang susunugin sa apoy. 17 Sapagkat inilagay iyon ng Diyos sa kanilang mga puso upang isakatuparan ang kaniyang kaisipan, ang pagsasakatuparan nga ng kanilang iisang kaisipan sa pamamagitan ng pagbibigay ng kanilang kaharian sa mabangis na hayop, hanggang sa maganap ang mga salita ng Diyos.

^ (Apoc. 19:1, 2) Pagkatapos ng mga bagay na ito ay narinig ko ang gaya ng isang malakas na tinig ng isang malaking pulutong sa langit. Sinabi nila: “Purihin ninyo si Jah! Ang kaligtasan at ang kaluwalhatian at ang kapangyarihan ay nauukol sa ating Diyos, 2 sapagkat ang kaniyang mga kahatulan ay totoo at matuwid. Sapagkat naglapat siya ng kahatulan sa dakilang patutot na nagpasamâ sa lupa dahil sa kaniyang pakikiapid, at ipinaghiganti niya ang dugo ng kaniyang mga alipin sa kaniyang kamay.”

^ (Apoc. 16:14-16) Sa katunayan, sila ay mga kapahayagang kinasihan ng mga demonyo at nagsasagawa ng mga tanda, at pumaparoon sila sa mga hari ng buong tinatahanang lupa, upang tipunin sila sa digmaan ng dakilang araw ng Diyos na Makapangyarihan-sa-lahat. 15 “Narito! Ako ay dumarating na gaya ng isang magnanakaw. Maligaya ang nananatiling gising at nag-iingat ng kaniyang mga panlabas na kasuutan, upang hindi siya maglakad nang hubad at makita ng mga tao ang kaniyang kahihiyan.” 16 At kanilang tinipon sila sa dako na sa Hebreo ay tinatawag na Har-Magedon.

^ (Apoc. 19:19-21) At nakita ko ang mabangis na hayop at ang mga hari sa lupa at ang kanilang mga hukbo na nagtipun-tipon upang makipagdigma sa isa na nakaupo sa kabayo at sa kaniyang hukbo. 20 At sinunggaban ang mabangis na hayop, at kasama nito ang bulaang propeta na nagsagawa sa harap niyaon ng mga tanda na ipinanligáw niya sa mga tumanggap ng marka ng mabangis na hayop at sa mga nag-uukol ng pagsamba sa larawan nito. Samantalang buháy pa, sila ay kapuwa inihagis sa maapoy na lawa na nagniningas sa asupre. 21 Ngunit ang iba ay pinatay sa pamamagitan ng mahabang tabak ng isa na nakaupo sa kabayo, na siyang tabak na lumalabas mula sa kaniyang bibig. At ang lahat ng mga ibon ay nabusog sa kanilang mga kalamnan.

^ (Apoc. 20:1-3) At nakita ko ang isang anghel na bumababa mula sa langit na taglay ang susi ng kalaliman at ang isang malaking tanikala sa kaniyang kamay. 2 At sinunggaban niya ang dragon, ang orihinal na serpiyente, na siyang Diyablo at Satanas, at iginapos siya sa loob ng isang libong taon. 3 At inihagis niya siya sa kalaliman at isinara iyon at tinatakan iyon sa ibabaw niya, upang hindi na niya mailigaw pa ang mga bansa hanggang sa matapos ang isang libong taon. Pagkatapos ng mga bagay na ito ay kailangan siyang pakawalan nang kaunting panahon.

^ (1 Tes. 4:16, 17) sapagkat ang Panginoon mismo ay bababa mula sa langit na may nag-uutos na panawagan, may tinig ng arkanghel at may trumpeta ng Diyos, at yaong mga patay na kaisa ni Kristo ang unang babangon. 17 Pagkatapos tayong mga buháy na siyang natitira, kasama nila, ay aagawin sa mga ulap upang salubungin ang Panginoon sa hangin; at sa gayon ay lagi na tayong makakasama ng Panginoon.

^ (Apoc. 19:7) Magsaya tayo at mag-umapaw sa kagalakan, at ibigay natin sa kaniya ang kaluwalhatian, sapagkat ang kasal ng Kordero ay dumating na at ang kaniyang asawa ay naghanda na ng kaniyang sarili.

Sabado, Abril 25

Alalahanin mo . . . ang iyong Dakilang Maylalang sa mga araw ng iyong kabinataan.—[Ecles. 12:1].

Para magawa mong “alalahanin” si Jehova, dapat mo siyang paglingkuran nang lubusan. ([Deut. 10:12]) Iyan ang pinakamahalagang desisyon na magagawa mo. Makakaapekto iyan nang malaki sa iyong kinabukasan. ([Awit 71:5]) Siyempre, bukod sa desisyong maglingkod kay Jehova, may iba pang desisyon na makakaapekto sa kinabukasan mo. Halimbawa, baka iniisip mo rin kung mag-aasawa ka o hindi, kung sino ang mapapangasawa mo, at kung ano ang magiging trabaho mo. Mahahalagang desisyon iyan, pero isang katalinuhang pag-isipan mo muna kung gusto mong paglingkuran si Jehova nang lubusan. (Deut. 30:19, 20) Bakit? Dahil magkakaugnay ang mga desisyong iyan. Ang desisyon mo sa pag-aasawa at trabaho ay makakaapekto sa paglilingkod mo sa Diyos. (Ihambing ang Lucas 14:16-20.) Gayundin, ang pagnanais mong maglingkod sa Diyos ay makakaapekto sa desisyon mo sa pag-aasawa at trabaho. Kaya magpasiya ka muna kung ano ang pinakamahalaga sa iyo.—[Fil. 1:10]. w14 1/15 3:3, 4

^ (Ecles. 12:1) Alalahanin mo ngayon ang iyong Dakilang Maylalang sa mga araw ng iyong kabinataan, bago dumating ang kapaha-pahamak na mga araw, o sumapit ang mga taon kapag sasabihin mo: “Wala akong kaluguran sa mga iyon”;

^ (Deut. 10:12) “At ngayon, O Israel, ano ang hinihiling sa iyo ni Jehova na iyong Diyos kundi ang matakot kay Jehova na iyong Diyos, na lumakad sa lahat ng kaniyang mga daan at ibigin siya at paglingkuran si Jehova na iyong Diyos nang iyong buong puso at nang iyong buong kaluluwa;

^ (Aw. 71:5) Sapagkat ikaw ang aking pag-asa, O Soberanong Panginoong Jehova, ang aking pinagtitiwalaan mula pa sa aking pagkabata.

^ (Deut. 30:19, 20) Kinukuha ko ang langit at ang lupa bilang mga saksi laban sa inyo ngayon, na inilagay ko ang buhay at kamatayan sa harap mo, ang pagpapala at ang sumpa; at piliin mo ang buhay upang manatili kang buháy, ikaw at ang iyong supling, 20 sa pamamagitan ng pag-ibig kay Jehova na iyong Diyos, sa pamamagitan ng pakikinig sa kaniyang tinig at sa pamamagitan ng pananatili sa kaniya; sapagkat siya ang iyong buhay at ang kahabaan ng iyong mga araw, upang matahanan mo ang lupa na isinumpa ni Jehova sa iyong mga ninunong sina Abraham, Isaac at Jacob na ibibigay sa kanila.”

^ (Luc. 14:16-20) Sinabi ni Jesus sa kaniya: “May isang tao na naghanda ng isang malaking hapunan, at marami siyang inanyayahan. 17 At isinugo niya ang kaniyang alipin sa oras ng hapunan upang sabihin sa mga inanyayahan, ‘Halikayo, sapagkat ang mga bagay ay nakahanda na ngayon.’ 18 Ngunit silang lahat ay pare-parehong nagsimulang tumanggi. Ang una ay nagsabi sa kaniya, ‘Bumili ako ng bukid at kailangan kong lumabas upang tingnan iyon; hinihiling ko sa iyo, Pagpaumanhinan mo ako.’ 19 At ang isa pa ay nagsabi, ‘Bumili ako ng limang tuwang ng baka at paroroon ako upang suriin ang mga iyon; hinihiling ko sa iyo, Pagpaumanhinan mo ako.’ 20 May isa pang nagsabi, ‘Bagong kasal ako sa isang asawang babae at sa dahilang ito ay hindi ako makaparoroon.’

^ (Fil. 1:10) upang matiyak ninyo ang mga bagay na higit na mahalaga, upang kayo ay maging walang kapintasan at hindi makatisod sa iba hanggang sa araw ni Kristo,

Martes, Abril 28

Kung paanong isinugo mo ako sa sanlibutan, isinugo ko rin sila sa sanlibutan.—[Juan 17:18].

Noong nasa lupa si Jesus, tinulungan niya ang kaniyang mga alagad na madaig ang kanilang mga kahinaan. Mahalaga iyon para matapos nila ang gawaing sinimulan ni Jesus. Para magtagumpay ang mga alagad sa nagliligtas-buhay na gawaing iyon, idiniin ni Jesus ang tatlong bagay na kailangan. Una, ipinanalangin niya na ang kaniyang mga alagad ay hindi maging bahagi ng masamang sanlibutan ni Satanas. Ikalawa, hiniling niya na sila ay mapabanal, o manatiling banal, sa pamamagitan ng pamumuhay kaayon ng katotohanan mula sa Salita ng Diyos. Ikatlo, paulit-ulit na nagsumamo si Jesus na magkaisa nawa ang kaniyang mga alagad gaya niya at ng kaniyang Ama. Kaya dapat nating itanong sa sarili, ‘Namumuhay ba ako kaayon ng tatlong kahilingan ni Jesus?’ Nagtitiwala si Jesus na kung gagawin ito ng kaniyang mga alagad, ‘ang sanlibutan ay maniniwala na isinugo siya ng Diyos.’—Juan 17:15-21. w13 10/15 4:12

^ (Juan 17:18) Kung paanong isinugo mo ako sa sanlibutan, isinugo ko rin sila sa sanlibutan.

^ (Juan 17:15-21) “Humihiling ako sa iyo, hindi upang alisin sila sa sanlibutan, kundi upang bantayan sila dahil sa isa na balakyot. 16 Hindi sila bahagi ng sanlibutan, kung paanong ako ay hindi bahagi ng sanlibutan. 17 Pabanalin mo sila sa pamamagitan ng katotohanan; ang iyong salita ay katotohanan. 18 Kung paanong isinugo mo ako sa sanlibutan, isinugo ko rin sila sa sanlibutan. 19 At pinababanal ko ang aking sarili alang-alang sa kanila, upang sila rin ay mapabanal sa pamamagitan ng katotohanan. 20 “Humihiling ako, hindi lamang may kinalaman sa mga ito, kundi may kinalaman din sa mga nananampalataya sa akin sa pamamagitan ng kanilang salita; 21 upang silang lahat ay maging isa, kung paanong ikaw, Ama, ay kaisa ko at ako ay kaisa mo, upang sila rin ay maging kaisa natin, upang ang sanlibutan ay maniwala na isinugo mo ako.

Miyerkules, Abril 29

[Patunayan] ninyo sa inyong sarili ang mabuti at kaayaaya at sakdal na kalooban ng Diyos.—[Roma 12:2].

Sinasabi ng Bibliya na kadalasan, “ang mga tao ng mga bansa na walang kautusan ay likas na gumagawa ng mga bagay na nasa kautusan.” ([Roma 2:14]) Pero ibig bang sabihin, hangga’t walang malinaw na utos mula sa Diyos, basta na lang tayo susunod sa mga paggawi at pamantayang kinagisnan natin? Pinaaalalahanan tayo ng Bibliya: “May daan na matuwid sa harap ng isang tao, ngunit ang mga daan ng kamatayan ang huling wakas nito.” ([Kaw. 16:25]) Dahil hindi tayo sakdal, limitado ang kakayahan nating alamin kung ano talaga ang pinakamabuti para sa atin. ([Kaw. 28:26;][Jer. 10:23]) Ipinakikita rin ng Bibliya na ang mga kausuhan at pamantayan sa sanlibutan ay minamaniobra at kinokontrol ni Satanas, “ang diyos ng sistemang ito ng mga bagay.” ([2 Cor. 4:4;][1 Juan 5:19]) Kaya naman kung gusto nating pagpalain tayo at sang-ayunan ni Jehova, kailangan nating sundin ang payo ng teksto sa araw na ito. w13 9/15 3:2, 3

^ (Roma 12:2) At huwag na kayong magpahubog ayon sa sistemang ito ng mga bagay, kundi magbagong-anyo kayo sa pamamagitan ng pagbabago ng inyong pag-iisip, upang mapatunayan ninyo sa inyong sarili ang mabuti at kaayaaya at sakdal na kalooban ng Diyos.

^ (Roma 2:14) Sapagkat kailanma’t ang mga tao ng mga bansa na walang kautusan ay likas na gumagawa ng mga bagay na nasa kautusan, ang mga taong ito, bagaman walang kautusan, ay kautusan sa kanilang sarili.

^ (Kaw. 16:25) May daan na matuwid sa harap ng isang tao, ngunit ang mga daan ng kamatayan ang huling wakas nito.

^ (Kaw. 28:26) Siyang nagtitiwala sa kaniyang sariling puso ay hangal, ngunit siyang lumalakad na may karunungan ang makatatakas.

^ (Jer. 10:23) Nalalaman kong lubos, O Jehova, na ang lakad ng makalupang tao ay hindi sa kaniyang sarili. Hindi sa taong lumalakad ang magtuwid man lamang ng kaniyang hakbang.

^ (2 Cor. 4:4) na sa gitna nila ay binulag ng diyos ng sistemang ito ng mga bagay ang mga pag-iisip ng mga di-sumasampalataya, upang ang kaliwanagan ng maluwalhating mabuting balita tungkol sa Kristo, na siyang larawan ng Diyos, ay hindi makatagos.

^ (1 Juan 5:19) Alam natin na tayo ay nagmumula sa Diyos, ngunit ang buong sanlibutan ay nasa kapangyarihan ng isa na balakyot.

Huwebes, Abril 30

Huwag ninyong ibigin ang sanlibutan o ang mga bagay man na nasa sanlibutan.—[1 Juan 2:15].

Hindi tayo magiging banal kung nag-iisip tayo at naghahangad ng mga bagay na mali. Dapat nating ibigin si Jehova nang may “malinis na puso.” ([1 Tim. 1:5]) Pero mapandaya ang puso, at baka hindi natin namamalayan na masyado na pala tayong naaapektuhan ng ‘mga bagay na nasa sanlibutan.’ ([Jer. 17:9]) Kaya mahalagang sundin natin ang payo ni Pablo: “Patuloy na subukin kung kayo ay nasa pananampalataya, patuloy na patunayan kung ano nga kayo.” ([2 Cor. 13:5]) Habang pinag-aaralan natin ang Bibliya, tanungin ang sarili, ‘Natutuwa ba ang Diyos sa aking mga iniisip at hinahangad?’ Ang isa pang makakatulong sa atin para tanggihan ‘ang mga bagay na nasa sanlibutan’ ay ang pagsasaisip sa kinasihang pananalita ni Juan: “Ang sanlibutan ay lumilipas at gayundin ang pagnanasa nito, ngunit siya na gumagawa ng kalooban ng Diyos ay nananatili magpakailanman.” ([1 Juan 2:17]) Ang sanlibutan ni Satanas ay mukha lang permanente at totoo. Pero magwawakas ito. Walang anumang permanente sa sanlibutan ni Satanas. Kung tatandaan natin ang bagay na iyan, makakatulong ito para hindi tayo magpadala sa mga pang-akit ng Diyablo. w13 8/15 4:5, 17, 18

^ (1 Juan 2:15) Huwag ninyong ibigin ang sanlibutan o ang mga bagay man na nasa sanlibutan. Kung ang sinuman ay umiibig sa sanlibutan, ang pag-ibig sa Ama ay wala sa kaniya;

^ (1 Tim. 1:5) Ang layunin talaga ng utos na ito ay pag-ibig mula sa isang malinis na puso at mula sa isang mabuting budhi at mula sa pananampalatayang walang pagpapaimbabaw.

^ (Jer. 17:9) “Ang puso ay higit na mapandaya kaysa anupamang bagay at mapanganib. Sino ang makakakilala nito?

^ (2 Cor. 13:5) Patuloy na subukin kung kayo ay nasa pananampalataya, patuloy na patunayan kung ano nga kayo. O hindi ba ninyo kinikilala na si Jesu-Kristo ay kaisa ninyo? Malibang kayo ay itinakwil.

^ (1 Juan 2:17) Karagdagan pa, ang sanlibutan ay lumilipas at gayundin ang pagnanasa nito, ngunit siya na gumagawa ng kalooban ng Diyos ay nananatili magpakailanman.

^ ***w13 6/15 p. 10 Lubusang Pahalagahan ang mga Katangian ni Jehova***
11 Isa rin sa magagandang katangian ni Jehova ang hindi pagtatangi. Ano ang ibig sabihin ng hindi pagtatangi? Kasama rito ang pagiging patas, o walang kinikilingan at paboritismo. May dalawang elemento ang katangiang ito: saloobin at pagkilos. Bakit kailangan ang dalawang ito? Dahil kung ang saloobin ng isa ay hindi nagtatangi, mapapakilos siyang pakitunguhan ang lahat nang walang pagtatangi. Sa Kristiyanong Griegong Kasulatan, ang pananalitang “hindi nagtatangi” ay literal na nangangahulugang hindi “tumitingin sa mukha.” (Gawa 10:34; Kingdom Interlinear) Kaya ang isang taong hindi nagtatangi ay hindi tumitingin sa panlabas na anyo o kalagayan ng indibiduwal, kundi sa pagkatao nito.

12 Si Jehova ang pinakadakilang halimbawa ng hindi pagtatangi. Sinasabi sa kaniyang Salita na siya ay “hindi nagtatangi” at “hindi nakikitungo kaninuman nang may pagtatangi.” (Basahin ang Gawa 10:34, 35; Deuteronomio 10:17.) Pinatutunayan iyan ng isang pangyayari noong panahon ni Moises.

^ ***w13 7/15 p. 6-7 “Sabihin Mo sa Amin, Kailan Mangyayari ang mga Bagay na Ito?”***
12 Ipinakikita ng hula ni Jesus tungkol sa mga huling araw na gaganap lamang siya bilang Hukom ng lahat ng bansa matapos mapuksa ang huwad na relihiyon. Gaya ng binanggit sa parapo 8, ang ilan sa mga pangyayaring magaganap sa panahong iyon ay nakaulat sa Mateo 24:30, 31. Sa mga talatang ito, humula si Jesus ng mga pangyayaring katulad ng binanggit niya sa talinghaga tungkol sa mga tupa at mga kambing. Halimbawa, ang Anak ng tao ay darating na may kaluwalhatian at kasama ng mga anghel; titipunin ang lahat ng tribo at bansa; ang mga mahahatulan bilang tupa ay ‘magtataas ng kanilang ulo’ dahil pagkakalooban sila ng “buhay na walang hanggan.” “Dadagukan [ng mga mahahatulan bilang kambing] ang kanilang sarili sa pananaghoy” dahil alam nilang “walang-hanggang pagkalipol” ang naghihintay sa kanila.—Mat. 25:31-33, 46.

13 Kung gayon, ano ang konklusyon natin? Hahatulan ni Jesus ang mga tao ng lahat ng bansa bilang tupa o kambing pagdating niya sa panahon ng malaking kapighatian. Pagkatapos, sa Armagedon, ang kasukdulan ng malaking kapighatian, lilipulin magpakailanman ang mga tulad-kambing. Paano ito nakaaapekto sa pananaw natin sa ating ministeryo? Nakakatulong ito para makita natin kung gaano kahalaga ang ating pangangaral. Hangga’t hindi pa nagsisimula ang malaking kapighatian, may panahon pa ang mga tao na magbago at lumakad sa masikip na daan na “umaakay patungo sa buhay.” (Mat. 7:13, 14) Totoo, may mga tao ngayon na baka ipalagay nating tupa o kambing dahil sa kanilang ugali. Pero dapat nating tandaan na ang paghatol kung sino ang tupa o kambing ay sa panahon pa ng malaking kapighatian. Kaya may dahilan tayong patuloy na bigyan ang lahat ng tao ng pagkakataong marinig ang mensahe ng Kaharian at tumugon dito.

^ ***w13 4/15 p. 10 Lubusang Makinabang sa Pagbabasa ng Bibliya***
14 Oo, ang Bibliya ay naglalaman ng maraming salita na puwedeng magpasigla, magtuwid, o magpatibay sa mga bumabasa rito. Pero baka maitanong mo, ‘Paano ko malalaman kung anong teksto ang gagamitin ko kapag kailangan ko ang mga ito?’ Basahin mo ang Bibliya at bulay-bulayin ang kaisipan ng Diyos araw-araw. Sa gayon, makapag-iimbak ka ng mga pananalita ng Diyos na maipaaalaala sa iyo ng banal na espiritu kapag kailangan mo ang mga ito.—Mar. 13:11; basahin ang Juan 14:26.

15 Gaya ni Haring Solomon, manalangin kay Jehova para sa karunungan upang magampanan ang iyong ministeryo at pananagutan sa kongregasyon. (2 Cro. 1:7-10) Tularan ang mga propeta at ‘masikap na siyasatin at maingat na saliksikin’ ang Salita ng Diyos para sa tumpak na kaalaman tungkol kay Jehova at sa kaniyang kalooban. (1 Ped. 1:10-12) Pinasigla ni apostol Pablo si Timoteo na pag-aralan ang “mga salita ng pananampalataya at ng mainam na turo.” (1 Tim. 4:6) Sa paggawa nito, makatutulong ka sa iba sa espirituwal na paraan. Mapatitibay mo rin ang iyong pananampalataya.

^ ***w14 3/15 p. 8-9 Kung Paano Mananatiling Mapagsakripisyo***
5 Kung paanong maaari tayong gumamit ng salamin para makita ang ating hitsura, magagamit natin ang Bibliya para masuri ang ating pagkatao at maituwid ang anumang depektong makikita natin. (Basahin ang Santiago 1:22-25.) Gayunman, makakatulong lang ang salamin kung gagamitin natin ito nang tama. Halimbawa, kung susulyap lang tayo sa salamin, baka hindi natin makita ang isang maliit pero kapansin-pansing dumi. O kung nakatagilid tayo habang nananalamin, baka ibang tao ang makita natin. Sa katulad na paraan, sa paggamit ng Bibliya para makita ang anumang depekto, tulad ng pagkamakasarili, hindi lang natin ito pahapyaw na babasahin ni gagamitin ito para makita ang mga pagkakamali ng iba.

6 Kahit regular o araw-araw tayong nagbabasa ng Bibliya, posibleng hindi natin makitang nagiging makasarili na pala tayo. Bakit? Pag-isipan ito: Sa halimbawa ni Santiago, tiningnan namang mabuti ng tao ang sarili niya sa salamin. Binanggit na “tinitingnan niya ang kaniyang sarili.” Dito, gumamit si Santiago ng salitang Griego na nagpapahiwatig ng pagsusuri o maingat na pagsasaalang-alang. Kaya ano ang diperensiya sa taong iyon? Nagpatuloy si Santiago: “Siya ay umaalis at kaagad na nalilimutan kung anong uri siya ng tao.” Oo, pagkatapos manalamin, wala siyang ginawang anumang pagbabago. Sa kabaligtaran, ang matagumpay na tao ay hindi lang “nagmamasid sa sakdal na kautusan” kundi ‘nananatili rin dito.’ Sa halip na iwan ang sakdal na kautusan ng Salita ng Diyos, patuloy niyang ikinakapit ang mga turo nito. Iyan din ang punto ni Jesus nang sabihin niya: “Kung kayo ay nananatili sa aking salita, kayo ay tunay ngang mga alagad ko.”—Juan 8:31.

7 Kaya para madaig ang anumang tendensiyang maging makasarili, dapat mo munang maingat na basahin ang Salita ng Diyos. Makakatulong ito sa iyo para makita kung ano ang mga pasusulungin mo. Pero hindi lang iyan ang kailangan. Dapat ka ring magsaliksik. Kapag malinaw na sa iyo ang isang ulat sa Bibliya, itanong sa sarili: ‘Kung ako ang nasa ganitong sitwasyon, ano kaya ang gagawin ko? Talaga nga kayang gagawin ko ang tama?’ Higit sa lahat, matapos bulay-bulayin ang nabasa mo, sikaping ikapit iyon. (Mat. 7:24, 25) Tingnan natin kung paano makakatulong ang mga ulat tungkol kina Haring Saul at apostol Pedro para manatili tayong mapagsakripisyo.

^ ***w13 11/15 p. 5 “Maging Mapagpuyat May Kinalaman sa mga Panalangin”***
10 Dahil hindi naging mapagpuyat si Pedro sa pananalangin noong nasa hardin ng Getsemani, isang mahalagang aral ang natutuhan niya sa masakit na paraan. Bago nito, sinabi ni Jesus: “Lahat kayo ay matitisod may kaugnayan sa akin sa gabing ito.” Pero sumagot si Pedro: “Bagaman ang lahat ng iba pa ay matisod may kaugnayan sa iyo, kailanman ay hindi ako matitisod!” Sinabi ni Jesus na itatatwa siya ni Pedro nang tatlong beses. Hindi naniwala si Pedro at sinabi pa: “Kahit na kailangan akong mamatay na kasama mo, hindi kita sa anumang paraan itatatwa.” (Mat. 26:31-35) Gayunman, gaya ng inihula ni Jesus, itinatwa siya ni Pedro. Palibhasa’y sising-sisi matapos ikaila si Jesus sa ikatlong pagkakataon, si Pedro ay “tumangis nang may kapaitan.”—Luc. 22:60-62.

11 Sa pangyayaring ito, walang-alinlangang natutuhan ni Pedro na huwag labis na magtiwala sa sarili. Maliwanag na nakatulong kay Pedro ang pananalangin para mapagtagumpayan ang kahinaang ito. Sa katunayan, siya mismo ang nagpayo na “maging mapagpuyat may kinalaman sa mga panalangin.” Sinusunod ba natin ang kinasihang payong ito? Gayundin, tayo ba ay ‘nananalangin nang patuluyan’ at sa gayon ay ipinakikitang nagtitiwala tayo kay Jehova? (Awit 85:8) Tandaan din natin ang paalaala ni Pablo: “Siyang nag-iisip na nakatayo siya ay mag-ingat upang hindi siya mabuwal.”—1 Cor. 10:12.

^ ***w13 9/15 p. 7 Makapagtitiwala Ka sa mga Paalaala ni Jehova***
HABANG naghahanda ka para sa Pag-aaral sa Bantayan, naisip mo na ba, ‘Hindi ba’t natalakay na ang paksang ito?’ Kung medyo matagal ka nang dumadalo sa mga pulong ng kongregasyon, malamang na napapansin mong may mga paksang paulit-ulit na tinatalakay, gaya ng Kaharian ng Diyos, pantubos, paggawa ng mga alagad, at mga katangiang tulad ng pag-ibig at pananampalataya. Nakakatulong ang pagrerepaso sa mga paksang ito para manatili tayong malusog sa pananampalataya at “maging mga tagatupad . . . ng salita, at hindi mga tagapakinig lamang.”—Sant. 1:22.

^ ***w13 9/15 p. 9 Makapagtitiwala Ka sa mga Paalaala ni Jehova***
10 Ang mga lingkod ng Diyos ngayon ay nasa pintuan na ng matuwid na bagong sanlibutan. Nagtitiwala ba tayo na ilalaan ni Jehova ang ating pangangailangan para makaligtas tayo sa dumarating na “malaking kapighatian”? (Mat. 24:21, 22; Awit 119:40, 41) Totoo, walang haliging ulap o haliging apoy na inilaan si Jehova para patnubayan tayo patungo sa bagong sanlibutan. Pero ginagamit niya ang kaniyang organisasyon para tulungan tayong maging mapagbantay. Halimbawa, lagi tayong pinasisigla na patibayin ang ating espirituwalidad sa pamamagitan ng personal na pagbabasa ng Bibliya, pagkakaroon ng Pampamilyang Pagsamba, at pagiging regular sa pulong at sa ministeryo. Gumawa na ba tayo ng mga pagbabago para masunod ang mga tagubiling ito? Sa paggawa nito, makapaglilinang tayo ng pananampalatayang magliligtas sa atin tungo sa bagong sanlibutan.

11 Bukod sa espirituwal na patnubay, nakakatulong din sa atin ang mga tagubilin sa pang-araw-araw na buhay. Kasama rito ang pagpapanatiling balanse ng ating pananaw sa materyal na mga bagay at pagkakaroon ng simpleng mata para mabawasan ang ating kabalisahan. Nakikinabang din tayo sa mga tagubilin may kinalaman sa pananamit at pag-aayos, pagpili ng mabuting libangan, at pagkuha ng katamtamang antas ng edukasyon. Pinaaalalahanan din tayo kung paano makakaiwas sa mga aksidente sa loob ng bahay, sa sasakyan, sa Kingdom Hall, at kung paano maghahanda para sa mga emergency. Ang gayong mga payo ay katibayan na nagmamalasakit ang Diyos sa atin.

^ ***w13 6/15 p. 17-18 Pahalagahan ang Pagiging Matapat at Mapagpatawad ni Jehova***
4 Paano ipinakikita ni Jehova ang pagkamatapat? Hindi niya kailanman iniiwan ang kaniyang tapat na mga mananamba. Napatunayan iyan ni Haring David, isa sa kaniyang mga lingkod. (Basahin ang 2 Samuel 22:26.) Noong panahong dumaranas ng mga pagsubok si David, matapat siyang pinatnubayan, pinrotektahan, at iniligtas ni Jehova. (2 Sam. 22:1) Alam ni David na hindi lang sa salita ang pagkamatapat ni Jehova. Bakit matapat si Jehova kay David? Dahil si David mismo ay “matapat.” Pinahahalagahan ni Jehova ang pagkamatapat ng kaniyang mga mananamba, at bilang ganti, matapat din siya sa kanila.—Kaw. 2:6-8.

^ ***w13 6/15 p. 18 Pahalagahan ang Pagiging Matapat at Mapagpatawad ni Jehova***
7 Paano natin matutularan ang pagkamatapat ni Jehova? Ang isang paraan ay ang paggawa ng mabuti sa mga nasa mahihirap na sitwasyon. (Kaw. 3:27) Halimbawa, may kilala ka bang kapananampalataya na pinanghihinaan ng loob, marahil dahil sa sakit, pagsalansang ng kapamilya, o mga personal na kahinaan? Puwede mo siyang patibayin sa pamamagitan ng “mabubuting salita, nakaaaliw na mga salita.” (Zac. 1:13) Kung gagawin mo ito, magiging isa kang tunay at tapat na kaibigang “mas malapít pa kaysa sa isang kapatid.”—Kaw. 18:24.

8 Matutularan din natin ang pagkamatapat ni Jehova sa pamamagitan ng pagiging tapat sa mga mahal natin sa buhay. Halimbawa, dapat tayong manatiling tapat sa ating kabiyak. (Kaw. 5:15-18) Iniiwasan natin hindi lang ang pangangalunya, kundi ang anumang gawain na maaaring umakay rito. (Mat. 5:28) Magiging matapat din tayo sa ating mga kapananampalataya kung iiwasan natin ang tsismis o paninirang-puri, anupat hindi nagkakalat ng gayong uri ng usapan ni nakikinig man sa mga iyon.—Kaw. 12:18.

^ ***w13 5/15 p. 15-16 Patibayin ang Inyong Pagsasama sa Pamamagitan ng Mabuting Pag-uusap***
6 Alam din ng mag-asawang may kaunawaan na may “panahon ng pagtahimik at panahon ng pagsasalita.” (Ecles. 3:1, 7) “Natutuhan ko na may mga panahong hindi muna dapat pag-usapan ang ilang isyu,” ang sabi ng isang sister na sampung taon nang kasal. “Kapag tambak ang trabaho o pananagutan ng asawa ko, nagpapalipas muna ako ng kaunting panahon bago ko ipakipag-usap ang ilang bagay. Dahil dito, mas maganda ang pag-uusap namin.” Kapag may kaunawaan at kagandahang-loob ang asawang babae, ang kaniyang mga salitang “binigkas sa tamang panahon” ay kaakit-akit at pinahahalagahan.—Basahin ang Kawikaan 25:11.

7 Ang Kristiyanong asawang lalaki ay hindi lang basta nakikinig sa kaniyang misis. Sinisikap din niyang ipahayag ang kaniyang damdamin. Isang elder na 27 taon nang kasal ang nagsabi: “Pinagsisikapan kong sabihin sa asawa ko ang totoong niloloob ko.” Ganito naman ang sabi ng isang brother na 24 na taon nang kasal: “Kaya kong hindi ipakipag-usap ang mga problema dahil iniisip ko na kung mananahimik ako, lilipas din ang mga iyon. Pero natutuhan ko na hindi kahinaan na ipahayag ang aking damdamin. Kapag nahihirapan akong sabihin ang gusto ko, nananalangin ako para sa tamang mga salita at sa tamang paraan ng pagsasabi sa mga iyon. Pagkatapos, humihinga ako nang malalim at saka magsasalita.” Makatutulong din kung pipili ang mag-asawa ng tamang panahon para mag-usap, marahil kapag dadalawa lang sila at tinatalakay ang pang-araw-araw na teksto o magkasamang binabasa ang Bibliya.

8 Mahalaga rin para sa mag-asawa ang pananalangin at pagnanais na baguhin ang kanilang paraan ng pakikipag-usap. Siyempre pa, mahirap baguhin ang mga nakasanayan na. Pero kung may pagmamahal sila kay Jehova, humihingi ng kaniyang espiritu, at itinuturing na sagrado ang kanilang pagsasama, mayroon silang karagdagang mga dahilan na wala sa ibang mag-asawa. Ganito ang isinulat ng isang asawang babae na 26 na taon nang kasal: “Sineseryoso namin ng mister ko ang pangmalas ni Jehova sa pag-aasawa, kaya hindi man lang sumagi sa isip namin na maghiwalay. Dahil dito, mas nagsisikap kaming lutasin ang mga problema sa pamamagitan ng pag-uusap.” Ang gayong pagkamatapat at makadiyos na debosyon ay nakalulugod sa Diyos at pinagpapala niya.—Awit 127:1.

^ ***w14 3/15 p. 26 Pag-aalaga sa mga May-edad Na***
3 Darating at darating ang panahon na ang karamihan sa mga may-edad na ay mangangailangan ng pag-aaruga ng iba. (Basahin ang Eclesiastes 12:1-7.) Kapag nangyari iyan sa may-edad nang mga magulang, sila at ang kanilang mga anak ay dapat magdesisyon kung anong pag-aalaga ang pinakamabuti at abot-kaya nila. Makabubuting magmiting ang buong pamilya at pag-usapan kung anong tulong ang kailangan, kung paano iyon mailalaan, at kung paano sila magtutulungan. Ang lahat, lalo na ang mga magulang, ay dapat na magsabi ng kanilang niloloob at maging realistiko. Ligtas bang manatiling nakatira sa kanilang sariling bahay ang mga magulang? Pag-usapan kung ano ang magagawa ng bawat isa para maalagaan nang maayos ang mga magulang. (Kaw. 24:6) Halimbawa, baka ang ilan ay puwedeng mag-alaga sa kanila araw-araw at ang iba naman ay makapagbibigay ng pinansiyal na tulong. Tandaan, bawat isa ay may papel na dapat gampanan; pero puwedeng magbago ang papel na iyon sa paglipas ng panahon at baka kailangang magsalitan ang mga miyembro ng pamilya sa mga tungkulin.

^ ***w13 12/15 p. 15 Magsasakripisyo Ka ba Para sa Kaharian?***
16 Gayunman, mayroon tayong dapat isaalang-alang kapag nagsasakripisyo. Gaya ng ginawa ng mga Israelita noon, dapat nating tiyakin na ang ating kusang-loob na pagsasakripisyo ay kaayaaya sa Diyos. Dapat tayong maging balanse at huwag nating pabayaan ang ating pinakamahahalagang responsibilidad may kaugnayan sa ating pamilya at personal na pagsamba kay Jehova. Kapag nagbibigay tayo ng ating panahon at mga tinatangkilik para sa iba, hindi natin dapat pabayaan ang espirituwal o pisikal na kapakanan ng ating pamilya. Dahil kapag napabayaan natin ang mga bagay na ito, parang pinipilit nating ibigay ang hindi naman natin maibibigay. (Basahin ang 2 Corinto 8:12.) Dapat din nating ingatan ang ating sariling espirituwalidad. (1 Cor. 9:26, 27) Kapag namumuhay tayo ayon sa mga pamantayan ng Bibliya, makatitiyak tayong ang mga sakripisyo natin ay magdudulot sa atin ng kagalakan at magiging “lalo nang kaayaaya” kay Jehova.

^ ***w13 10/15 p. 22-23 Mga Aral Mula sa Isang Panalanging Pinaghandaang Mabuti***
5 Pagkaraan ng dalawang araw, panahon na para hayagang ipagtapat ng Israel ang mga pagkakasala nila laban sa Kautusan ng Diyos. Hindi iyon araw ng pagpipiging. Sa halip, ang bayan ng Diyos ay nag-ayuno at nagsuot ng telang-sako bilang tanda ng kanilang pagdadalamhati. Muli, ang Kautusan ng Diyos ay binasa sa bayan sa loob ng mga tatlong oras noong umaga. Kinahapunan, “nagtapat sila at yumukod kay Jehova na kanilang Diyos.” (Larawan 5) Pagkatapos, isang panalanging pinaghandaang mabuti ang binigkas ng mga Levita para sa bayan. (Larawan 6)—Neh. 9:1-4.

6 Tiyak na nakatulong sa mga Levita ang madalas na pagbabasa ng Kautusan ng Diyos para maihanda ang makabuluhang panalanging iyon. Sa unang bahagi nito, itinampok nila ang mga gawa at katangian ni Jehova. Sa natitirang bahagi, paulit-ulit nilang binanggit ang “saganang awa” ng Diyos at inaming hindi karapat-dapat ang mga Israelita sa gayong kabaitan. (Neh. 9:19, 27, 28, 31) Gaya ng mga Levita, dapat din nating bulay-bulayin ang Salita ng Diyos araw-araw, na para bang hinahayaan nating kausapin tayo ni Jehova. Sa gayon, ang ating panalangin ay magiging mas makabuluhan at hindi parang rutin lang.—Awit 1:1, 2.

7 Isang simpleng kahilingan lang ang binanggit ng mga Levita. Sa bandang dulo ng panalangin, sinabi nila: “Ngayon, O aming Diyos, ang Diyos na dakila, makapangyarihan at kakila-kilabot, na nag-iingat ng tipan at ng maibiging-kabaitan, huwag nawang maliitin sa harap mo ang lahat ng paghihirap na sumapit sa amin, sa aming mga hari, sa aming mga prinsipe at sa aming mga saserdote at sa aming mga propeta at sa aming mga ninuno at sa iyong buong bayan mula nang mga araw ng mga hari ng Asirya hanggang sa araw na ito.” (Neh. 9:32) Magandang halimbawa sa atin ang mga Levita. Kapag nananalangin, dapat muna nating purihin at pasalamatan si Jehova bago humiling ng anuman.

^ ***w13 9/15 p. 18-19 Nagbagong-Anyo Ka Na Ba?***
7 Kahit maraming templo at diyos ang mga Romano, wala silang tunay at malapít na kaugnayan sa mga diyos na sinasamba nila. Para sa kanila, ang relihiyon ay mga ritwal lamang na bahagi ng kanilang pang-araw-araw na buhay, gaya ng mga ritwal para sa panganganak, pag-aasawa, at paglilibing. Tiyak na naging hamon sa mga Kristiyano sa Roma ang ganitong kalagayan. Ito ang nakagisnan ng marami sa kanila, kaya talagang kailangan nilang magbagong-anyo para maging tunay na Kristiyano, at ang kanilang pagbabagong-anyo ay hindi natatapos sa araw ng bautismo.

8 Gaya ng masamang impluwensiya ng Roma noon, ang sanlibutan ngayon ay mapanganib din para sa mga nakaalay na Kristiyano. Bakit? Dahil laganap ang espiritu nito sa lahat ng dako. (Basahin ang Efeso 2:2, 3; 1 Juan 2:16.) Yamang araw-araw tayong nahahantad sa mga pagnanasa, kaisipan, pamantayan, at moralidad ng sanlibutan, lagi tayong nanganganib na maimpluwensiyahan nito. Kaya naman marami tayong dahilan para sundin ang kinasihang payo na ‘huwag nang magpahubog ayon sa sistemang ito ng mga bagay.’ Ano ang dapat nating gawin?

^ ***w13 5/15 p. 26 Ingatan ang Iyong Mana—Gumawa ng Matalinong mga Pasiya***
MILYUN-MILYON sa atin ang gumawa ng matalinong pasiya na maglingkod sa Diyos na Jehova at maingat na sumunod sa mga yapak ni Jesu-Kristo. (Mat. 16:24; 1 Ped. 2:21) Ang ating pag-aalay sa Diyos ay isang seryosong pasiya. Hindi tayo nag-alay dahil lang sa mangilan-ngilang tekstong natutuhan natin. Sa halip, masusi nating pinag-aralan ang Salita ng Diyos at pinatibay ang ating pananampalataya sa manang ipinangako ni Jehova sa mga ‘kumukuha ng kaalaman tungkol sa kaniya at sa isa na kaniyang isinugo, si Jesu-Kristo.’—Juan 17:3; Roma 12:2.

^ ***w13 5/15 p. 26-27 Ingatan ang Iyong Mana—Gumawa ng Matalinong mga Pasiya***
3 Isang maliit na grupo ng mga Kristiyano ang umaasang tatanggap ng “isang walang-kasiraan at walang-dungis at walang-kupas na mana”—ang napakaespesyal na pribilehiyo na mamahalang kasama ni Kristo sa langit. (1 Ped. 1:3, 4) Para matanggap ang manang iyon, kailangan silang “maipanganak muli.” (Juan 3:1-3) Ano naman ang mana ng milyun-milyong “ibang mga tupa” ni Jesus na gumagawang kasama ng kaniyang pinahirang mga tagasunod sa pangangaral ng mabuting balita ng Kaharian ng Diyos? (Juan 10:16) Ang ibang mga tupa ay tatanggap ng mana na hindi nakamit ng makasalanang sina Adan at Eva—walang-hanggang buhay sa paraisong lupa kung saan wala nang pagdurusa, kamatayan, o dalamhati. (Apoc. 21:1-4) Nang nasa pahirapang tulos si Jesus, ipinangako niya sa isang manggagawa ng kasamaan: “Katotohanang sinasabi ko sa iyo ngayon, Makakasama kita sa Paraiso.”—Luc. 23:43.

^ ***w14 1/15 p. 27-28 “Dumating Nawa ang Iyong Kaharian”—Pero Kailan?***
2 Marami sa ngayon ang masasabing “bulag” pagdating sa mga pangyayari sa daigdig. Maaaring aminado silang malaki na ang ipinagbago ng daigdig mula noong 1914, pero hindi nila nakikita ang tunay na kahulugan ng mga pangyayaring iyon. Bilang mga nag-aaral ng Bibliya, alam natin na ang Kaharian ng Diyos, sa isang diwa, ay dumating noong 1914 nang iluklok si Jesus sa langit bilang Hari. Pero alam din natin na hindi pa lubos na nasasagot ang panalanging “Dumating nawa ang iyong kaharian. Mangyari nawa ang iyong kalooban, kung paano sa langit, gayundin sa lupa.” (Mat. 6:10) Lubusang masasagot iyan kapag pinuksa na ang masamang sanlibutang ito. Kailangan munang mangyari iyon para matupad ang kalooban ng Diyos sa lupa gaya sa langit.

3 Dahil regular nating pinag-aaralan ang Salita ng Diyos, nakikita nating natutupad na ngayon ang mga hula. Napakalaking kaibahan sa karamihan! Abalang-abala sila sa kanilang mga gawain kaya hindi nila nakikita ang malinaw na ebidensiyang namamahala na si Kristo mula noong 1914 at malapit na niyang ilapat ang hatol ng Diyos. Pero pag-isipan ito: Kung matagal ka nang naglilingkod sa Diyos, naniniwala ka pa bang napakalapit na ng katapusan ng sanlibutang ito at na pinatutunayan iyan ng mga nangyayari sa daigdig? Kung baguhan ka naman sa katotohanan, saan nakapokus ang atensiyon mo? Anuman ang ating sagot, repasuhin natin ang tatlong mahahalagang dahilan kung bakit tayo makapagtitiwalang malapit nang kumilos ang pinahirang Hari para lubusang tuparin ang layunin ng Diyos sa lupa.

^ ***w14 3/15 p. 16 Kung Paano Mananatiling Positibo***
17 Ikalawa, tandaan na mapandaya ang negatibong kaisipan. Ang mahalaga ay kung ano ang tingin ng Diyos sa atin. (Basahin ang Roma 14:4.) Pinahahalagahan ni Jehova ang ating debosyon at katapatan sa kaniya; hindi niya tayo sinusukat ayon sa ating mga nagagawa sa paglilingkod. At gaya ni Elias, baka hindi mo naiisip na malaki pala ang nagagawa mo para kay Jehova. Baka nakatulong ka sa ilang kakongregasyon mo nang hindi mo namamalayan o may mga tao sa teritoryo ninyo na nakarinig ng katotohanan dahil sa pagsisikap mo.

18 Bilang panghuli, isiping ang bawat atas mula kay Jehova ay katunayan na siya’y sumasaiyo. (Jer. 20:11) Tulad ni Elias, baka masiraan ka ng loob kung parang di-mabunga ang paglilingkod mo o parang napakahirap abutin ang isang espirituwal na tunguhin. Pero huwag kalilimutan ang pinakamagandang pribilehiyo natin ngayon—ang ipangaral ang mabuting balita at taglayin ang pangalan ng Diyos. Manatiling tapat. Sa gayon, sa diwa ay masasabi sa iyo ang pananalita sa isang talinghaga ni Jesus: “Pumasok ka sa kagalakan ng iyong panginoon.”—Mat. 25:23.

Sabado, Mayo 2

Pagbubukud-bukurin niya ang mga tao sa isa’t isa, kung paanong ibinubukod ng pastol ang mga tupa mula sa mga kambing.—[Mat. 25:32].

Hahatulan ni Jesus ang mga tao ng lahat ng bansa bilang tupa o kambing pagdating niya sa panahon ng malaking kapighatian. Pagkatapos, sa Armagedon, ang kasukdulan ng malaking kapighatian, lilipulin magpakailanman ang mga tulad-kambing. ([Mat. 25:46]) Paano ito nakaaapekto sa pananaw natin sa ating ministeryo? Nakakatulong ito para makita natin kung gaano kahalaga ang ating pangangaral. Hangga’t hindi pa nagsisimula ang malaking kapighatian, may panahon pa ang mga tao na magbago at lumakad sa masikip na daan na “umaakay patungo sa buhay.” (Mat. 7:13, 14) Totoo, may mga tao ngayon na baka ipalagay nating tupa o kambing dahil sa kanilang ugali. Pero dapat nating tandaan na ang paghatol kung sino ang tupa o kambing ay sa panahon pa ng malaking kapighatian. Kaya may dahilan tayong patuloy na bigyan ang lahat ng tao ng pagkakataong marinig ang mensahe ng Kaharian at tumugon dito. w13 7/15 1:12, 13

^ (Mat. 25:32) At ang lahat ng mga bansa ay titipunin sa harap niya, at pagbubukud-bukurin niya ang mga tao sa isa’t isa, kung paanong ibinubukod ng pastol ang mga tupa mula sa mga kambing.

^ (Mat. 25:46) At ang mga ito ay magtutungo sa walang-hanggang pagkalipol, ngunit ang mga matuwid ay sa buhay na walang hanggan.”

^ (Mat. 7:13, 14) “Pumasok kayo sa makipot na pintuang-daan; sapagkat malapad at maluwang ang daan na umaakay patungo sa pagkapuksa, at marami ang mga pumapasok dito; 14 samantalang makipot ang pintuang-daan at masikip ang daan na umaakay patungo sa buhay, at kakaunti ang mga nakasusumpong nito.

Miyerkules, Mayo 6

Ang Diyos, ang iyong Diyos, ay nagpahid sa iyo.—[Awit 45:7].

Pinahiran ni Jehova si Jesus bilang Hari ng Mesiyanikong Kaharian. Pinahiran siya ng “langis ng pagbubunyi” nang higit kaysa sa kaniyang “mga kasamahan,” ang mga hari ng Juda sa angkan ni David. Sa anu-anong paraan? Si Jesus ay pinahiran mismo ni Jehova. Pinahiran din siya ni Jehova para kapuwa maging Hari at Mataas na Saserdote. ([Awit 2:2;][Heb. 5:5, 6]) Gayundin, si Jesus ay pinahiran ng banal na espiritu, hindi ng langis, at ang pagkahari niya ay makalangit, hindi makalupa. Iniluklok ni Jehova ang kaniyang Anak sa langit bilang Mesiyanikong Hari noong 1914. ‘Ang setro ng kaniyang kaharian ay setro ng katuwiran,’ kaya tiyak na matuwid at makatarungan ang pamamahala niya. ([Awit 45:6]) May legal na karapatan siyang mamahala dahil ‘ang Diyos ang kaniyang trono,’ ibig sabihin, si Jehova ang pundasyon ng kaharian niya. Bukod diyan, ang trono ni Jesus ay mananatili “magpakailan-kailanman.” Hindi ba’t isang karangalang maglingkod kay Jehova sa ilalim ng Haring hinirang Niya? w14 2/15 1:7, 8

^ (Aw. 45:7) Iniibig mo ang katuwiran at kinapopootan mo ang kabalakyutan. Kaya naman ang Diyos, ang iyong Diyos, ay nagpahid sa iyo ng langis ng pagbubunyi na higit kaysa sa iyong mga kasamahan.

^ (Aw. 2:2) Ang mga hari sa lupa ay tumitindig At ang matataas na opisyal ay nagpipisan na tila iisa Laban kay Jehova at laban sa kaniyang pinahiran,

^ (Heb. 5:5, 6) Gayundin naman, hindi niluwalhati ng Kristo ang kaniyang sarili sa pagiging mataas na saserdote, kundi niluwalhati niyaong nagsalita may kinalaman sa kaniya: “Ikaw ang aking anak; ako, ngayon, ako ay naging iyong ama.” 6 Gaya rin ng sinasabi niya sa iba pang dako: “Ikaw ay isang saserdote magpakailanman ayon sa paraang gaya ng kay Melquisedec.”

^ (Aw. 45:6) Ang Diyos ang iyong trono hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman; Ang setro ng iyong paghahari ay setro ng katuwiran.

Huwebes, Mayo 7

Pinawi [ng Diyos] ang bawat bagay na umiiral na nasa ibabaw ng lupa.—[Gen. 7:23].

Hindi naalis ng Baha ang di-kasakdalan ng mga tao, at kailangan pa rin nilang labanan ang impluwensiya ni Satanas at ng rebeldeng mga anghel. Di-nagtagal, muling nagkaroon ng paghihimagsik laban sa mabuting pamamahala ni Jehova. Halimbawa, labis na sinalansang ng apo sa tuhod ni Noe na si Nimrod ang pamamahala ni Jehova. Si Nimrod ay “isang makapangyarihang mangangaso na salansang kay Jehova.” Nagtayo siya ng dakilang mga lunsod, gaya ng Babel, at ginawa niyang hari ang kaniyang sarili “sa lupain ng Sinar.” ([Gen. 10:8-12]) Ano ang gagawin ng Haring walang hanggan sa rebeldeng hari at sa pagsisikap nitong hadlangan ang Kaniyang layunin na ‘punuin ang lupa’? ([Gen. 9:1]) Ginulo ng Diyos ang wika ng mga tao, kaya ang mga sakop ni Nimrod ay nangalat “sa ibabaw ng buong lupa,” dala ang kanilang huwad na pagsamba at paraan ng pamamahala.—[Gen. 11:1-9]. w14 1/15 1:8, 10

^ (Gen. 7:23) Sa gayon ay pinawi niya ang bawat bagay na umiiral na nasa ibabaw ng lupa, mula sa tao hanggang sa hayop, hanggang sa gumagalang hayop at hanggang sa lumilipad na nilalang sa langit, at sila ay napawi mula sa lupa; at tanging si Noe at yaong mga kasama niya sa arka ang nanatiling buháy.

^ (Gen. 10:8-12) At naging anak ni Cus si Nimrod. Siya ang nagpasimuno sa pagiging makapangyarihan sa lupa. 9 Itinanghal niya ang kaniyang sarili bilang makapangyarihang mangangaso na salansang kay Jehova. Iyan ang dahilan kung bakit may kasabihan: “Gaya ni Nimrod na isang makapangyarihang mangangaso na salansang kay Jehova.” 10 At ang pasimula ng kaniyang kaharian ay ang Babel at Erec at Acad at Calne, sa lupain ng Sinar. 11 Mula sa lupaing iyon ay humayo siya patungong Asirya at itinayo niya ang Nineve at ang Rehobot-Ir at ang Cala 12 at ang Resen sa pagitan ng Nineve at ng Cala: ito ang dakilang lunsod.

^ (Gen. 9:1) At pinagpala ng Diyos si Noe at ang kaniyang mga anak at sinabi sa kanila: “Magpalaanakin kayo at magpakarami at punuin ninyo ang lupa.

^ (Gen. 11:1-9) At ang buong lupa ay nagpatuloy na iisa ang wika at iisa ang kalipunan ng mga salita. 2 At nangyari, sa kanilang paglalakbay sa gawing silangan ay natuklasan nila nang maglaon ang isang kapatagang libis sa lupain ng Sinar, at nanahanan sila roon. 3 At sila ay nagsimulang magsabi sa isa’t isa: “Halikayo! Gumawa tayo ng mga laryo at lutuin ang mga iyon sa pamamagitan ng apoy.” Kaya ang laryo ay nagsilbing bato para sa kanila, ngunit ang bitumen ay nagsilbing argamasa para sa kanila. 4 Sila ngayon ay nagsabi: “Halikayo! Ipagtayo natin ang ating sarili ng isang lunsod at gayundin ng isang tore na ang taluktok nito ay nasa langit, at gumawa tayo ng bantog na pangalan para sa ating sarili, dahil baka mangalat tayo sa ibabaw ng buong lupa.” 5 At si Jehova ay bumaba upang tingnan ang lunsod at ang tore na itinayo ng mga anak ng mga tao. 6 Pagkatapos ay sinabi ni Jehova: “Narito! Sila ay iisang bayan at may iisang wika para sa kanilang lahat, at ito ang pinasimulan nilang gawin. Aba, ngayon ay walang anumang bagay na maiisip nilang gawin ang hindi nila magagawa. 7 Halika! Bumaba tayo at doon natin guluhin ang kanilang wika upang hindi nila pakinggan ang wika ng isa’t isa.” 8 Kaya pinangalat sila ni Jehova mula roon sa ibabaw ng buong lupa, at nang maglaon ay itinigil nila ang pagtatayo ng lunsod. 9 Iyan ang dahilan kung bakit tinawag na Babel ang pangalan nito, sapagkat doon ay ginulo ni Jehova ang wika ng buong lupa, at pinangalat sila ni Jehova mula roon sa ibabaw ng buong lupa.

Biyernes, Mayo 8

Bagaman ang lahat ng iba pa ay matisod may kaugnayan sa iyo, kailanman ay hindi ako matitisod!—[Mat. 26:33].

Sinabi ni Jesus na itatatwa siya ni Pedro nang tatlong beses. Hindi naniwala si Pedro at sinabi pa: “Kahit na kailangan akong mamatay na kasama mo, hindi kita sa anumang paraan itatatwa.” (Mat. 26:34, 35) Gayunman, gaya ng inihula ni Jesus, itinatwa siya ni Pedro. Palibhasa’y sising-sisi matapos ikaila si Jesus sa ikatlong pagkakataon, si Pedro ay “tumangis nang may kapaitan.” (Luc. 22:60-62) Sa pangyayaring ito, walang-alinlangang natutuhan ni Pedro na huwag labis na magtiwala sa sarili. Maliwanag na nakatulong kay Pedro ang pananalangin para mapagtagumpayan ang kahinaang ito. Sa katunayan, siya mismo ang nagpayo na “maging mapagpuyat may kinalaman sa mga panalangin.” ([1 Ped. 4:7]) Sinusunod ba natin ang kinasihang payong ito? Gayundin, tayo ba ay ‘nananalangin nang patuluyan’ at sa gayon ay ipinakikitang nagtitiwala tayo kay Jehova? ([Mat. 26:41;][Awit 85:8]) Tandaan din natin ang paalaala ni Pablo: “Siyang nag-iisip na nakatayo siya ay mag-ingat upang hindi siya mabuwal.”—[1 Cor. 10:12]. w13 11/15 1:10, 11

^ (Mat. 26:33) Ngunit si Pedro, bilang sagot, ay nagsabi sa kaniya: “Bagaman ang lahat ng iba pa ay matisod may kaugnayan sa iyo, kailanman ay hindi ako matitisod!”

^ (Mat. 26:34, 35) Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Katotohanang sinasabi ko sa iyo, Sa gabing ito, bago tumilaok ang tandang, itatatwa mo ako nang tatlong ulit.” 35 Sinabi ni Pedro sa kaniya: “Kahit na kailangan akong mamatay na kasama mo, hindi kita sa anumang paraan itatatwa.” Lahat ng iba pang alagad ay nagsabi rin ng gayunding bagay.

^ (Luc. 22:60-62) Ngunit sinabi ni Pedro: “Lalaki, hindi ko alam kung ano ang sinasabi mo.” At kaagad, habang siya ay nagsasalita pa, tumilaok ang tandang. 61 At ang Panginoon ay bumaling at tumingin kay Pedro, at naalaala ni Pedro ang pananalita ng Panginoon nang sabihin nito sa kaniya: “Bago tumilaok ngayon ang tandang ay itatatwa mo ako nang tatlong ulit.” 62 At siya ay lumabas at tumangis nang may kapaitan.

^ (1 Ped. 4:7) Ngunit ang wakas ng lahat ng mga bagay ay malapit na. Kaya nga, maging matino sa pag-iisip, at maging mapagpuyat may kinalaman sa mga panalangin.

^ (Mat. 26:41) Patuloy kayong magbantay at manalangin nang patuluyan, upang hindi kayo pumasok sa tukso. Sabihin pa, ang espiritu ay sabik, ngunit ang laman ay mahina.”

^ (Aw. 85:8) Pakikinggan ko ang sasalitain ng tunay na Diyos na si Jehova, Sapagkat magsasalita siya ng kapayapaan sa kaniyang bayan at sa kaniyang mga matapat, Ngunit huwag nawa silang bumalik sa pagtitiwala sa sarili.

^ (1 Cor. 10:12) Dahil dito siyang nag-iisip na nakatayo siya ay mag-ingat upang hindi siya mabuwal.

Sabado, Mayo 9

Tumayo kayong matatag at lagi kayong manghawakan sa mga tradisyon na itinuro sa inyo, ito man ay sa pamamagitan ng bibigang mensahe o sa pamamagitan ng liham namin.—[2 Tes. 2:15].

Hinimok ni Pablo ang mga kapatid sa Tesalonica na ‘tumayong matatag’ at manatili sa mga natutuhan nila. Ano ang “mga tradisyon” na itinuro sa kanila? Tiyak na hindi ito ang mga tradisyong pinanghahawakan at itinataguyod ng huwad na relihiyon bilang kasinghalaga ng mga nasa Kasulatan. Sa halip, ang tinutukoy ni Pablo ay ang mga turong tinanggap niya at ng iba pa mula kay Jesus pati na ang mga ipinasulat ng Diyos sa apostol, na ang karamihan ay naging bahagi ng kinasihang Kasulatan. Pinuri ni Pablo ang mga kapatid sa kongregasyon sa Corinto dahil, ayon sa kaniya, “sa lahat ng bagay ay isinasaisip ninyo ako at pinanghahawakan ninyong mahigpit ang mga tradisyon gaya nga ng ibinigay ko sa inyo.” ([1 Cor. 11:2]) Mapananaligan ang pinagmulan ng gayong mga turo kaya mapagkakatiwalaan ang mga ito. w13 12/15 1:10

^ (2 Tes. 2:15) Kaya nga, mga kapatid, tumayo kayong matatag at lagi kayong manghawakan sa mga tradisyon na itinuro sa inyo, ito man ay sa pamamagitan ng bibigang mensahe o sa pamamagitan ng liham namin.

^ (1 Cor. 11:2) Ngayon ay pinapupurihan ko kayo sapagkat sa lahat ng bagay ay isinasaisip ninyo ako at pinanghahawakan ninyong mahigpit ang mga tradisyon gaya nga ng ibinigay ko sa inyo.

Linggo, Mayo 10

Ang . . . di-nakikitang mga katangian [ng Diyos] ay malinaw na nakikita.—[Roma 1:20].

Makikita ang karunungan ni Jehova sa mga siklo na sumusustine sa buhay sa lupa. Kuning halimbawa ang siklo ng oksiheno. Bilyun-bilyong nilalang ang lumalanghap ng oksiheno at naglalabas ng carbon dioxide. Magkagayunman, hindi nauubos ang suplay natin ng oksiheno, at hindi napupuno ng “basurang” carbon dioxide ang ating atmospera. Bakit? Dahil sa kamangha-manghang proseso na tinatawag na photosynthesis. Sa prosesong ito, ginagamit ng mga berdeng pananim ang carbon dioxide, tubig, sinag ng araw, at mga nutriyente para makagawa ng carbohydrates at oksiheno. Kapag lumalanghap tayo ng oksiheno, nakukumpleto natin ang siklo. Talagang literal na ginagamit ni Jehova ang mga pananim na nilikha niya para magbigay “sa lahat [ng tao] ng buhay at ng hininga.” ([Gawa 17:25]) Kamangha-mangha ngang karunungan! Makikita rin ang walang-kapantay na karunungan ni Jehova sa napakaraming nilalang sa ating planeta. Tinatayang may 2 milyon hanggang 100 milyong species sa lupa. ([Awit 104:24]) Ang karunungan ni Jehova ay makikita sa pagkakadisenyo sa lahat ng mga ito. w13 10/15 1:5, 8-10

^ (Roma 1:20) Sapagkat ang kaniyang di-nakikitang mga katangian ay malinaw na nakikita mula pa sa pagkalalang ng sanlibutan, sapagkat napag-uunawa ang mga ito sa pamamagitan ng mga bagay na ginawa, maging ang kaniyang walang-hanggang kapangyarihan at pagka-Diyos, anupat wala silang maidadahilan;

^ (Gawa 17:25) ni pinaglilingkuran man siya ng mga kamay ng tao na para bang nangangailangan siya ng anumang bagay, sapagkat siya mismo ang nagbibigay sa lahat ng buhay at ng hininga at ng lahat ng mga bagay.

^ (Aw. 104:24) Kay rami ng iyong mga gawa, O Jehova! Sa karunungan ay ginawa mong lahat ang mga iyon. Ang lupa ay punô ng iyong mga likha.

Lunes, Mayo 11

Maging mga tagatupad kayo ng salita.—[Sant. 1:22].

Sa ngayon, lagi tayong pinasisigla na patibayin ang ating espirituwalidad sa pamamagitan ng personal na pagbabasa ng Bibliya, pagkakaroon ng Pampamilyang Pagsamba, at pagiging regular sa pulong at sa ministeryo. Gumawa na ba tayo ng mga pagbabago para masunod ang mga tagubiling ito? Sa paggawa nito, makapaglilinang tayo ng pananampalatayang magliligtas sa atin tungo sa bagong sanlibutan. Makakatulong din sa atin ang mga tagubilin sa pang-araw-araw na buhay. Kasama rito ang pagpapanatiling balanse ng ating pananaw sa materyal na mga bagay at pagkakaroon ng simpleng mata para mabawasan ang ating kabalisahan. At nakikinabang tayo sa mga tagubilin may kinalaman sa pananamit at pag-aayos, pagpili ng mabuting libangan, at pagkuha ng katamtamang antas ng edukasyon. Pinaaalalahanan din tayo kung paano makakaiwas sa mga aksidente sa loob ng bahay, sa sasakyan, sa Kingdom Hall, at kung paano maghahanda para sa mga emergency. Ang gayong mga payo ay katibayan na nagmamalasakit ang Diyos sa atin. w13 9/15 1:1, 10, 11

^ (Sant. 1:22) Gayunman, maging mga tagatupad kayo ng salita, at hindi mga tagapakinig lamang, na nililinlang ang inyong sarili sa pamamagitan ng maling pangangatuwiran.

Huwebes, Mayo 14

Sa matapat ay kikilos ka nang may pagkamatapat.—[2 Sam. 22:26].

Paano natin matutularan ang pagkamatapat ni Jehova? Ang isang paraan ay ang paggawa ng mabuti sa mga nasa mahihirap na sitwasyon. ([Kaw. 3:27]) Halimbawa, may kilala ka bang kapananampalataya na pinanghihinaan ng loob, marahil dahil sa sakit, pagsalansang ng kapamilya, o mga personal na kahinaan? Puwede mo siyang patibayin sa pamamagitan ng “mabubuting salita, nakaaaliw na mga salita.” ([Zac. 1:13]) Kung gagawin mo ito, magiging isa kang tunay at tapat na kaibigan. ([Kaw. 18:24]) Matutularan din natin ang pagkamatapat ni Jehova sa pamamagitan ng pagiging tapat sa mga mahal natin sa buhay. Halimbawa, dapat tayong manatiling tapat sa ating kabiyak. ([Kaw. 5:15-18]) Iniiwasan natin hindi lang ang pangangalunya, kundi ang anumang gawain na maaaring umakay rito. ([Mat. 5:28]) Magiging matapat din tayo sa ating mga kapananampalataya kung iiwasan natin ang tsismis o paninirang-puri, anupat hindi nagkakalat ng gayong uri ng usapan ni nakikinig man sa mga iyon.—[Kaw. 12:18]. w13 6/15 3:4, 7, 8

^ (2 Sam. 22:26) Sa matapat ay kikilos ka nang may pagkamatapat; Sa walang-pagkukulang at makapangyarihan ay makikitungo ka nang walang pagkukulang;

^ (Kaw. 3:27) Huwag mong ipagkait ang mabuti doon sa mga kinauukulan, kapag nasa kapangyarihan ng iyong kamay na gawin ito.

^ (Zac. 1:13) At si Jehova ay sumagot sa anghel na nakikipag-usap sa akin, sa mabubuting salita, nakaaaliw na mga salita;

^ (Kaw. 18:24) May mga magkakasamang nagsisiraan, ngunit may kaibigang mas malapít pa kaysa sa isang kapatid.

^ (Kaw. 5:15-18) Uminom ka ng tubig mula sa iyong sariling imbakang-tubig, at ng mga patak mula sa loob ng iyong sariling balon. 16 Dapat bang mangalat sa labas ang iyong mga bukal, ang iyong mga daloy ng tubig sa mga liwasan? 17 Maging para sa iyo lamang ang mga iyon, at hindi para sa ibang mga taong kasama mo. 18 Pagpalain ang iyong bukal ng tubig, at magsaya ka sa asawa ng iyong kabataan,

^ (Mat. 5:28) Ngunit sinasabi ko sa inyo na ang bawat isa na patuloy na tumitingin sa isang babae upang magkaroon ng masidhing pagnanasa sa kaniya ay nangalunya na sa kaniya sa kaniyang puso.

^ (Kaw. 12:18) May isa na nagsasalita nang di-pinag-iisipan na gaya ng mga saksak ng tabak, ngunit ang dila ng marurunong ay kagalingan.

Sabado, Mayo 16

Nakita ko, at, narito! isang bukás na pinto sa langit.—[Apoc. 4:1].

Maraming bagay na hindi ipinasulat si Jehova sa kaniyang Salita. Halimbawa, hindi siya nagbigay ng mga detalye tungkol sa ating utak at uniberso, kahit na kamangha-mangha sana ang mga impormasyong iyon. Sa halip, ang inilaan ni Jehova ay impormasyong tutulong sa atin na maunawaan ang kaniyang layunin at kung paano mamumuhay kaayon nito. (2 Tim. 3:16, 17) Kaya naman kawili-wiling masulyapan ang di-nakikitang bahagi ng organisasyon ni Jehova na inilalarawan sa Bibliya! Kapana-panabik na mabasa ang impormasyong ito sa mga aklat ng Bibliya na Isaias, Ezekiel, Daniel, at Apocalipsis. ([Isa. 6:1-4;] Ezek. 1:4-14,[22-24;] Dan. 7:9-14; Apoc. 4:1-11) Para bang hinawi ni Jehova ang mga ulap at ipinasilip sa atin ang kalangitan. Bakit niya ginawa iyan? Gusto ni Jehova na lagi nating tandaan na bahagi tayo ng kaniyang pansansinukob na organisasyon. w13 4/15 3:5, 6

^ (Apoc. 4:1) Pagkatapos ng mga bagay na ito ay nakita ko, at, narito! isang bukás na pinto sa langit, at ang unang tinig na aking narinig ay gaya ng sa trumpeta, na nagsasalita sa akin, na nagsasabi: “Umakyat ka rito, at ipakikita ko sa iyo ang mga bagay na dapat maganap.”

^ (2 Tim. 3:16, 17) Ang lahat ng Kasulatan ay kinasihan ng Diyos at kapaki-pakinabang sa pagtuturo, sa pagsaway, sa pagtutuwid ng mga bagay-bagay, sa pagdidisiplina sa katuwiran, 17 upang ang tao ng Diyos ay maging lubos na may kakayahan, lubusang nasangkapan ukol sa bawat mabuting gawa.

^ (Isa. 6:1-4) Noong taóng mamatay si Haring Uzias ay nakita ko naman si Jehova, na nakaupo sa isang trono na matayog at nakataas, at pinupuno ng kaniyang laylayan ang templo. 2 May mga serapin na nakatayo sa itaas niya. Bawat isa ay may anim na pakpak. Ang dalawa ay itinatakip niya sa kaniyang mukha, at ang dalawa ay itinatakip niya sa kaniyang mga paa, at ang dalawa ay ginagamit niya sa paglipad. 3 At ang isang ito ay tumawag sa isang iyon at nagsabi: “Banal, banal, banal si Jehova ng mga hukbo. Ang kabuuan ng buong lupa ay kaniyang kaluwalhatian.” 4 At ang mga paikutan ng mga pintuan ay nagsimulang manginig dahil sa tinig niyaong tumatawag, at ang bahay ay unti-unting napuno ng usok.

^ (Eze. 1:22-24) At sa itaas ng mga ulo ng mga nilalang na buháy ay may wangis ng isang kalawakan na gaya ng kislap ng kasindak-sindak na yelo, na nakaunat sa dakong itaas ng kanilang mga ulo. 23 At sa ilalim ng kalawakan ay nakatuwid ang kanilang mga pakpak, tungo sa isa’t isa. Ang bawat isa ay may dalawang pakpak na tumatakip sa dakong ito at ang bawat isa ay may dalawa na tumatakip sa dakong iyon ng kanilang mga katawan. 24 At narinig ko ang ugong ng kanilang mga pakpak, isang ugong na gaya niyaong sa malalawak na tubig, gaya ng ugong ng Makapangyarihan-sa-lahat, nang sila ay yumaon, ang ugong ng isang kaguluhan, gaya ng ugong ng isang kampamento. Kapag tumitigil sila, ibinababa nila ang kanilang mga pakpak.

^ (Dan. 7:9-14) “Patuloy akong nagmasid hanggang sa may inilagay na mga trono at ang Sinauna sa mga Araw ay umupo. Ang kaniyang pananamit ay puti na parang niyebe, at ang buhok ng kaniyang ulo ay gaya ng malinis na lana. Ang kaniyang trono ay mga liyab ng apoy; ang mga gulong nito ay nagniningas na apoy. 10 May isang ilog ng apoy na umaagos at lumalabas mula sa harap niya. May isang libong libu-libo na patuloy na naglilingkod sa kaniya, at sampung libong tigsasampung libo na patuloy na nakatayo sa mismong harap niya. Ang Hukuman ay umupo, at may mga aklat na nabuksan. 11 “Patuloy akong nagmasid sa pagkakataong iyon dahil sa tinig ng mararangyang salita na sinasalita ng sungay; patuloy akong nagmasid hanggang sa ang hayop ay patayin at ang katawan nito ay puksain at ito ay ibigay sa nagniningas na apoy. 12 Ngunit kung tungkol sa iba pang mga hayop, ang kanilang mga pamamahala ay inalis, at may pagpapahaba pa ng buhay na ibinigay sa kanila na isang panahon at isang kapanahunan. 13 “Patuloy akong nagmasid sa mga pangitain sa gabi, at, hayun! dumarating na kasama ng mga ulap sa langit ang isang gaya ng anak ng tao; at sa Sinauna sa mga Araw ay nakaparoon siya, at inilapit nila siya sa harap ng Isang iyon. 14 At sa kaniya ay may ibinigay na pamamahala at dangal at kaharian, upang ang lahat ng mga bayan, mga liping pambansa at mga wika ay maglingkod sa kaniya. Ang kaniyang pamamahala ay isang pamamahalang namamalagi nang walang takda na hindi lilipas, at ang kaniyang kaharian ay hindi magigiba.

Miyerkules, Mayo 20

Kung ang pagiging handa ay naroroon muna, ito ay lalo nang kaayaaya ayon sa taglay ng isang tao, hindi ayon sa hindi taglay ng isang tao.—[2 Cor. 8:12].

Gaya ng ginawa ng mga Israelita noon, dapat nating tiyakin na ang ating kusang-loob na pagsasakripisyo ay kaayaaya sa Diyos. Dapat tayong maging balanse at huwag nating pabayaan ang ating pinakamahahalagang responsibilidad may kaugnayan sa ating pamilya at personal na pagsamba kay Jehova. Kapag nagbibigay tayo ng ating panahon at mga tinatangkilik para sa iba, hindi natin dapat pabayaan ang espirituwal o pisikal na kapakanan ng ating pamilya. Dahil kapag napabayaan natin ang mga bagay na ito, parang pinipilit nating ibigay ang hindi naman natin maibibigay. Dapat din nating ingatan ang ating sariling espirituwalidad. (1 Cor. 9:26, 27) Kapag namumuhay tayo ayon sa mga pamantayan ng Bibliya, makatitiyak tayong ang mga sakripisyo natin ay magdudulot sa atin ng kagalakan at magiging “lalo nang kaayaaya” kay Jehova. w13 12/15 2:16

^ (2 Cor. 8:12) Sapagkat kung ang pagiging handa ay naroroon muna, ito ay lalo nang kaayaaya ayon sa taglay ng isang tao, hindi ayon sa hindi taglay ng isang tao.

^ (1 Cor. 9:26, 27) Kaya nga, ang paraan ng aking pagtakbo ay hindi walang katiyakan; ang paraan ng aking pagsuntok ay hindi upang sumuntok sa hangin; 27 kundi binubugbog ko ang aking katawan at ginagawa itong alipin, upang, pagkatapos kong mangaral sa iba, ako naman ay hindi itakwil sa paanuman.

Sabado, Mayo 23

Huwag na kayong magpahubog ayon sa sistemang ito ng mga bagay, kundi magbagong-anyo kayo.—[Roma 12:2].

Ang mga Romano ay walang tunay at malapít na kaugnayan sa mga diyos na sinasamba nila. Para sa kanila, ang relihiyon ay mga ritwal lamang na bahagi ng kanilang pang-araw-araw na buhay, gaya ng mga ritwal para sa panganganak, pag-aasawa, at paglilibing. Tiyak na naging hamon sa mga Kristiyano sa Roma ang ganitong kalagayan. Ito ang nakagisnan ng marami sa kanila, kaya talagang kailangan nilang magbagong-anyo para maging tunay na Kristiyano, at ang kanilang pagbabagong-anyo ay hindi natatapos sa araw ng bautismo. Katulad ng Roma noon, ang sanlibutan ngayon ay mapanganib din para sa mga Kristiyano. Bakit? Dahil laganap ang espiritu nito sa lahat ng dako. ([Efe. 2:2, 3;][1 Juan 2:16]) Yamang araw-araw tayong nahahantad sa mga pagnanasa, kaisipan, pamantayan, at moralidad ng sanlibutan, lagi tayong nanganganib na maimpluwensiyahan nito. Kaya naman marami tayong dahilan para sundin ang kinasihang payo ng teksto sa araw na ito. w13 9/15 3:7, 8

^ (Roma 12:2) At huwag na kayong magpahubog ayon sa sistemang ito ng mga bagay, kundi magbagong-anyo kayo sa pamamagitan ng pagbabago ng inyong pag-iisip, upang mapatunayan ninyo sa inyong sarili ang mabuti at kaayaaya at sakdal na kalooban ng Diyos.

^ (Efe. 2:2, 3) na siyang nilakaran ninyo noong una ayon sa sistema ng mga bagay ng sanlibutang ito, ayon sa tagapamahala ng awtoridad ng hangin, ang espiritu na kumikilos ngayon sa mga anak ng pagsuway. 3 Oo, sa gitna nila tayong lahat noong una ay gumawi na kasuwato ng mga pagnanasa ng ating laman, na ginagawa ang mga bagay na hinahangad ng laman at ng mga pag-iisip, at tayo ay likas na mga anak ng poot gaya nga ng iba.

^ (1 Juan 2:16) sapagkat ang lahat ng bagay na nasa sanlibutan—ang pagnanasa ng laman at ang pagnanasa ng mga mata at ang pagpaparangya ng kabuhayan ng isa—ay hindi nagmumula sa Ama, kundi nagmumula sa sanlibutan.

Linggo, Mayo 24

Isaalang-alang natin ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa.—[Heb. 10:24].

Matapos itatag ang Kaharian ng Diyos noong 1914, inihagis si Satanas dito sa lupa, kaya siya’y “may malaking galit, sa pagkaalam na mayroon na lamang siyang maikling yugto ng panahon.” (Apoc. 12:7-9,[12]) Habang papalapit ang Armagedon, sinusubok at ginigipit tayo ni Satanas para pahinain tayo sa espirituwal. Nariyan din ang stress sa pang-araw-araw na buhay. ([Job 14:1;][Ecles. 2:23]) Kung minsan, dahil sa patung-patong na problema, baka masagad ang ating emosyonal at espirituwal na lakas at madaig tayo ng pagkasira ng loob. Kuning halimbawa ang karanasan ng isang brother na sa nagdaang ilang dekada ay nakatulong sa marami sa espirituwal. Nang magkaedad ang brother na ito, nagkasakit siya at ang asawa niya kaya labis siyang nasiraan ng loob. Tulad niya, lahat tayo ay nangangailangan ng “lakas na higit sa karaniwan” mula kay Jehova at ng pampatibay-loob mula sa isa’t isa.—[2 Cor. 4:7]. w13 8/15 3:3

^ (Heb. 10:24) At isaalang-alang natin ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa,

^ (Apoc. 12:7-9) At sumiklab ang digmaan sa langit: Si Miguel at ang kaniyang mga anghel ay nakipagbaka sa dragon, at ang dragon at ang mga anghel nito ay nakipagbaka 8 ngunit hindi ito nanaig, ni may nasumpungan pa mang dako para sa kanila sa langit. 9 Kaya inihagis ang malaking dragon, ang orihinal na serpiyente, ang tinatawag na Diyablo at Satanas, na siyang nagliligaw sa buong tinatahanang lupa; siya ay inihagis sa lupa, at ang kaniyang mga anghel ay inihagis na kasama niya.

^ (Apoc. 12:12) Dahil dito ay matuwa kayo, kayong mga langit at kayo na tumatahan diyan! Sa aba ng lupa at ng dagat, sapagkat ang Diyablo ay bumaba na sa inyo, na may malaking galit, sa pagkaalam na mayroon na lamang siyang maikling yugto ng panahon.”

^ (Job 14:1) “Ang tao, na ipinanganak ng babae, Ay maikli ang buhay at lipos ng kaligaligan.

^ (Ecles. 2:23) Sa lahat ng kaniyang mga araw ang kaniyang kaabalahan ay nagdudulot ng mga kirot at kaligaligan, at maging sa gabi ay hindi nagpapahinga ang kaniyang puso. Ito rin naman ay walang kabuluhan.

^ (2 Cor. 4:7) Gayunman, taglay namin ang kayamanang ito sa mga sisidlang luwad, upang ang lakas na higit sa karaniwan ay maging sa Diyos at hindi mula sa aming sarili.

Sabado, Mayo 30

O ang lalim ng kayamanan at karunungan at kaalaman ng Diyos!—[Roma 11:33].

Tumitibay ang kaugnayan natin sa isang mahal sa buhay kapag lagi natin siyang iniisip at nagsasalita tayo tungkol sa kaniya. Totoo rin iyan pagdating sa kaugnayan natin sa Diyos na Jehova. Noong si David ay isang pastol, madalas siyang tumingin sa mga bituin sa langit at magbulay-bulay tungkol sa walang-katulad na Maylalang ng mga ito. Sumulat siya: “Kapag tinitingnan ko ang iyong langit, ang mga gawa ng iyong mga daliri, ang buwan at ang mga bituin na iyong inihanda, ano ang taong mortal anupat iniingatan mo siya sa isipan, at ang anak ng makalupang tao anupat pinangangalagaan mo siya?” ([Awit 8:3, 4]) Habang nakikibahagi tayo sa ministeryo, iniisip natin si Jehova at nagsasalita tayo tungkol sa kaniya. Maganda ang epekto niyan. Sinasabi ng maraming nasa buong-panahong paglilingkod na lumalim ang pag-ibig nila sa Diyos dahil mas marami silang panahong ginugugol sa gawaing pang-Kaharian. Oo, mas napapalapit tayo kay Jehova habang nakikipag-usap tayo sa iba tungkol sa mga pagpapala ng Kaharian sa hinaharap. w13 9/15 5:1-3

^ (Roma 11:33) O ang lalim ng kayamanan at karunungan at kaalaman ng Diyos! Totoong di-masaliksik ang kaniyang mga hatol at di-matalunton ang kaniyang mga daan!

^ (Aw. 8:3, 4) Kapag tinitingnan ko ang iyong langit, ang mga gawa ng iyong mga daliri, Ang buwan at ang mga bituin na iyong inihanda,  4 Ano ang taong mortal anupat iniingatan mo siya sa isipan, At ang anak ng makalupang tao anupat pinangangalagaan mo siya?

Linggo, Mayo 31

Mapatatayo siya ni Jehova.—[Roma 14:4].

Ang mahalaga ay kung ano ang tingin ng Diyos sa atin. Pinahahalagahan ni Jehova ang ating debosyon at katapatan sa kaniya; hindi niya tayo sinusukat ayon sa ating mga nagagawa sa paglilingkod. At baka hindi mo naiisip na malaki pala ang nagagawa mo para kay Jehova. Baka nakatulong ka sa ilang kakongregasyon mo nang hindi mo namamalayan o may mga tao sa teritoryo ninyo na nakarinig ng katotohanan dahil sa pagsisikap mo. Isiping ang bawat atas mula kay Jehova ay katunayan na siya’y sumasaiyo. ([Jer. 20:11]) Baka masiraan ka ng loob kung parang di-mabunga ang paglilingkod mo o parang napakahirap abutin ang isang espirituwal na tunguhin. Pero huwag kalilimutan ang pinakamagandang pribilehiyo natin ngayon—ang ipangaral ang mabuting balita at taglayin ang pangalan ng Diyos. Manatiling tapat. Sa gayon, sa diwa ay masasabi sa iyo ang pananalita sa isang talinghaga ni Jesus: “Pumasok ka sa kagalakan ng iyong panginoon.”—[Mat. 25:23]. w14 3/15 2:17, 18

^ (Roma 14:4) Sino ka upang humatol sa tagapaglingkod sa bahay ng iba? Sa kaniyang sariling panginoon ay tumatayo siya o nabubuwal. Tunay nga, siya ay patatayuin, sapagkat mapatatayo siya ni Jehova.

^ (Jer. 20:11) Ngunit si Jehova ay sumasaakin gaya ng isang kahila-hilakbot na makapangyarihan. Kaya naman ang mismong mga umuusig sa akin ay matitisod at hindi mananaig. Tiyak na malalagay sila sa malaking kahihiyan, sapagkat hindi sila uunlad. Ang kanilang kahihiyan na namamalagi nang walang takda ay hindi malilimutan.

^ (Mat. 25:23) Sinabi ng kaniyang panginoon sa kaniya, ‘Mahusay, mabuti at tapat na alipin! Naging tapat ka sa kaunting bagay. Aatasan kita sa maraming bagay. Pumasok ka sa kagalakan ng iyong panginoon.’

^ (Mat. 24:29-25:46) “Kaagad pagkatapos ng kapighatian sa mga araw na iyon ang araw ay magdidilim, at ang buwan ay hindi magbibigay ng kaniyang liwanag, at ang mga bituin ay mahuhulog mula sa langit, at ang mga kapangyarihan ng mga langit ay mayayanig. 30 At kung magkagayon ang tanda ng Anak ng tao ay lilitaw sa langit, at kung magkagayon ay dadagukan ng lahat ng mga tribo sa lupa ang kanilang sarili sa pananaghoy, at makikita nila ang Anak ng tao na dumarating na nasa mga ulap sa langit taglay ang kapangyarihan at dakilang kaluwalhatian. 31 At isusugo niya ang kaniyang mga anghel na may malakas na tunog ng trumpeta, at titipunin nila ang kaniyang mga pinili mula sa apat na hangin, mula sa isang dulo ng langit hanggang sa kabilang dulo nito. 32 “Ngayon ay matuto kayo ng puntong ito mula sa puno ng igos bilang ilustrasyon: Sa sandaling ang mga bagong sanga nito ay tumutubong murà at nagsisibol ito ng mga dahon, alam ninyo na malapit na ang tag-araw. 33 Gayundin naman kayo, kapag nakita ninyo ang lahat ng mga bagay na ito, alamin ninyo na siya ay malapit na at nasa mga pintuan na. 34 Katotohanang sinasabi ko sa inyo na ang salinlahing ito ay hindi lilipas sa anumang paraan hanggang sa maganap ang lahat ng mga bagay na ito. 35 Ang langit at lupa ay lilipas, ngunit ang aking mga salita ay hindi sa anumang paraan lilipas. 36 “May kinalaman sa araw at oras na iyon ay walang sinuman ang nakaaalam, kahit ang mga anghel sa mga langit kahit ang Anak, kundi ang Ama lamang. 37 Sapagkat kung paano ang mga araw ni Noe, magiging gayon ang pagkanaririto ng Anak ng tao. 38 Sapagkat gaya nila noong mga araw na iyon bago ang baha, na kumakain at umiinom, ang mga lalaki ay nag-aasawa at ang mga babae ay ibinibigay sa pag-aasawa, hanggang sa araw na pumasok si Noe sa arka; 39 at hindi sila nagbigay-pansin hanggang sa dumating ang baha at tinangay silang lahat, magiging gayon ang pagkanaririto ng Anak ng tao. 40 Kung magkagayon dalawang lalaki ang mapapasabukid: ang isa ay kukunin at ang isa naman ay iiwan; 41 dalawang babae ang maggigiling sa gilingang pangkamay: ang isa ay kukunin at ang isa naman ay iiwan. 42 Patuloy kayong magbantay, kung gayon, dahil hindi ninyo alam kung anong araw darating ang inyong Panginoon. 43 “Ngunit alamin ninyo ang bagay na ito, na kung nalaman lamang ng may-bahay kung sa anong pagbabantay darating ang magnanakaw, nanatili sana siyang gising at hindi pumayag na malooban ang kaniyang bahay. 44 Dahil dito ay maging handa rin kayo, sapagkat sa oras na hindi ninyo iniisip, ang Anak ng tao ay darating. 45 “Sino talaga ang tapat at maingat na alipin na inatasan ng kaniyang panginoon sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan, upang magbigay sa kanila ng kanilang pagkain sa tamang panahon? 46 Maligaya ang aliping iyon kung sa pagdating ng kaniyang panginoon ay masumpungan siyang gayon ang ginagawa! 47 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Aatasan niya siya sa lahat ng kaniyang mga pag-aari. 48 “Ngunit kung sakaling ang masamang aliping iyon ay magsabi sa kaniyang puso, ‘Ang aking panginoon ay nagluluwat,’ 49 at magsimulang mambugbog ng kaniyang mga kapuwa alipin at kumain at uminom na kasama ng mga kilaláng lasenggo, 50 ang panginoon ng aliping iyon ay darating sa araw na hindi niya inaasahan at sa oras na hindi niya nalalaman, 51 at parurusahan siya nang napakatindi at itatakda sa kaniya ang kaniyang bahagi na kasama ng mga mapagpaimbabaw. Doon mangyayari ang kaniyang pagtangis at ang pagngangalit ng kaniyang mga ngipin.

25 “Kung magkagayon ang kaharian ng langit ay magiging tulad ng sampung dalaga na kumuha ng kanilang mga lampara at lumabas upang salubungin ang kasintahang lalaki. 2 Ang lima sa kanila ay mga mangmang, at ang lima ay maiingat. 3 Sapagkat dinala ng mga mangmang ang kanilang mga lampara ngunit hindi sila nagdala ng langis, 4 samantalang ang maiingat ay nagdala ng langis sa kanilang mga lalagyan kasama ng kanilang mga lampara. 5 Habang ang kasintahang lalaki ay nagluluwat, silang lahat ay inantok at nakatulog. 6 Nang mismong kalagitnaan na ng gabi ay may bumangong sigaw, ‘Narito na ang kasintahang lalaki! Lumabas kayo upang salubungin siya.’ 7 Nang magkagayon ay tumindig ang lahat ng mga dalagang iyon at inayos ang kanilang mga lampara. 8 Ang mga mangmang ay nagsabi sa maiingat, ‘Bigyan ninyo kami ng ilang bahagi ng inyong langis, dahil ang aming mga lampara ay malapit nang mamatay.’ 9 Ang maiingat ay sumagot sa mga salitang, ‘Baka hindi makasapat para sa amin at sa inyo. Sa halip, pumaroon kayo sa mga nagtitinda niyaon at bumili kayo para sa inyo.’ 10 Samantalang sila ay pumaparoon upang bumili, ang kasintahang lalaki ay dumating, at ang mga dalagang nakahanda ay pumasok na kasama niya sa piging ng kasalan; at isinara ang pinto. 11 Pagkatapos ang iba sa mga dalaga ay dumating din, na nagsasabi, ‘Ginoo, ginoo, pagbuksan mo kami!’ 12 Bilang sagot ay sinabi niya, ‘Sinasabi ko sa inyo ang katotohanan, Hindi ko kayo kilala.’ 13 “Patuloy kayong magbantay, kung gayon, sapagkat hindi ninyo alam ang araw ni ang oras. 14 “Sapagkat iyon ay gaya ng isang tao, na nang maglalakbay na sa ibang bayan ay ipinatawag ang kaniyang mga alipin at ipinagkatiwala sa kanila ang kaniyang mga pag-aari. 15 At sa isa ay nagbigay siya ng limang talento, sa isa naman ay dalawa, sa isa pa ay isa, sa bawat isa ayon sa kaniyang sariling kakayahan, at siya ay pumaroon sa ibang lupain. 16 Kaagad na humayo ang isa na tumanggap ng limang talento at ipinangalakal ang mga iyon at nagtamo ng lima pa. 17 Sa gayunding paraan ang isa na tumanggap ng dalawa ay nagtamo ng dalawa pa. 18 Ngunit ang isa na tumanggap ng isa lamang ay umalis, at humukay sa lupa at itinago ang salaping pilak ng kaniyang panginoon. 19 “Pagkatapos ng mahabang panahon ang panginoon ng mga aliping iyon ay dumating at nakipagtuos ng mga kuwenta sa kanila. 20 Kaya ang isa na tumanggap ng limang talento ay lumapit at nagdala ng limang karagdagang talento, na nagsasabi, ‘Panginoon, ipinagkatiwala mo ang limang talento sa akin; tingnan mo, nagtamo ako ng lima pang talento.’ 21 Sinabi ng kaniyang panginoon sa kaniya, ‘Mahusay, mabuti at tapat na alipin! Naging tapat ka sa kaunting bagay. Aatasan kita sa maraming bagay. Pumasok ka sa kagalakan ng iyong panginoon.’ 22 Kasunod nito ang isa na tumanggap ng dalawang talento ay lumapit at nagsabi, ‘Panginoon, ipinagkatiwala mo sa akin ang dalawang talento; tingnan mo, nagtamo ako ng dalawa pang talento.’ 23 Sinabi ng kaniyang panginoon sa kaniya, ‘Mahusay, mabuti at tapat na alipin! Naging tapat ka sa kaunting bagay. Aatasan kita sa maraming bagay. Pumasok ka sa kagalakan ng iyong panginoon.’ 24 “Sa wakas ang isa na tumanggap ng isang talento ay lumapit at nagsabi, ‘Panginoon, kilala kita bilang isang taong mahigpit, na gumagapas kung saan hindi ka naghasik at nagtitipon kung saan hindi ka nagtahip. 25 Kaya ako ay natakot at umalis at itinago ko ang iyong talento sa lupa. Narito, mapasaiyo ang sa iyo.’ 26 Bilang tugon ay sinabi ng kaniyang panginoon sa kaniya, ‘Balakyot at makupad na alipin, alam mo, hindi ba, na gumagapas ako kung saan hindi ako naghasik at nagtitipon kung saan hindi ako nagtahip? 27 Kung gayon nga, dapat ay inilagak mo ang aking mga salaping pilak sa mga bangkero, at sa pagdating ko ay tatanggapin ko ang sa akin na may patubo. 28 “ ‘Kaya nga kunin ninyo sa kaniya ang talento at ibigay ito sa kaniya na may sampung talento. 29 Sapagkat sa bawat isa na mayroon, higit pa ang ibibigay at magkakaroon siya ng sagana; ngunit para sa kaniya na wala, maging ang nasa kaniya ay kukunin sa kaniya. 30 At itapon ninyo ang walang-kabuluhang alipin sa kadiliman sa labas. Doon mangyayari ang kaniyang pagtangis at ang pagngangalit ng kaniyang mga ngipin.’ 31 “Kapag ang Anak ng tao ay dumating sa kaniyang kaluwalhatian, at ang lahat ng mga anghel na kasama niya, kung magkagayon ay uupo siya sa kaniyang maluwalhating trono. 32 At ang lahat ng mga bansa ay titipunin sa harap niya, at pagbubukud-bukurin niya ang mga tao sa isa’t isa, kung paanong ibinubukod ng pastol ang mga tupa mula sa mga kambing. 33 At ilalagay niya ang mga tupa sa kaniyang kanan, ngunit ang mga kambing sa kaniyang kaliwa. 34 “Kung magkagayon ay sasabihin ng hari doon sa mga nasa kaniyang kanan, ‘Halikayo, kayo na mga pinagpala ng aking Ama, manahin ninyo ang kahariang inihanda para sa inyo mula sa pagkakatatag ng sanlibutan. 35 Sapagkat ako ay nagutom at binigyan ninyo ako ng makakain; ako ay nauhaw at binigyan ninyo ako ng maiinom. Ako ay naging taga-ibang bayan at magiliw ninyo akong tinanggap; 36 hubad, at dinamtan ninyo ako. Ako ay nagkasakit at inalagaan ninyo ako. Ako ay nasa bilangguan at pinuntahan ninyo ako.’ 37 Kung magkagayon ang mga matuwid ay sasagot sa kaniya sa mga salitang, ‘Panginoon, kailan ka namin nakitang gutóm at pinakain ka, o uháw, at binigyan ka ng maiinom? 38 Kailan ka namin nakitang naging taga-ibang bayan at magiliw kang tinanggap, o hubad, at dinamtan ka? 39 Kailan ka namin nakitang may sakit o nasa bilangguan at pinaroonan ka?’ 40 At bilang tugon ay sasabihin ng hari sa kanila, ‘Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Kung paanong ginawa ninyo iyon sa isa sa pinakamababa sa mga ito na aking mga kapatid, ginawa ninyo iyon sa akin.’ 41 “Kung magkagayon ay sasabihin naman niya doon sa mga nasa kaniyang kaliwa, ‘Lumayo kayo sa akin, kayo na mga isinumpa, patungo sa walang-hanggang apoy na inihanda para sa Diyablo at sa kaniyang mga anghel. 42 Sapagkat ako ay nagutom, ngunit wala kayong ibinigay sa akin na makakain, at ako ay nauhaw, ngunit wala kayong ibinigay sa akin na maiinom. 43 Ako ay naging taga-ibang bayan, ngunit hindi ninyo ako magiliw na tinanggap; hubad, ngunit hindi ninyo ako dinamtan; may sakit at nasa bilangguan, ngunit hindi ninyo ako inalagaan.’ 44 Kung magkagayon ay sasagot din sila sa mga salitang, ‘Panginoon, kailan ka namin nakitang gutóm o uháw o naging taga-ibang bayan o hubad o may sakit o nasa bilangguan at hindi ka namin pinaglingkuran?’ 45 Kung magkagayon ay sasagot siya sa kanila sa mga salitang, ‘Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Kung paanong hindi ninyo iyon ginawa sa isa sa mga ito na pinakamababa, hindi ninyo iyon ginawa sa akin.’ 46 At ang mga ito ay magtutungo sa walang-hanggang pagkalipol, ngunit ang mga matuwid ay sa buhay na walang hanggan.”

^ ***w13 7/15 p. 7 “Sabihin Mo sa Amin, Kailan Mangyayari ang mga Bagay na Ito?”***
15 Sa bahagi ng kaniyang hula na nakaulat sa Mateo 24:29–25:46, pangunahing nagpokus si Jesus sa mangyayari sa mga huling araw na ito at sa panahon ng malaking kapighatian. Doon, walong beses na binanggit ni Jesus ang kaniyang ‘pagdating.’ Sinabi niya tungkol sa malaking kapighatian: “Makikita nila ang Anak ng tao na dumarating na nasa mga ulap.” “Hindi ninyo alam kung anong araw darating ang inyong Panginoon.” “Sa oras na hindi ninyo iniisip, ang Anak ng tao ay darating.” At sa kaniyang talinghaga tungkol sa mga tupa at mga kambing, sinabi ni Jesus: “Kapag ang Anak ng tao ay dumating sa kaniyang kaluwalhatian.” (Mat. 24:30, 42, 44; 25:31) Ang apat na tekstong ito ay tumutukoy sa pagdating ni Kristo sa hinaharap bilang Hukom. Saan makikita sa hula ni Jesus ang apat pang pagbanggit tungkol sa kaniyang ‘pagdating’?

^ ***w13 7/15 p. 8 “Sabihin Mo sa Amin, Kailan Mangyayari ang mga Bagay na Ito?”***
18 Sa mga talata bago ang Mateo 24:46, ang mga anyo ng salitang ‘dumating’ ay laging tumutukoy sa pagdating ni Jesus para ipahayag at ilapat ang hatol sa panahon ng malaking kapighatian. (Mat. 24:30, 42, 44) Bukod diyan, gaya ng tinalakay natin sa parapo 12, ang ‘pagdating’ ni Jesus na binabanggit sa Mateo 25:31 ay tumutukoy sa panahon ding iyon ng paghatol sa hinaharap. Kaya makatuwirang isipin na ang pagdating ni Jesus para atasan ang tapat na alipin sa lahat ng kaniyang pag-aari, na binanggit sa Mateo 24:46, 47, ay tumutukoy rin sa pagdating niya sa hinaharap, sa malaking kapighatian. Oo, ipinakikita ng pagsusuri sa kabuuan ng hula ni Jesus na ang walong pagbanggit na ito sa kaniyang pagdating ay tumutukoy sa paghatol sa hinaharap, sa panahon ng malaking kapighatian.

^ ***w13 6/15 p. 10 Lubusang Pahalagahan ang mga Katangian ni Jehova***
11 Isa rin sa magagandang katangian ni Jehova ang hindi pagtatangi. Ano ang ibig sabihin ng hindi pagtatangi? Kasama rito ang pagiging patas, o walang kinikilingan at paboritismo. May dalawang elemento ang katangiang ito: saloobin at pagkilos. Bakit kailangan ang dalawang ito? Dahil kung ang saloobin ng isa ay hindi nagtatangi, mapapakilos siyang pakitunguhan ang lahat nang walang pagtatangi. Sa Kristiyanong Griegong Kasulatan, ang pananalitang “hindi nagtatangi” ay literal na nangangahulugang hindi “tumitingin sa mukha.” (Gawa 10:34; Kingdom Interlinear) Kaya ang isang taong hindi nagtatangi ay hindi tumitingin sa panlabas na anyo o kalagayan ng indibiduwal, kundi sa pagkatao nito.

^ ***w13 6/15 p. 11 Lubusang Pahalagahan ang mga Katangian ni Jehova***
16 Paano natin matutularan ang pagiging hindi nagtatangi ni Jehova? Tandaan, may dalawang aspekto ang katangiang ito. Kung tayo ay hindi nagtatangi, saka lang natin mapakikitunguhan nang walang pagtatangi ang iba. Totoo, gusto nating isipin na hindi tayo nagtatangi. Pero tiyak na sasang-ayon kang hindi laging madaling suriin ang sarili. Kaya ano ang dapat nating gawin? Nang gustong malaman ni Jesus kung ano ang sinasabi ng mga tao tungkol sa kaniya, tinanong niya ang kaniyang mapagkakatiwalaang mga kaibigan: “Sino ang Anak ng tao ayon sa sinasabi ng mga tao?” (Mat. 16:13, 14) Bakit hindi tularan si Jesus? Tanungin mo ang iyong pinagkakatiwalaang kaibigan kung talaga bang hindi ka nagtatangi. Kapag sinabi niyang medyo nagtatangi ka pa, ano ang dapat mong gawin? Manalangin nang marubdob kay Jehova tungkol sa iyong nadarama, magmakaawa sa kaniya na tulungan kang mabago ang iyong saloobin para lubusan mong matularan ang kaniyang hindi pagtatangi.—Mat. 7:7; Col. 3:10, 11.

^ ***w13 5/15 p. 7 Gampanan ang Iyong Papel Bilang Ebanghelisador***
16 Ikatlong sitwasyon: Kapag nagba-Bible study, puwede namang hayaan lang natin na basahin ng estudyante ang mga sagot mula sa materyal na pinag-aaralan natin. Pero kung gagawin natin iyan, mahahadlangan natin ang kaniyang espirituwal na pagsulong. Bakit? Dahil hindi magiging malalim ang pagtubo ng katotohanan sa isang estudyante na sumasagot nang hindi nagbubulay-bulay. Baka maging kagaya siya ng isang halaman na nalalanta sa ilalim ng init ng pagsalansang. (Mat. 13:20, 21) Para maiwasan iyan, kailangan nating tanungin ang estudyante kung ano ang nadarama niya sa kaniyang natututuhan. Alamin kung ano ang masasabi niya sa mga natututuhan niya. Bukod diyan, alamin kung bakit siya sang-ayon o di-sang-ayon sa mga ito. Pagkatapos, tulungan siyang mangatuwiran mula sa Kasulatan para unti-unti siyang makagawa ng tamang konklusyon. (Heb. 5:14) Kung mabisa ang paggamit natin ng mga tanong, magiging matibay ang ugat ng pananampalataya ng mga tinuturuan natin sa Bibliya at malalabanan nila ang mga pagsisikap ng mga sumasalansang o nanlíligaw sa kanila. (Col. 2:6-8) Ano pa ang magagawa natin para magampanan ang ating papel bilang ebanghelisador?

^ ***w14 2/15 p. 5 Ibunyi si Kristo, ang Maluwalhating Hari!***
9 Basahin ang Awit 45:3. Iniutos ni Jehova sa kaniyang Hari na ‘ibigkis ang tabak sa hita nito,’ sa gayon ay binibigyan ng awtoridad si Jesus na makipagdigma sa lahat ng sumasalansang sa soberanya ng Diyos at maglapat sa kanila ng Kaniyang kahatulan. (Awit 110:2) Dahil walang makalulupig kay Kristo bilang Mandirigmang-Hari, tinawag siyang “makapangyarihan.” Ibinigkis niya ang kaniyang tabak noong 1914 at nagtagumpay siya laban kay Satanas at sa mga demonyo, na inihagis niya mula sa langit tungo sa lupa.—Apoc. 12:7-9.

10 Pasimula pa lang iyon ng tagumpay ng Hari. Kailangan pa niyang “lubusin ang kaniyang pananaig.” (Apoc. 6:2) Kailangan pang ilapat ang mga kahatulan ni Jehova sa lahat ng elemento ng sistema ni Satanas sa lupa at sugpuin si Satanas at ang mga demonyo. Unang malilipol ang Babilonyang Dakila, ang pandaigdig na imperyo ng huwad na relihiyon. Gagamitin ni Jehova ang mga pulitikal na tagapamahala para puksain ang napakasamang “patutot” na ito. (Apoc. 17:16, 17) Isusunod ng Mandirigmang-Hari ang pulitikal na sistema ni Satanas. Pagkatapos, lulubusin ni Kristo, na tinatawag ding “anghel ng kalaliman,” ang kaniyang pananaig sa pamamagitan ng pagbubulid kay Satanas at sa mga demonyo sa kalaliman. (Apoc. 9:1, 11; 20:1-3) Tingnan natin kung paano inihula sa Awit 45 ang kapana-panabik na mga pangyayaring ito.

^ ***w13 11/15 p. 5-6 “Maging Mapagpuyat May Kinalaman sa mga Panalangin”***
12 Magandang halimbawa si Nehemias pagdating sa marubdob na pananalangin. Siya ang katiwala ng kopa ng Persianong si Haring Artajerjes noong ikalimang siglo B.C.E. Sa loob ng ilang araw, ‘patuluyan siyang nag-ayuno at nanalangin sa harap ng Diyos’ dahil sa kalagayan ng mga Judio sa Jerusalem. (Neh. 1:4) Nang itanong ni Artajerjes kung bakit siya malungkot, ‘agad siyang nanalangin sa Diyos ng langit.’ (Neh. 2:2-4) Ano ang resulta? Sinagot ni Jehova ang mga panalangin niya at minaniobra ang mga bagay-bagay para sa Kaniyang bayan. (Neh. 2:5, 6) Tiyak na napalakas nito ang pananampalataya ni Nehemias!

13 Ang pananalangin nang patuluyan, gaya ng ginawa ni Nehemias, ay tutulong sa atin na manatiling malakas sa pananampalataya. Malupit si Satanas at kadalasang umaatake kapag nanghihina tayo. Halimbawa, kung may sakit tayo o nadedepres, baka madama nating hindi gaanong mahalaga sa Diyos ang nagagawa natin sa ministeryo buwan-buwan. Ang ilan sa atin ay baka binabagabag ng mga negatibong kaisipan, marahil dahil sa masasamang karanasan. Gusto ni Satanas na isipin nating wala tayong halaga. Sinisira niya ang loob natin para manghina ang ating pananampalataya. Pero kung tayo ay “mapagpuyat may kinalaman sa mga panalangin,” mananatiling malakas ang ating pananampalataya. Oo, ‘ang malaking kalasag ng pananampalataya ay tutulong sa atin na masugpo ang lahat ng nag-aapoy na mga suligi ng isa na balakyot.’—Efe. 6:16.

14 Kung tayo ay “mapagpuyat may kinalaman sa mga panalangin,” magiging handa tayo sa anumang pagsubok at hindi makikipagkompromiso. Kapag napaharap sa pagsubok, alalahanin natin ang halimbawa ni Nehemias at agad na manalangin sa Diyos. Mapaglalabanan lang natin ang mga tukso at mababata ang mga pagsubok kung aasa tayo sa tulong ni Jehova.

^ (Juan 13:1-17) Sa dahilan ngang alam niya bago pa ang kapistahan ng paskuwa na dumating na ang kaniyang oras upang umalis siya sa sanlibutang ito patungo sa Ama, si Jesus, yamang inibig niya ang mga sariling kaniya na nasa sanlibutan, ay umibig sa kanila hanggang sa wakas. 2 Kaya, habang nagaganap ang hapunan, palibhasa’y inilagay na ng Diyablo sa puso ni Hudas Iscariote, na anak ni Simon, na ipagkanulo siya, 3 siya, sa pagkaalam na ibinigay na ng Ama sa kaniyang mga kamay ang lahat ng bagay at na siya ay nanggaling sa Diyos at paroroon sa Diyos, 4 ay tumayo mula sa hapunan at inilagay sa tabi ang kaniyang mga panlabas na kasuutan. At, pagkakuha ng tuwalya, binigkisan niya ang kaniyang sarili. 5 Pagkatapos nito ay naglagay siya ng tubig sa isang palanggana at pinasimulang hugasan ang mga paa ng mga alagad at tinuyo ang mga iyon ng tuwalyang nakabigkis sa kaniya. 6 At sa gayon ay lumapit siya kay Simon Pedro. Sinabi nito sa kaniya: “Panginoon, huhugasan mo ba ang aking mga paa?” 7 Bilang sagot ay sinabi ni Jesus sa kaniya: “Ang ginagawa ko ay hindi mo nauunawaan sa kasalukuyan, ngunit mauunawaan mo pagkatapos ng mga bagay na ito.” 8 Sinabi ni Pedro sa kaniya: “Tiyak na hindi mo kailanman huhugasan ang aking mga paa.” Sumagot si Jesus sa kaniya: “Malibang hugasan kita, wala kang bahagi sa akin.” 9 Sinabi ni Simon Pedro sa kaniya: “Panginoon, hindi lamang ang aking mga paa, kundi gayundin ang aking mga kamay at ang aking ulo.” 10 Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Siya na nakapaligo na ay hindi na kailangang mahugasan maliban sa kaniyang mga paa, kundi lubusan na siyang malinis. At kayo ay malilinis, ngunit hindi ang lahat.” 11 Sa katunayan, kilala niya ang taong magkakanulo sa kaniya. Ito ang dahilan kung bakit niya sinabi: “Hindi lahat sa inyo ay malinis.” 12 Nang mahugasan na niya ang kanilang mga paa at maisuot ang kaniyang mga panlabas na kasuutan at muling humilig sa mesa, sinabi niya sa kanila: “Alam ba ninyo kung ano ang ginawa ko sa inyo? 13 Tinatawag ninyo akong, ‘Guro,’ at, ‘Panginoon,’ at tama ang inyong sinasabi, sapagkat gayon ako. 14 Samakatuwid, kung ako, bagaman Panginoon at Guro, ay naghugas ng inyong mga paa, kayo rin ay dapat na maghugas ng mga paa ng isa’t isa. 15 Sapagkat nagbigay ako ng parisan para sa inyo, na kung ano ang ginawa ko sa inyo ay dapat din ninyong gawin. 16 Katotohanang-katotohanang sinasabi ko sa inyo, Ang isang alipin ay hindi mas dakila kaysa sa kaniyang panginoon, ni ang isinusugo ay mas dakila kaysa sa nagsugo sa kaniya. 17 Kung alam ninyo ang mga bagay na ito, maligaya kayo kung gagawin ninyo ang mga iyon.

^ ***w13 9/15 p. 9-10 Makapagtitiwala Ka sa mga Paalaala ni Jehova***
12 Noong unang siglo, regular na tumatanggap ng mga paalaala ang bayan ng Diyos. Madalas ituro ni Jesus sa kaniyang mga alagad ang kahalagahan ng kapakumbabaan. Pero hindi lang niya basta sinabi sa kanila kung ano ang kapakumbabaan—ipinakita niya ito mismo. Sa kaniyang huling araw dito sa lupa bilang tao, tinipon ni Jesus ang mga apostol para sa Paskuwa. Habang kumakain sila, tumayo si Jesus at hinugasan ang paa ng mga apostol—isang trabaho na karaniwang ginagawa ng isang alipin. (Juan 13:1-17) Tumatak sa isip nila ang halimbawang iyon ng kapakumbabaan. Pagkaraan ng mga 30 taon, si apostol Pedro, na naroon sa hapunang iyon, ay nagpayo sa kaniyang mga kapananampalataya na maging mapagpakumbaba. (1 Ped. 5:5) Ang halimbawa ni Jesus ay dapat ding mag-udyok sa atin na maging mapagpakumbaba sa pakikitungo sa iba.—Fil. 2:5-8.

^ ***w13 5/15 p. 16-17 Patibayin ang Inyong Pagsasama sa Pamamagitan ng Mabuting Pag-uusap***
9 Ang pag-ibig, “isang sakdal na bigkis ng pagkakaisa,” ang siyang pinakamahalagang katangian sa pag-aasawa. (Col. 3:14) Tumitibay ang tunay na pag-ibig habang magkasamang nararanasan ng mag-asawa ang hirap at ginhawa. Lalo silang nagiging malapít na magkaibigan at nasisiyahang makasama ang isa’t isa. Ang kanilang pag-aasawa ay pinatitibay, hindi ng paisa-isang gawa ng kagitingan, gaya ng ipinakikita sa pelikula o telebisyon, kundi ng maraming maliliit na bagay—isang yakap, mabait na komendasyon, pagiging maalalahanin, matamis na ngiti, o taimtim na pagsasabing “kumusta ang araw mo?” Ang maliliit na bagay na ito ay may malaking epekto sa pagsasama ng mag-asawa. Isang mag-asawa na 19 na taon nang kasal ang nagtatawagan o nagte-text araw-araw “para lang mangumusta,” ang sabi ng asawang lalaki.

10 Pag-ibig din ang nag-uudyok sa mag-asawa na kilalanin nang higit ang isa’t isa. (Fil. 2:4) Dahil dito, lalong tumitibay ang kanilang pag-ibig sa kabila ng kanilang mga kahinaan. Ang matagumpay na pag-aasawa ay lalong tumitibay sa paglipas ng panahon. Kung may asawa ka, tanungin ang sarili: ‘Gaano ko kakilala ang asawa ko? Naiintindihan ko ba ang pangmalas at damdamin niya sa mga bagay-bagay? Gaano ko kadalas naiisip ang asawa ko, marahil ay inaalaala ang mga katangiang nagustuhan ko sa kaniya?’

^ ***w13 9/15 p. 19 Nagbagong-Anyo Ka Na Ba?***
9 Habang ang isang tao ay nag-aaral at nagkakapit ng mga katotohanan sa Bibliya, sumusulong siya sa espirituwal. Gumagawa siya ng mga pagbabago sa kaniyang buhay ayon sa kaniyang natututuhan. Iniiwan niya ang mga gawain ng huwad na relihiyon at ang masasamang ugali na bahagi ng kaniyang dating pamumuhay at naglilinang ng tulad-Kristong personalidad. (Efe. 4:22-24) Natutuwa tayong makita na taun-taon, daan-daang libo ang sumusulong at nagiging kuwalipikado sa bautismo bilang sagisag ng kanilang pag-aalay sa Diyos na Jehova. Tiyak na nagpapasaya ito sa puso ni Jehova. (Kaw. 27:11) Pero maitatanong natin: Ang mga pagbabagong ito lang ba ang kailangang gawin?

10 Ang totoo, higit pa sa pagsulong o basta pagpapahusay ang pagbabagong-anyo. Halimbawa, ang isang produkto ay maaaring ina-advertise o may label na “improved” o “mas pinahusay,” pero iyon pa rin ang dating produkto. Baka dinagdagan lang ito ng isang bagong sangkap at pinaganda ang packaging nito. Gayunman, ang salitang “magbagong-anyo” sa Roma 12:2, ayon sa isang diksyunaryo sa Bibliya, ay tumutukoy sa pagbabago ng pag-iisip sa tulong ng banal na espiritu. Kaya ang isang Kristiyano ay hindi lang umiiwas sa masasamang bisyo, maruming pananalita, o imoral na paggawi para makapagbagong-anyo. Ang gayong mga bagay ay iniiwasan din ng ilang tao na walang alam sa Bibliya. Kaya ano ang nasasangkot sa pagbabagong-anyo ng mga Kristiyano?

^ ***w13 8/15 p. 19 Isaalang-alang at Patibaying-Loob ang Isa’t Isa***
4 Para mapatibay natin ang iba, dapat nating pag-isipan ang payo ni apostol Pablo sa mga Kristiyanong Hebreo. Sinabi niya: “Isaalang-alang natin ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa, na hindi pinababayaan ang ating pagtitipon, gaya ng kinaugalian ng iba, kundi nagpapatibayang-loob sa isa’t isa, at lalung-lalo na samantalang inyong nakikita na papalapit na ang araw.” (Heb. 10:24, 25) Paano natin maikakapit ang mahalagang payong ito?

“ISAALANG-ALANG . . . ANG ISA’T ISA”

5 Ang ‘pagsasaalang-alang sa isa’t isa’ ay nangangahulugang “pag-alam sa pangangailangan ng iba, pag-iisip tungkol sa kanila.” Malalaman ba natin ang pangangailangan ng iba kung saglit lang natin silang babatiin sa Kingdom Hall, o nakikipag-usap nga tayo pero tungkol lang sa mga bagay na hindi mahalaga? Hindi nga. Siyempre pa, ayaw naman nating manghimasok sa buhay ng iba. (1 Tes. 4:11; 1 Tim. 5:13) Ngunit para mapatibay natin ang mga kapatid, kailangang makilala natin silang mabuti—ang kanilang kalagayan sa buhay, ugali, espirituwalidad, magagandang katangian, at mga kahinaan. Dapat madama ng mga kapatid na mga kaibigan nila tayo at na mahal natin sila. Kaya kailangan tayong maglaan ng panahon sa kanila—hindi lang kapag mayroon silang problema kundi sa ibang pagkakataon din.—Roma 12:13.

^ ***w13 4/15 p. 23-24 ‘Tiyakin Ninyo ang mga Bagay na Higit na Mahalaga’***
6 Gusto ni Jehova na lagi nating tandaan na bahagi tayo ng kaniyang pansansinukob na organisasyon. Napakaraming ginagawa ng di-nakikitang bahagi ng organisasyon ni Jehova para isakatuparan ang kaniyang kalooban. Halimbawa, nakita ito ni Ezekiel bilang isang malaking karo sa langit. Napakabilis nito at agad na nakapagbabago ng direksiyon. (Ezek. 1:15-21) Malayo ang nararating nito sa bawat pag-ikot ng mga gulong. Sa pangitain, nasulyapan din ni Ezekiel ang Sakay ng karo. Sinabi niya: “Mayroon akong nakitang tulad ng kisap ng elektrum, gaya ng anyo ng apoy sa buong palibot . . . Iyon ang anyo ng wangis ng kaluwalhatian ni Jehova.” (Ezek. 1:25-28) Talagang kamangha-mangha ang pangitain ni Ezekiel! Nakita niyang lubusang kontrolado ni Jehova ang Kaniyang organisasyon, anupat minamaniobra ang bawat kilos nito sa pamamagitan ng kaniyang banal na espiritu. Angkop ngang paglalarawan kung paano kumikilos ang makalangit na bahagi ng organisasyon ni Jehova!

^ ***w13 11/15 p. 26-27 Mga Pastol, Tularan ang Pinakadakilang mga Pastol***
2 Ang paraan ng pangangalaga at pag-aasikaso ng mga Kristiyanong pastol sa bawat tupang ipinagkatiwala sa kanila ay makaaapekto sa espirituwal na kalusugan ng buong kongregasyon. Marahil natatandaan mong nahabag si Jesus sa mga pulutong dahil “sila ay nabalatan at naipagtabuyan kung saan-saan tulad ng mga tupang walang pastol.” (Mat. 9:36) Bakit ganoon ang kanilang kalagayan? Dahil ang mga may pananagutang magturo sa kanila ng Kautusan ng Diyos ay mabagsik, napakahigpit, at mapagpaimbabaw. Sa halip na tulungan at alagaan ang mga miyembro ng kanilang kawan, ang mga lider ng relihiyon ng Israel ay nag-aatang sa kanila ng “mabibigat na pasan.”—Mat. 23:4.

3 Kaya naman ang mga Kristiyanong pastol—mga hinirang na elder—ay may mabigat na pananagutan. Ang mga tupang inaalagaan nila ay pag-aari ni Jehova at ni Jesus, na nagpakilala bilang “ang mabuting pastol.” (Juan 10:11) Ang mga tupang ito ay ‘binili sa isang halaga’ na binayaran ni Jesus ng kaniya mismong “mahalagang dugo.” (1 Cor. 6:20; 1 Ped. 1:18, 19) Mahal na mahal ni Jesus ang mga tupa kaya kusang-loob niyang ibinigay ang kaniyang buhay para sa kanila. Dapat tandaan ng mga elder na sila ay mga katulong na pastol, anupat nasa ilalim ng pangangasiwa ng maibiging Anak ng Diyos, si Jesu-Kristo, ang “dakilang pastol ng mga tupa.”—Heb. 13:20.

Miyerkules, Hunyo 3

Ang Diyos ay hindi nagtatangi.—[Gawa 10:34].

Paano natin matutularan ang pagiging hindi nagtatangi ni Jehova? May dalawang aspekto ang katangiang ito: saloobin at pagkilos. Kung tayo ay hindi nagtatangi, saka lang natin mapakikitunguhan nang walang pagtatangi ang iba. Pero hindi laging madaling suriin ang sarili. Kaya ano ang dapat nating gawin? Nang gustong malaman ni Jesus kung ano ang sinasabi ng mga tao tungkol sa kaniya, tinanong niya ang kaniyang mapagkakatiwalaang mga kaibigan: “Sino ang Anak ng tao ayon sa sinasabi ng mga tao?” (Mat. 16:13, 14) Bakit hindi tularan si Jesus? Tanungin mo ang iyong pinagkakatiwalaang kaibigan kung talaga bang hindi ka nagtatangi. Kapag sinabi niyang medyo nagtatangi ka pa, ano ang dapat mong gawin? Manalangin nang marubdob kay Jehova tungkol sa iyong nadarama, magmakaawa sa kaniya na tulungan kang mabago ang iyong saloobin para lubusan mong matularan ang kaniyang hindi pagtatangi.—[Mat. 7:7;] Col. 3:10, 11. w13 6/15 1:11, 16

^ (Gawa 10:34) Sa gayon ay ibinuka ni Pedro ang kaniyang bibig at sinabi: “Tunay ngang napag-uunawa ko na ang Diyos ay hindi nagtatangi,

^ (Mat. 16:13, 14) Ngayon nang makaparoon na siya sa mga bahagi ng Cesarea Filipos, tinanong ni Jesus ang kaniyang mga alagad: “Sino ang Anak ng tao ayon sa sinasabi ng mga tao?” 14 Sinabi nila: “Ang ilan ay nagsasabing si Juan Bautista, ang iba ay si Elias, ang iba pa ay si Jeremias o isa sa mga propeta.”

^ (Mat. 7:7) “Patuloy na humingi, at ibibigay ito sa inyo; patuloy na maghanap, at kayo ay makasusumpong; patuloy na kumatok, at bubuksan ito sa inyo.

^ (Col. 3:10, 11) at damtan ninyo ang inyong sarili ng bagong personalidad, na sa pamamagitan ng tumpak na kaalaman ay ginagawang bago ayon sa larawan ng Isa na lumalang nito, 11 kung saan walang Griego ni Judio, pagtutuli ni di-pagtutuli, banyaga, Scita, alipin, taong laya, kundi si Kristo ang lahat ng bagay at nasa lahat.

Sabado, Hunyo 6

Ibigkis mo ang iyong tabak sa iyong hita, O makapangyarihan.—[Awit 45:3].

Dahil walang makalulupig kay Kristo bilang Mandirigmang-Hari, tinawag siyang “makapangyarihan.” Ibinigkis niya ang kaniyang tabak noong 1914 at nagtagumpay siya laban kay Satanas at sa mga demonyo, na inihagis niya mula sa langit tungo sa lupa. ([Apoc. 12:7-9]) Pasimula pa lang iyon ng tagumpay ng Hari. Kailangan pa niyang “lubusin ang kaniyang pananaig.” ([Apoc. 6:2]) Kailangan pang ilapat ang mga kahatulan ni Jehova sa lahat ng elemento ng sistema ni Satanas sa lupa at sugpuin si Satanas at ang mga demonyo. Unang malilipol ang Babilonyang Dakila, ang pandaigdig na imperyo ng huwad na relihiyon. Gagamitin ni Jehova ang mga pulitikal na tagapamahala para puksain ang napakasamang “patutot” na ito. (Apoc. 17:16, 17) Isusunod ng Mandirigmang-Hari ang pulitikal na sistema ni Satanas. Pagkatapos, lulubusin ni Kristo, na tinatawag ding “anghel ng kalaliman,” ang kaniyang pananaig sa pamamagitan ng pagbubulid kay Satanas at sa mga demonyo sa kalaliman.—[Apoc. 9:1,][11;][20:1-3]. w14 2/15 1:9, 10

^ (Aw. 45:3) Ibigkis mo ang iyong tabak sa iyong hita, O makapangyarihan, Taglay ang iyong dangal at ang iyong karilagan.

^ (Apoc. 12:7-9) At sumiklab ang digmaan sa langit: Si Miguel at ang kaniyang mga anghel ay nakipagbaka sa dragon, at ang dragon at ang mga anghel nito ay nakipagbaka 8 ngunit hindi ito nanaig, ni may nasumpungan pa mang dako para sa kanila sa langit. 9 Kaya inihagis ang malaking dragon, ang orihinal na serpiyente, ang tinatawag na Diyablo at Satanas, na siyang nagliligaw sa buong tinatahanang lupa; siya ay inihagis sa lupa, at ang kaniyang mga anghel ay inihagis na kasama niya.

^ (Apoc. 6:2) At nakita ko, at, narito! isang kabayong puti; at ang isa na nakaupo sa ibabaw nito ay may isang busog; at isang korona ang ibinigay sa kaniya, at humayo siyang nananaig at upang lubusin ang kaniyang pananaig.

^ (Apoc. 17:16, 17) At ang sampung sungay na iyong nakita, at ang mabangis na hayop, ang mga ito ay mapopoot sa patutot at gagawin siyang wasak at hubad, at uubusin ang kaniyang mga kalamnan at lubusan siyang susunugin sa apoy. 17 Sapagkat inilagay iyon ng Diyos sa kanilang mga puso upang isakatuparan ang kaniyang kaisipan, ang pagsasakatuparan nga ng kanilang iisang kaisipan sa pamamagitan ng pagbibigay ng kanilang kaharian sa mabangis na hayop, hanggang sa maganap ang mga salita ng Diyos.

^ (Apoc. 9:1) At hinipan ng ikalimang anghel ang kaniyang trumpeta. At nakita ko ang isang bituin na nahulog sa lupa mula sa langit, at ang susi ng hukay ng kalaliman ay ibinigay sa kaniya.

^ (Apoc. 9:11) Mayroon silang hari, ang anghel ng kalaliman. Sa Hebreo ang kaniyang pangalan ay Abadon, ngunit sa Griego ay may pangalan siyang Apolyon.

^ (Apoc. 20:1-3) At nakita ko ang isang anghel na bumababa mula sa langit na taglay ang susi ng kalaliman at ang isang malaking tanikala sa kaniyang kamay. 2 At sinunggaban niya ang dragon, ang orihinal na serpiyente, na siyang Diyablo at Satanas, at iginapos siya sa loob ng isang libong taon. 3 At inihagis niya siya sa kalaliman at isinara iyon at tinatakan iyon sa ibabaw niya, upang hindi na niya mailigaw pa ang mga bansa hanggang sa matapos ang isang libong taon. Pagkatapos ng mga bagay na ito ay kailangan siyang pakawalan nang kaunting panahon.

Lunes, Hunyo 8

Kailangan [tayong] magbigay ng higit kaysa sa karaniwang pansin sa mga bagay na narinig natin, upang hindi tayo kailanman maanod papalayo.—[Heb. 2:1].

Ang isang bangka ay maaaring unti-unting maanod papalayo sa pampang ng ilog. Ipinakikita ng halimbawang ito ang maaaring mangyari sa ilan kapag hinayaan nilang malinlang sila at humina ang kanilang tiwala sa katotohanan. Sa ngayon, maraming puwedeng makaaksaya ng ating panahon. Isip-isipin kung gaano karaming oras ang nauubos sa mga social network, pagbabasa at pagsagot sa mga electronic message, mga hobby, at sobrang pagkahilig sa isport. Alinman sa mga ito ay maaaring maging panggambala sa isang Kristiyano at magpahina ng kaniyang sigasig. Ang resulta? Baka mawalan na siya ng sapat na panahon para manalangin nang taos-puso, mag-aral ng Salita ng Diyos, dumalo sa pulong, at mangaral ng mabuting balita. Sa kabilang banda, ang araw-araw na pagbabasa at regular na pag-aaral ng Salita ng Diyos ay makatutulong sa atin na laging isaisip na nasa “mga huling araw” na tayo.—2 Ped. 3:3, 4. w13 12/15 1:11-13

^ (Heb. 2:1) Iyan ang dahilan kung bakit natin kailangang magbigay ng higit kaysa sa karaniwang pansin sa mga bagay na narinig natin, upang hindi tayo kailanman maanod papalayo.

^ (2 Ped. 3:3, 4) Sapagkat alamin muna ninyo ito, na sa mga huling araw ay darating ang mga manunuya na may pagtuya, na lumalakad ayon sa kanilang sariling mga pagnanasa 4 at nagsasabi: “Nasaan itong ipinangakong pagkanaririto niya? Aba, mula nang araw na matulog sa kamatayan ang ating mga ninuno, ang lahat ng mga bagay ay nananatiling gayung-gayon mula noong pasimula ng sangnilalang.”

Miyerkules, Hunyo 10

Magbigkis [kayo] ng kababaan ng pag-iisip sa pakikitungo sa isa’t isa, sapagkat sinasalansang ng Diyos ang mga palalo, ngunit binibigyan niya ng di-sana-nararapat na kabaitan ang mga mapagpakumbaba.—[1 Ped. 5:5].

Noong unang siglo, regular na tumatanggap ng mga paalaala ang bayan ng Diyos. Madalas ituro ni Jesus sa kaniyang mga alagad ang kahalagahan ng kapakumbabaan. Pero hindi lang niya basta sinabi sa kanila kung ano ang kapakumbabaan—ipinakita niya ito mismo. Sa kaniyang huling araw dito sa lupa bilang tao, tinipon ni Jesus ang mga apostol para sa Paskuwa. Habang kumakain sila, tumayo si Jesus at hinugasan ang paa ng mga apostol—isang trabaho na karaniwang ginagawa ng isang alipin. (Juan 13:1-17) Tumatak sa isip nila ang halimbawang iyon ng kapakumbabaan. Pagkaraan ng mga 30 taon, si apostol Pedro, na naroon sa hapunang iyon, ay nagpayo sa kaniyang mga kapananampalataya na mababasa sa teksto sa araw na ito. Ang halimbawa ni Jesus ay dapat ding mag-udyok sa atin na maging mapagpakumbaba sa pakikitungo sa iba.—[Fil. 2:5-8]. w13 9/15 1:12

^ (1 Ped. 5:5) Sa katulad na paraan, kayong mga nakababatang lalaki, magpasakop kayo sa matatandang lalaki. Ngunit kayong lahat ay magbigkis ng kababaan ng pag-iisip sa pakikitungo sa isa’t isa, sapagkat sinasalansang ng Diyos ang mga palalo, ngunit binibigyan niya ng di-sana-nararapat na kabaitan ang mga mapagpakumbaba.

^ (Fil. 2:5-8) Panatilihin ninyo sa inyo ang pangkaisipang saloobing ito na nasa kay Kristo Jesus din, 6 na siya, bagaman umiiral sa anyong Diyos, ay hindi nag-isip na mang-agaw, samakatuwid nga, na siya ay maging kapantay ng Diyos. 7 Hindi, kundi hinubad niya ang kaniyang sarili at nag-anyong alipin at napasawangis ng tao. 8 Higit pa riyan, nang masumpungan niya ang kaniyang sarili sa anyong tao, nagpakababa siya at naging masunurin hanggang sa kamatayan, oo, kamatayan sa pahirapang tulos.

Huwebes, Hunyo 11

Nilalang mo ang lahat ng bagay.—[Apoc. 4:11].

Sa paglalarawan ni Haring David sa impormasyong kailangan para mabuo ang katawan ng tao, binanggit niya na ito’y waring nakasulat sa isang aklat. Sinabi niya tungkol sa Diyos na Jehova: “Nakita ng iyong mga mata maging ang aking pagkabinhi, at sa iyong aklat ay nakatala ang lahat ng bahagi nito, tungkol sa mga araw nang bigyang-anyo ang mga iyon at wala pa ni isa man sa kanila.” ([Awit 139:16]) Matapos pag-isipan ni David ang pagkakalalang sa kaniyang katawan, naudyukan siyang purihin si Jehova. Ang mga natuklasan ng mga siyentipiko nitong nakaraang mga taon ay higit pang nagpapasidhi sa paghanga natin sa pagkakalalang sa atin ni Jehova. Sumasang-ayon tayo sa isinulat ng salmista tungkol kay Jehova: “Pupurihin kita sapagkat sa kakila-kilabot na paraan ay kamangha-mangha ang pagkakagawa sa akin. Ang iyong mga gawa ay kamangha-mangha, gaya ng lubos na nababatid ng aking kaluluwa.” ([Awit 139:14]) Oo, pinatutunayan ng mga bagay na nilalang na talagang may Diyos na buháy! w13 10/15 1:14

^ (Apoc. 4:11) “Ikaw ang karapat-dapat, Jehova, na Diyos nga namin, na tumanggap ng kaluwalhatian at ng karangalan at ng kapangyarihan, sapagkat nilalang mo ang lahat ng bagay, at dahil sa iyong kalooban ay umiral sila at nalalang.”

^ (Aw. 139:16) Nakita ng iyong mga mata maging ang aking pagkabinhi, At sa iyong aklat ay nakatala ang lahat ng bahagi nito, Tungkol sa mga araw nang bigyang-anyo ang mga iyon At wala pa ni isa man sa kanila.

^ (Aw. 139:14) Pupurihin kita sapagkat sa kakila-kilabot na paraan ay kamangha-mangha ang pagkakagawa sa akin. Ang iyong mga gawa ay kamangha-mangha, Gaya ng lubos na nababatid ng aking kaluluwa.

Biyernes, Hunyo 12

Damtan ninyo ang inyong sarili ng pag-ibig.—[Col. 3:14].

Ang pag-ibig, “isang sakdal na bigkis ng pagkakaisa,” ang siyang pinakamahalagang katangian sa pag-aasawa. Tumitibay ang tunay na pag-ibig habang magkasamang nararanasan ng mag-asawa ang hirap at ginhawa. Lalo silang nagiging malapít na magkaibigan at nasisiyahang makasama ang isa’t isa. Ang kanilang pag-aasawa ay pinatitibay, hindi ng paisa-isang gawa ng kagitingan, gaya ng ipinakikita sa pelikula o telebisyon, kundi ng maraming maliliit na bagay—isang yakap, mabait na komendasyon, pagiging maalalahanin, matamis na ngiti, o taimtim na pagsasabing “kumusta ang araw mo?” Ang maliliit na bagay na ito ay may malaking epekto sa pagsasama ng mag-asawa. Pag-ibig din ang nag-uudyok sa mag-asawa na kilalanin nang higit ang isa’t isa. ([Fil. 2:4]) Dahil dito, lalong tumitibay ang kanilang pag-ibig sa kabila ng kanilang mga kahinaan. Ang matagumpay na pag-aasawa ay lalong tumitibay sa paglipas ng panahon. Kung may asawa ka, tanungin ang sarili: ‘Gaano ko kakilala ang asawa ko? Naiintindihan ko ba ang pangmalas at damdamin niya sa mga bagay-bagay? Gaano ko kadalas naiisip ang asawa ko?’ w13 5/15 3:9, 10

^ (Col. 3:14) Ngunit, bukod pa sa lahat ng bagay na ito, damtan ninyo ang inyong sarili ng pag-ibig, sapagkat ito ay isang sakdal na bigkis ng pagkakaisa.

^ (Fil. 2:4) na itinutuon ang mata, hindi lamang sa personal na kapakanan ng inyong sariling mga bagay-bagay, kundi sa personal na kapakanan din ng iba.

Linggo, Hunyo 14

Ang mga dalaga na kasunod niya bilang kaniyang mga kasamahan ay dinadala sa iyo.—[Awit 45:14].

Ang nalabi ng uring nobya ay partikular na nagpapasalamat sa kanilang ‘mga dalagang kasamahan’ dahil sa masigasig na pagtulong sa pangangaral ng “mabuting balitang ito ng kaharian.” ([Mat. 24:14]) Hindi lang ‘ang espiritu at ang kasintahang babae ang patuloy na nagsasabing “Halika!” ’ kundi ang mga nakikinig ay nagsasabi ring “Halika!” ([Apoc. 22:17]) Narinig ng “ibang mga tupa” ang mga miyembro ng pinahirang uring nobya na nagsasabi ng “Halika!” at sumama sila sa pagsasabi ng “Halika!” sa mga naninirahan sa lupa. ([Juan 10:16]) Mahal ng mga pinahirang nalabi ang kanilang mga kasamahan, at natutuwa silang malaman na ang ibang mga tupa ay pinagkalooban ni Jehova, ang Ama ng Nobyo, ng pribilehiyong makigalak sa kasal ng Kordero. Inihula na ang ‘mga dalagang kasamahang’ ito ay “ihahatid . . . na may pagsasaya at kagalakan.” ([Awit 45:14]) Oo, ang ibang mga tupa, na umaasang mabuhay magpakailanman sa lupa, ay makikipagsaya sa buong uniberso. w14 2/15 2:14-16

^ (Aw. 45:14) Siya na may kasuutang hinabi ay ihahatid sa hari. Ang mga dalaga na kasunod niya bilang kaniyang mga kasamahan ay dinadala sa iyo.

^ (Mat. 24:14) At ang mabuting balitang ito ng kaharian ay ipangangaral sa buong tinatahanang lupa bilang patotoo sa lahat ng mga bansa; at kung magkagayon ay darating ang wakas.

^ (Apoc. 22:17) At ang espiritu at ang kasintahang babae ay patuloy na nagsasabi: “Halika!” At ang sinumang nakikinig ay magsabi: “Halika!” At ang sinumang nauuhaw ay pumarito; ang sinumang nagnanais ay kumuha ng tubig ng buhay nang walang bayad.

^ (Juan 10:16) “At mayroon akong ibang mga tupa, na hindi sa kulungang ito; ang mga iyon din ay dapat kong dalhin, at makikinig sila sa aking tinig, at sila ay magiging isang kawan, isang pastol.

^ (Aw. 45:14) Siya na may kasuutang hinabi ay ihahatid sa hari. Ang mga dalaga na kasunod niya bilang kaniyang mga kasamahan ay dinadala sa iyo.

Lunes, Hunyo 15

[Nagtindig] siya ng isang bantayog para sa kaniyang sarili.—[1 Sam. 15:12].

Hinayaan ni Haring Saul na tumubo sa kaniyang puso ang pagkamakasarili at pagmamapuri, na gaya ng kalawang na sumisira sa bakal. Nang matalo niya ang mga Amalekita, inuna niya ang sarili niyang kagustuhan sa halip na sundin si Jehova. May-kasakimang kinuha ni Saul ang samsam sa halip na puksain ito gaya ng iniutos ng Diyos. At nagtayo pa nga siya ng bantayog para sa kaniyang sarili. ([1 Sam. 15:3,][9]) Nang sabihin ni propeta Samuel na hindi nalugod si Jehova sa ginawa niya, nangatuwiran si Saul na sinunod naman niya ang ibang utos ng Diyos at isinisi sa iba ang pagkakamali niya. (1 Sam. 15:16-21) Ipinakikita ng nangyari kay Saul na hindi tayo dapat maging kampante at mag-isip na minsang maging mapagsakripisyo tayo, patuloy na tayong magiging mapagsakripisyo. ([1 Tim. 4:10]) Tandaan na dating mabuti si Saul at may pagsang-ayon ng Diyos, pero hindi niya nilabanan ang tendensiyang maging makasarili. Nang maglaon, tuluyan nang itinakwil ni Jehova si Saul dahil sa pagkamasuwayin nito. w14 3/15 1:9, 10

^ (1 Sam. 15:12) At bumangon nang maaga si Samuel upang salubungin si Saul sa kinaumagahan. Ngunit may ulat na isinaysay kay Samuel, na nagsasabi: “Si Saul ay pumaroon sa Carmel, at, narito! nagtitindig siya ng isang bantayog para sa kaniyang sarili, at siya ay pumihit at tumawid at lumusong sa Gilgal.”

^ (1 Sam. 15:3) Ngayon ay yumaon ka, at pabagsakin mo ang Amalek at italaga mo siya sa pagkapuksa kasama ang lahat ng nasa kaniya, at huwag kang mahabag sa kaniya, at patayin mo sila, ang lalaki at gayundin ang babae, ang bata at gayundin ang pasusuhin, ang toro at gayundin ang tupa, ang kamelyo at gayundin ang asno.’ ”

^ (1 Sam. 15:9) Ngunit si Saul at ang bayan ay nahabag kay Agag at sa pinakamainam ng kawan at ng bakahan at ng mga pinataba at sa mga barakong tupa at sa lahat niyaong mabuti, at hindi nila ninais na italaga ang mga iyon sa pagkapuksa. Kung tungkol sa lahat ng mga pag-aari na kasuklam-suklam at itinakwil, ang mga ito ang itinalaga nila sa pagkapuksa.

^ (1 Sam. 15:16-21) Dahil dito ay sinabi ni Samuel kay Saul: “Tumigil ka! At sasabihin ko sa iyo kung ano ang sinalita sa akin ni Jehova kagabi.” Sa gayon ay sinabi niya sa kaniya: “Magsalita ka!” 17 At sinabi ni Samuel: “Hindi ba noong maliit ka pa sa iyong sariling paningin ay naging ulo ka sa mga tribo ng Israel, at pinahiran ka ni Jehova bilang hari sa Israel? 18 Sa kalaunan ay isinugo ka ni Jehova sa isang atas at sinabi, ‘Yumaon ka, at italaga mo sa pagkapuksa ang mga makasalanan, ang mga Amalekita, at labanan mo sila hanggang sa malipol mo sila.’ 19 Kaya bakit hindi mo sinunod ang tinig ni Jehova kundi may-kasakiman mong dinaluhong ang samsam at ginawa mo ang masama sa paningin ni Jehova?” 20 Gayunman, sinabi ni Saul kay Samuel: “Ngunit sinunod ko ang tinig ni Jehova nang yumaon ako sa atas na pinagsuguan sa akin ni Jehova at dinala ko si Agag na hari ng Amalek, ngunit ang Amalek ay itinalaga ko sa pagkapuksa. 21 At ang bayan ay kumuha ng mga tupa at mga baka mula sa samsam, ang pinakapili sa mga iyon bilang bagay na nakatalaga sa pagkapuksa, upang ihain kay Jehova na iyong Diyos sa Gilgal.”

^ (1 Tim. 4:10) Sapagkat sa layuning ito ay nagpapagal tayo at nagpupunyagi, sapagkat inilagak natin ang ating pag-asa sa isang Diyos na buháy, na siyang Tagapagligtas ng lahat ng uri ng mga tao, lalo na ng mga tapat.

Martes, Hunyo 16

Nang ikalabing-apat na taon ni Haring Hezekias, si Senakerib na hari ng Asirya ay sumampa laban sa lahat ng nakukutaang lunsod ng Juda at sinakop ang mga iyon.—[2 Hari 18:13].

Kung nakatira ka noon sa Jerusalem, ano kaya ang madarama mo? Siyempre pa, alam ni Hezekias na may nagbabantang panganib, pero sa halip na matakot at humingi ng tulong sa isang paganong bansa, gaya ng ginawa ng kaniyang amang apostata na si Ahaz, nagtiwala si Hezekias kay Jehova. (2 Cro. 28:20, 21) Maaaring alam niya ang sinabi ni propeta Mikas, isang kakontemporaryo niya na humula tungkol sa Asirya: “Kung tungkol sa Asiryano, . . . kailangan din tayong magbangon laban sa kaniya ng pitong pastol, oo, walong duke mula sa mga tao. At papastulan nga nila ang lupain ng Asirya sa pamamagitan ng tabak.” ([Mik. 5:5, 6]) Tiyak na napatibay ng kinasihang pananalitang ito si Hezekias, dahil ipinakikita nito na isang di-pangkaraniwang hukbo ang ibabangon para talunin ang mga Asiryano. w13 11/15 3:9, 10

^ (2 Hari 18:13) At nang ikalabing-apat na taon ni Haring Hezekias, si Senakerib na hari ng Asirya ay sumampa laban sa lahat ng nakukutaang lunsod ng Juda at sinakop ang mga iyon.

^ (2 Cron. 28:20, 21) Nang dakong huli si Tilgat-pilneser na hari ng Asirya ay pumaroon laban sa kaniya at pinighati siya, at hindi siya pinalakas. 21 Sapagkat sinamsaman ni Ahaz ang bahay ni Jehova at ang bahay ng hari at ng mga prinsipe at sa gayon ay nagbigay ng kaloob sa hari ng Asirya; ngunit hindi ito nakatulong sa kaniya.

^ (Mik. 5:5, 6) At ang isang ito ay magiging kapayapaan. Kung tungkol sa Asiryano, kapag pumasok siya sa ating lupain at kapag niyapakan niya ang ating mga tirahang tore, kailangan din tayong magbangon laban sa kaniya ng pitong pastol, oo, walong duke mula sa mga tao. 6 At papastulan nga nila ang lupain ng Asirya sa pamamagitan ng tabak, at ang lupain ni Nimrod sa mga pasukan nito. At magdadala siya ng kaligtasan mula sa Asiryano, kapag pumasok siya sa ating lupain at kapag niyapakan niya ang ating teritoryo.

Miyerkules, Hunyo 17

May higit na kaligayahan sa pagbibigay kaysa sa pagtanggap.—[Gawa 20:35].

Nagdulot ng kagalakan kay Jesus ang pagtugon ng mga taong maaamo sa mabuting balita. ([Luc. 10:21;][Juan 4:34]) Marahil ay ganiyan din ang nadama mo nang makatulong ka sa iba. Kung ang mahahalagang desisyon mo sa buhay ay ibabatay mo sa mga simulaing itinuro ni Jesus, tiyak na magiging maligaya ka, pati na si Jehova. ([Kaw. 27:11]) Ang pinakamalaking kaligayahan natin ay nagmumula sa paglilingkod kay Jehova. ([Kaw. 16:20]) Lumilitaw na nakalimutan iyan ni Baruc, ang kalihim ni Jeremias. May panahong nawala ang kagalakan niya sa paglilingkod kay Jehova. Sinabi ni Jehova sa kaniya: “Patuloy kang humahanap ng mga dakilang bagay para sa iyong sarili. Huwag ka nang maghanap. Sapagkat narito, magpapasapit ako ng kapahamakan sa lahat ng laman, . . . at ibibigay ko sa iyo ang iyong kaluluwa bilang samsam sa lahat ng dako na iyong paroroonan.” ([Jer. 45:3,][5]) Sa palagay mo, alin ang mas makapagpapasaya kay Baruc—ang paghahanap ng mga dakilang bagay o ang makaligtas sa pagkawasak ng Jerusalem bilang tapat na lingkod ng Diyos?—[Sant. 1:12]. w14 1/15 3:10, 11

^ (Gawa 20:35) Ipinakita ko sa inyo sa lahat ng bagay na sa pagpapagal nang gayon ay dapat ninyong tulungan yaong mahihina, at dapat ninyong isaisip ang mga salita ng Panginoong Jesus, nang siya mismo ay magsabi, ‘May higit na kaligayahan sa pagbibigay kaysa sa pagtanggap.’ ”

^ (Luc. 10:21) Nang mismong oras na iyon ay nag-umapaw siya sa kagalakan sa banal na espiritu at sinabi: “Hayagan kitang pinupuri, Ama, Panginoon ng langit at lupa, sapagkat maingat mong ikinubli ang mga bagay na ito mula sa marurunong at matatalino, at isiniwalat ang mga ito sa mga sanggol. Oo, O Ama, sapagkat ang paggawa ng gayon ang siyang paraan na sinang-ayunan mo.

^ (Juan 4:34) Sinabi ni Jesus sa kanila: “Ang aking pagkain ay ang gawin ko ang kalooban niya na nagsugo sa akin at tapusin ang kaniyang gawain.

^ (Kaw. 27:11) Magpakarunong ka, anak ko, at pasayahin mo ang aking puso, upang masagot ko siya na tumutuya sa akin.

^ (Kaw. 16:20) Siya na nagpapakita ng kaunawaan sa isang bagay ay makasusumpong ng mabuti, at maligaya siya na nagtitiwala kay Jehova.

^ (Jer. 45:3) ‘Sinabi mo: “Sa aba ko ngayon, sapagkat dinagdagan ni Jehova ng pamimighati ang aking kirot! Nanghimagod ako dahil sa aking pagbubuntunghininga, at wala akong nasumpungang pahingahang-dako.” ’

^ (Jer. 45:5) Ngunit kung tungkol sa iyo, patuloy kang humahanap ng mga dakilang bagay para sa iyong sarili. Huwag ka nang maghanap.” ’ “ ‘Sapagkat narito, magpapasapit ako ng kapahamakan sa lahat ng laman,’ ang sabi ni Jehova, ‘at ibibigay ko sa iyo ang iyong kaluluwa bilang samsam sa lahat ng dako na iyong paroroonan.’ ”

^ (Sant. 1:12) Maligaya ang tao na patuloy na nagbabata ng pagsubok, sapagkat kapag sinang-ayunan siya ay tatanggapin niya ang korona ng buhay, na ipinangako [ni Jehova] doon sa mga patuloy na umiibig sa kaniya.

Martes, Hunyo 23

Isuot ninyo ang kumpletong kagayakang pandigma mula sa Diyos upang makatayo kayong matatag laban sa mga pakana ng Diyablo.—[Efe. 6:11].

Dahil nananampalataya tayo sa “pantubos na ibinayad ni Kristo Jesus,” panatag tayo at may malapít na kaugnayan sa Diyos. ([Roma 3:23-25]) Malinaw nating nauunawaan ang magagandang pangako ng Bibliya sa hinaharap. Bukod diyan, maligayang-maligaya tayo dahil naging bahagi tayo ng isang maibiging pandaigdig na kapatiran. At isang napakalaking pribilehiyo na maging Saksi ni Jehova. Gayunman, para hindi natin maiwala ang ating mana na buhay na walang hanggan, dapat tayong maging alisto sa mga silo ni Satanas. Noon pa man, tinutukso na niya ang mga lingkod ng Diyos na gumawa ng maling mga pasiya para maiwala ang kanilang mana. ([Bil. 25:1-3,][9]) Dahil alam ni Satanas na biláng na ang mga araw niya, pinatitindi niya ang kaniyang mga pagsisikap na iligaw tayo. ([Apoc. 12:12,][17]) Para ‘makatayo tayong matatag laban sa mga pakana ng Diyablo,’ dapat nating patuloy na pahalagahan ang ating mana. w13 5/15 5:4, 5

^ (Efe. 6:11) Isuot ninyo ang kumpletong kagayakang pandigma mula sa Diyos upang makatayo kayong matatag laban sa mga pakana ng Diyablo;

^ (Roma 3:23-25) Sapagkat ang lahat ay nagkasala at nagkukulang sa kaluwalhatian ng Diyos, 24 at isa ngang kaloob na walang bayad na sila ay ipinahahayag na matuwid ng kaniyang di-sana-nararapat na kabaitan sa pamamagitan ng pagpapalaya dahil sa pantubos na ibinayad ni Kristo Jesus. 25 Inilagay siya ng Diyos bilang isang handog para sa pagpapalubag-loob sa pamamagitan ng pananampalataya sa kaniyang dugo. Ito ay upang ipakita ang kaniyang sariling katuwiran, sapagkat pinatatawad niya ang mga kasalanan na naganap noong nakaraan habang ang Diyos ay nagtitimpi;

^ (Bil. 25:1-3) Ang Israel nga ay nananahanan sa Sitim. At ang bayan ay nagpasimulang magkaroon ng imoral na pakikipagtalik sa mga anak na babae ng Moab. 2 At tinawag ng mga babae ang bayan sa mga hain sa kanilang mga diyos, at ang bayan ay nagsimulang kumain at yumukod sa kanilang mga diyos. 3 Sa gayon ay lumakip ang Israel sa Baal ng Peor; at ang galit ni Jehova ay nagsimulang lumagablab laban sa Israel.

^ (Bil. 25:9) At yaong mga namatay sa salot ay umabot ng dalawampu’t apat na libo.

^ (Apoc. 12:12) Dahil dito ay matuwa kayo, kayong mga langit at kayo na tumatahan diyan! Sa aba ng lupa at ng dagat, sapagkat ang Diyablo ay bumaba na sa inyo, na may malaking galit, sa pagkaalam na mayroon na lamang siyang maikling yugto ng panahon.”

^ (Apoc. 12:17) At ang dragon ay napoot sa babae, at umalis upang makipagdigma sa mga nalalabi sa kaniyang binhi, na tumutupad sa mga utos ng Diyos at may gawaing pagpapatotoo tungkol kay Jesus.

Miyerkules, Hunyo 24

Dumating nawa sa iyo ang aking paghingi ng tulong.—[Awit 102:1].

Mabigat ang pinagdaraanan ng manunulat ng Awit 102. Siya ay “napipighati,” marahil sa pisikal o emosyonal na paraan, at walang lakas para maharap ang kaniyang mga problema. (Awit 102, superskripsiyon) Ipinahihiwatig ng kaniyang pananalita na matindi ang nadarama niyang kirot at kalungkutan. (Awit 102:3, 4,[6,][11]) Pakiramdam niya’y gusto na siyang itapon ni Jehova. ([Awit 102:10]) Gaya ng ipinakikita ng Awit 102, kahit ang mga lingkod ng Diyos ay maaaring mapighati at mahirapang magpokus sa ibang bagay. Nadama ng salmista na siya ay “tulad ng ibong nag-iisa sa ibabaw ng bubong,” na parang wala nang ibang kasama kundi mga problema. ([Awit 102:7]) Kung ganiyan ang nadarama mo, ibuhos kay Jehova ang laman ng iyong puso gaya ng ginawa ng salmista. Ang mga panalangin ng isang napipighati—ang mga panalangin mo—ay makakatulong sa iyo na madaig ang negatibong kaisipan. Nangangako si Jehova na “babaling nga siya sa panalangin ng mga sinamsaman ng lahat ng bagay, at hindi hahamakin ang kanilang panalangin.” ([Awit 102:17]) Magtiwala ka sa pangakong iyan. w14 3/15 2:19, 20

^ (Aw. 102:1) O Jehova, dinggin mo ang aking panalangin; At dumating nawa sa iyo ang aking paghingi ng tulong.

^ (Aw. 102:3, 4) Sapagkat ang aking mga araw ay sumapit sa kawakasan na parang usok, At ang akin mismong mga buto ay nag-init na parang apuyan.  4 Ang aking puso ay nasaktang tulad ng pananim at natuyo, Sapagkat nalimutan kong kainin ang aking pagkain.

^ (Aw. 102:6) Kahalintulad ako ng pelikano sa ilang. Ako ay naging tulad ng munting kuwago sa mga tiwangwang na dako.

^ (Aw. 102:11) Ang aking mga araw ay tulad ng aninong naglalaho, At ako mismo ay natuyong tulad lamang ng pananim.

^ (Aw. 102:10) Dahil sa iyong pagtuligsa at sa iyong galit; Sapagkat ako ay binuhat mo, upang maitapon mo ako.

^ (Aw. 102:7) Ako ay namayat, At ako ay naging tulad ng ibong nag-iisa sa ibabaw ng bubong.

^ (Aw. 102:17) Babaling nga siya sa panalangin ng mga sinamsaman ng lahat ng bagay, At hindi hahamakin ang kanilang panalangin.

Huwebes, Hunyo 25

Nang makita ko iyon ay isinubsob ko ang aking mukha.—[Ezek. 1:28].

Napakaraming ginagawa ng di-nakikitang bahagi ng organisasyon ni Jehova para isakatuparan ang kaniyang kalooban. Halimbawa, nakita ito ni Ezekiel bilang isang malaking karo sa langit. Napakabilis nito at agad na nakapagbabago ng direksiyon. (Ezek. 1:15-21) Malayo ang nararating nito sa bawat pag-ikot ng mga gulong. Sa pangitain, nasulyapan din ni Ezekiel ang Sakay ng karo. Sinabi niya: “Mayroon akong nakitang tulad ng kisap ng elektrum, gaya ng anyo ng apoy sa buong palibot . . . Iyon ang anyo ng wangis ng kaluwalhatian ni Jehova.” (Ezek. 1:25-28) Talagang kamangha-mangha ang pangitain ni Ezekiel! Nakita niyang lubusang kontrolado ni Jehova ang Kaniyang organisasyon, anupat minamaniobra ang bawat kilos nito sa pamamagitan ng kaniyang banal na espiritu. Angkop ngang paglalarawan kung paano kumikilos ang makalangit na bahagi ng organisasyon ni Jehova! w13 4/15 3:6

^ (Eze. 1:28) May isang anyong gaya ng balantok na lumilitaw sa kaulapan kapag araw na may buhos ng ulan. Ganiyan ang anyo ng kaningningan sa palibot. Iyon ang anyo ng wangis ng kaluwalhatian ni Jehova. Nang makita ko iyon ay isinubsob ko ang aking mukha, at nagsimula akong makarinig ng tinig ng isang nagsasalita.

^ (Eze. 1:15-21) Habang patuloy kong minamasdan ang mga nilalang na buháy, aba, narito! may isang gulong sa lupa sa tabi ng mga nilalang na buháy, sa tabi ng apat na mukha ng bawat isa. 16 Kung tungkol sa anyo ng mga gulong at sa kanilang kayarian, iyon ay tulad ng kisap ng crisolito; at silang apat ay may iisang wangis. At ang kanilang anyo at ang kanilang kayarian ay gaya ng gulong na nasa loob ng isang gulong. 17 Kapag yumayaon sila ay yumayaon sila sa kani-kanilang apat na tagiliran. Hindi sila bumabaling saanman kapag sila ay yumayaon. 18 At kung tungkol sa kanilang mga gilid, napakataas ng mga iyon anupat nagdudulot ng pagkatakot; at ang kanilang mga gilid ay punô ng mga mata sa buong palibot nilang apat. 19 At kapag ang mga nilalang na buháy ay yumayaon, ang mga gulong ay yumayaon sa tabi nila, at kapag ang mga nilalang na buháy ay pumapaitaas mula sa lupa, ang mga gulong ay pumapaitaas. 20 Saanman naising yumaon ng espiritu ay doon sila yumayaon, yamang nais ng espiritu na yumaon doon; at ang mga gulong mismo ay pumapaitaas na kasabay nila, sapagkat ang espiritu ng nilalang na buháy ay nasa mga gulong. 21 Kapag yumayaon sila, ang mga ito ay yumayaon; at kapag tumitigil sila, ang mga ito ay tumitigil; at kapag pumapaitaas sila mula sa lupa, ang mga gulong ay pumapaitaas na kasabay nila, sapagkat ang espiritu ng nilalang na buháy ay nasa mga gulong.

^ (Eze. 1:25-28) At may tinig na nanggaling sa ibabaw ng kalawakan na nasa itaas ng kanilang ulo. (Kapag tumitigil sila, ibinababa nila ang kanilang mga pakpak.) 26 At sa ibabaw ng kalawakan na nasa itaas ng kanilang ulo ay may anyong gaya ng batong safiro, na wangis ng isang trono. At sa ibabaw ng wangis ng trono ay may wangis ng isa na may anyong gaya ng makalupang tao sa ibabaw nito, sa dakong itaas. 27 At mayroon akong nakitang tulad ng kisap ng elektrum, gaya ng anyo ng apoy sa buong palibot sa loob nito, mula sa anyo ng kaniyang mga balakang at pataas; at mula sa anyo ng kaniyang mga balakang at pababa ay may nakita akong gaya ng anyo ng apoy, at siya ay may ningning sa buong palibot. 28 May isang anyong gaya ng balantok na lumilitaw sa kaulapan kapag araw na may buhos ng ulan. Ganiyan ang anyo ng kaningningan sa palibot. Iyon ang anyo ng wangis ng kaluwalhatian ni Jehova. Nang makita ko iyon ay isinubsob ko ang aking mukha, at nagsimula akong makarinig ng tinig ng isang nagsasalita.

Biyernes, Hunyo 26

O Jehova, sino ang magiging panauhin sa iyong tolda?—[Awit 15:1].

May mga kahilingan para maging Kaibigan natin si Jehova. Sa [Awit 15], umawit si David tungkol sa mga hinihiling sa atin para maging ‘panauhin sa tolda ni Jehova,’ o kaibigan ng Diyos. Ang dalawa sa mga iyon ay iwasan ang paninirang-puri at maging tapat sa lahat ng bagay. Tungkol sa gayong panauhin, sinabi ni David: “Hindi siya naninirang-puri sa pamamagitan ng kaniyang dila. . . . Hindi siya tumatanggap ng suhol laban sa walang-sala.” ([Awit 15:3,][5]) Sa isa pang awit, nagbabala si David: “Ingatan mo ang iyong dila laban sa kasamaan.” ([Awit 34:13]) Kung hindi natin susundin ang kinasihang payong ito, makasisira ito sa kaugnayan natin sa ating Ama sa langit. Sa katunayan, ang paninirang-puri ay gawain ni Satanas, ang pangunahing kaaway ni Jehova. Ang salitang “Diyablo” ay mula sa salitang Griego na nangangahulugang “maninirang-puri.” Kung mag-iingat tayo sa sinasabi natin tungkol sa iba, mananatili tayong malapít kay Jehova. Lalo na tayong dapat maging maingat pagdating sa saloobin natin sa mga inatasang lalaki sa kongregasyon.—[Heb. 13:17;][Jud. 8]. w14 2/15 4:10, 11

^ (Aw. 15:1) O Jehova, sino ang magiging panauhin sa iyong tolda? Sino ang tatahan sa iyong banal na bundok?

^ (Aw. 15:0-5) Awitin ni David. 15 O Jehova, sino ang magiging panauhin sa iyong tolda? Sino ang tatahan sa iyong banal na bundok?  2 Siyang lumalakad nang walang pagkukulang at nagsasagawa ng katuwiran At nagsasalita ng katotohanan sa kaniyang puso.  3 Hindi siya naninirang-puri sa pamamagitan ng kaniyang dila. Sa kaniyang kasamahan ay wala siyang ginagawang masama, At hindi siya nagsasalita ng pandurusta laban sa kaniyang matalik na kakilala.  4 Sa kaniyang mga mata ay talagang itinatakwil ang sinumang kasuklam-suklam, Ngunit yaong mga may takot kay Jehova ay pinararangalan niya. Sumumpa siya sa kaniyang ikasasama, at gayunma’y hindi siya nagbabago.  5 Ang kaniyang salapi ay hindi niya ibinibigay na may patubo, At hindi siya tumatanggap ng suhol laban sa walang-sala. Siyang gumagawa ng mga bagay na ito ay hindi kailanman makikilos.

^ (Aw. 15:3) Hindi siya naninirang-puri sa pamamagitan ng kaniyang dila. Sa kaniyang kasamahan ay wala siyang ginagawang masama, At hindi siya nagsasalita ng pandurusta laban sa kaniyang matalik na kakilala.

^ (Aw. 15:5) Ang kaniyang salapi ay hindi niya ibinibigay na may patubo, At hindi siya tumatanggap ng suhol laban sa walang-sala. Siyang gumagawa ng mga bagay na ito ay hindi kailanman makikilos.

^ (Aw. 34:13) Ingatan mo ang iyong dila laban sa kasamaan, At ang iyong mga labi laban sa pagsasalita ng panlilinlang.

^ (Heb. 13:17) Maging masunurin kayo doon sa mga nangunguna sa inyo at maging mapagpasakop, sapagkat patuloy silang nagbabantay sa inyong mga kaluluwa na gaya niyaong mga magsusulit; upang gawin nila ito nang may kagalakan at hindi nang may pagbubuntunghininga, sapagkat ito ay makapipinsala sa inyo.

^ (Judas 8) Gayunman, sa katulad na paraan, ang mga taong ito rin naman, na mahilig managinip, ay nagpaparungis sa laman at nagwawalang-halaga sa pagkapanginoon at nagsasalita nang may pang-aabuso tungkol sa mga maluwalhati.

Linggo, Hunyo 28

Ang espiritu at ang kasintahang babae ay patuloy na nagsasabi: “Halika!” At ang sinumang nakikinig ay magsabi: “Halika!” At ang sinumang nauuhaw ay pumarito; ang sinumang nagnanais ay kumuha ng tubig ng buhay nang walang bayad.—[Apoc. 22:17].

Mas napapahalagahan natin ang katotohanan habang nakikita natin ang kaawa-awang kalagayan sa espirituwal ng mga taong pinangangaralan natin. Ang mga tao sa daigdig ay walang maaasahang patnubay para magtagumpay at lumigaya. Ang karamihan ay walang pag-asa at nag-aalala tungkol sa kinabukasan. Hindi nila alam kung paano magiging makabuluhan ang kanilang buhay. Karamihan sa mga taong relihiyoso ay walang gaanong alam sa Bibliya. Kagaya sila ng mga tao sa sinaunang Nineve. ([Jon. 4:11]) Kapag mas madalas tayong gumagawa sa larangan, mas nakikita natin ang pagkakaiba ng espirituwal na kalagayan ng bayan ni Jehova at ng mga pinangangaralan natin. ([Isa. 65:13]) Napaaalalahanan tayo kung gaano kabait si Jehova dahil hindi lang ang kaniyang bayan ang pinaglalaanan niya sa espirituwal; binibigyan din niya ng pagkakataon ang iba na tumanggap ng kaaliwan at magkaroon ng tunay na pag-asa. w13 9/15 5:4

^ (Apoc. 22:17) At ang espiritu at ang kasintahang babae ay patuloy na nagsasabi: “Halika!” At ang sinumang nakikinig ay magsabi: “Halika!” At ang sinumang nauuhaw ay pumarito; ang sinumang nagnanais ay kumuha ng tubig ng buhay nang walang bayad.

^ (Jon. 4:11) At, sa ganang akin, hindi ba ako dapat manghinayang sa Nineve na dakilang lunsod, kung saan may mahigit sa isang daan at dalawampung libong tao na hindi man lamang nakakakilala ng pagkakaiba ng kanilang kanang kamay sa kanilang kaliwa, bukod pa sa maraming alagang hayop?”

^ (Isa. 65:13) Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito! Ang aking mga lingkod ay kakain, ngunit kayo ay magugutom. Narito! Ang aking mga lingkod ay iinom, ngunit kayo ay mauuhaw. Narito! Ang aking mga lingkod ay magsasaya, ngunit kayo ay mapapahiya.

Hulyo

Miyerkules, Hulyo 1

Hinihiling namin sa inyo na huwag kayong madaling matinag mula sa inyong katinuan.—2 Tes. 2:1, 2.

Napatunayan nang napakahalaga ng regular na pangangaral ng mabuting balita ng Kaharian para makapanatiling mapagbantay ang isa at hindi matinag mula sa kaniyang katinuan. Kaya nang utusan ni Kristo Jesus, na Ulo ng kongregasyon, ang kaniyang mga tagasunod na gumawa ng mga alagad sa mga tao ng lahat ng bansa at ituro sa kanila na tuparin ang mga itinuro niya, nagbibigay siya ng payo na magsisilbing proteksiyon ng kaniyang mga tagasunod. (Mat. 28:19, 20) Para masunod ito, kailangan nating maging masigasig sa pangangaral. Sa palagay mo, basta na lang ba nangaral at nagturo ang mga kapatid sa Tesalonica dahil lamang sa obligasyon nila iyon? Alalahanin ang sinabi ni Pablo sa kanila: “Huwag ninyong patayin ang apoy ng espiritu. Huwag ninyong hamakin ang mga panghuhula.” (1 Tes. 5:19, 20) Hindi ba’t kapana-panabik ang mga hulang pinag-aaralan natin at sinasabi sa iba? w13 12/15 1:14

^ (2 Tes. 2:1, 2) Gayunman, mga kapatid, may kaugnayan sa pagkanaririto ng ating Panginoong Jesu-Kristo at sa ating pagkakatipon sa kaniya, hinihiling namin sa inyo 2 na huwag kayong madaling matinag mula sa inyong katinuan ni mabagabag man sa pamamagitan ng kinasihang kapahayagan o sa pamamagitan ng bibigang mensahe o sa pamamagitan ng liham na para bang mula sa amin, na wari bang ang araw ni Jehova ay narito na.

^ (Mat. 28:19, 20) Kaya humayo kayo at gumawa ng mga alagad sa mga tao ng lahat ng mga bansa, na binabautismuhan sila sa pangalan ng Ama at ng Anak at ng banal na espiritu, 20 na itinuturo sa kanila na tuparin ang lahat ng mga bagay na iniutos ko sa inyo. At, narito! ako ay sumasainyo sa lahat ng mga araw hanggang sa katapusan ng sistema ng mga bagay.”

^ (1 Tes. 5:19, 20) Huwag ninyong patayin ang apoy ng espiritu. 20 Huwag ninyong hamakin ang mga panghuhula.

^ ***w13 10/15 p. 10 Ipinakikilala ng mga Nilalang ang Diyos na Buháy***
15 Sa loob ng maraming dekada, ang magasing Gumising! ay nakatulong sa milyun-milyon na matuto tungkol sa Diyos mula sa mga bagay na nilalang niya. Halimbawa, ang isyu ng Setyembre 2006 ay pinamagatang “Mayroon Bang Maylalang?” Ang buong isyu ay nilayong makatulong sa mga binulag ng doktrina ng ebolusyon at creationism. Tungkol sa espesyal na isyung iyon, isang sister ang sumulat sa tanggapang pansangay sa Estados Unidos: “Maganda ang kinalabasan ng kampanya sa pamamahagi ng espesyal na isyung ito. May babae pa ngang humiling ng 20 kopya. Nagtuturo siya ng biology at gusto niyang magkaroon ng kopya ang lahat ng kaniyang estudyante.” Isang brother naman ang sumulat: “Mula pa noong huling bahagi ng dekada ng 1940, aktibo na ako sa pangangaral. Malapit na akong mag-75, pero ang pamamahagi ng espesyal na isyu ng Gumising! sa buwang ito ang pinakamasayang karanasan ko sa ministeryo.”

16 Nitong nakaraang mga taon, karamihan sa isyu ng Gumising! ay may seksiyong “May Nagdisenyo ba Nito?” Itinatampok sa maiikling artikulong ito ang kamangha-manghang pagkakadisenyo ng mga nilalang at kung paano sinisikap gayahin ng mga tao ang mga gawa ng Dakilang Disenyador. Noong 2010, inilabas ang brosyur na Saan Nagmula ang Buhay? Ang magagandang larawan at dayagram sa publikasyong iyon ay dinisenyo para lalo nating pahalagahan ang kakayahan ni Jehova sa paglalang. Ang mga tanong sa dulo ng bawat seksiyon ay tumutulong sa mambabasa na pag-isipan ang impormasyong nabasa niya. Nasubukan mo na bang gamitin ang brosyur na ito kapag nagpapatotoo sa bahay-bahay, sa publiko, o nangangaral nang di-pormal?

^ ***w13 8/15 p. 7 Pinabanal Na Kayo***
17 Sa ngayon, kailangan nating kumilos agad para tulungan ang ating mga anak na madebelop ang kanilang pagkakakilanlang Kristiyano. Mga magulang, tanungin ang sarili, ‘Gaano katatas ang mga anak ko sa pagsasalita ng “dalisay na wika” ng katotohanan sa Bibliya? (Zef. 3:9) Sa pakikipag-usap ng mga anak ko, ipinakikita ba nila na sila’y naiimpluwensiyahan ng espiritu ng Diyos o ng sanlibutan?’ Huwag masiraan ng loob kung may napapansin kayo na kailangan nilang pasulungin. Hindi madaling matuto ng isang wika, lalo na kung maraming panggambala. Napapaharap ang inyong mga anak sa napakaraming panggigipit. Kaya maging matiyaga at samantalahin ang Pampamilyang Pagsamba at iba pang pagkakataon para tulungan ang inyong mga anak na maging malapít kay Jehova. (Deut. 6:6-9) Idiin ang kapakinabangan ng pagiging naiiba sa sanlibutan ni Satanas. (Juan 17:15-17) At sikaping abutin ang kanilang puso.

18 Siyempre pa, ang inyong anak ang magpapasiya kung paglilingkuran niya ang Diyos o hindi. Pero malaki ang magagawa ng mga magulang. Kasama riyan ang pagpapakita ng mabuting halimbawa, pagtatakda ng malinaw na mga limitasyon, at pakikipag-usap sa mga anak tungkol sa magiging resulta ng kanilang mga desisyon. Mga magulang, kayo ang nasa pinakamagandang posisyon para tumulong sa inyong mga anak na mag-alay kay Jehova. Kailangan nila ang inyong tulong para madebelop ang kanilang pagkakakilanlang Kristiyano at maingatan ito. Pero siyempre, lahat tayo ay dapat na maging mapagbantay para hindi natin maiwala ang ating makasagisag na “mga panlabas na kasuutan”—ang mga katangian at mga pamantayang nagpapakilala sa atin bilang mga tagasunod ni Kristo.—Apoc. 3:4, 5; 16:15.

^ ***w13 4/15 p. 25 ‘Tiyakin Ninyo ang mga Bagay na Higit na Mahalaga’***
9 Sa pamamagitan ng kaniyang Anak, nagtatag si Jehova ng kaayusan dito sa lupa na kumikilos kaayon ng di-nakikitang bahagi ng Kaniyang organisasyon. Kailangan ito para matupad ang gawaing inihula sa Mateo 24:14. Bakit? Isaalang-alang ang tatlong dahilan.

10 Una, sinabi ni Jesus na ang mga alagad niya ay mangangaral “hanggang sa pinakamalayong bahagi ng lupa.” (Gawa 1:8) Ikalawa, kailangan ng mga kaayusan para mapaglaanan ng espirituwal na pagkain at mapangalagaan ang mga nakikibahagi sa gawaing ito. (Juan 21:15-17) Ikatlo, ang mga nangangaral ng mabuting balita ay kailangang magtipon para sumamba kay Jehova at maturuan kung paano mangangaral. (Heb. 10:24, 25) Para magawa ang mga iyan, kailangang maging lubos na organisado ang mga tagasunod ni Jesus.

11 Paano natin maipakikita ang ating suporta sa mga kaayusan ng organisasyon ni Jehova? Ang isang mahalagang paraan ay ang lubusang pagtitiwala sa mga inatasan ni Jehova at ni Jesus na manguna sa gawaing pangangaral. Maraming bagay sa sanlibutan na puwede sanang makaagaw ng atensiyon ng mga nangunguna sa atin. Pero ano ba ang laging inuuna ng nakikitang bahagi ng organisasyon ni Jehova?

^ ***w14 3/15 p. 10-11 Kung Paano Mananatiling Mapagsakripisyo***
14 Kahit pinayuhan na ni Jesus si Pedro, hindi agad nagbago ang pananaw nito sa sarili. Nang sabihin ni Jesus sa mga apostol na iiwan siya ng mga ito, nagmapuri si Pedro at sinabing siya lang ang mananatiling tapat. (Mat. 26:31-33) Pero nang gabing iyon, hindi siya naging mapagsakripisyo. Lumilitaw na para maprotektahan ang sarili, itinatwa ni Pedro si Jesus nang tatlong ulit.—Mat. 26:69-75.

15 Sa kabila ng kaniyang mga kahinaan at kabiguan, nakapagpapatibay pa rin ang buhay ni Pedro. Dahil sa pagsisikap niya at sa tulong ng banal na espiritu ng Diyos, nadaig niya ang kaniyang maling mga tendensiya at nakapagpakita siya ng pagpipigil sa sarili at mapagsakripisyong pag-ibig. (Gal. 5:22, 23) Nang maglaon, nakapagbata siya ng mas mabibigat pang pagsubok. Nagpakita siya ng kapakumbabaan nang sawayin siya ni apostol Pablo sa harap ng iba. (Gal. 2:11-14) Hindi naghinanakit si Pedro ni inisip man niya na sinira ni Pablo ang kaniyang reputasyon. Nagpakita pa rin si Pedro ng pag-ibig kay Pablo. (2 Ped. 3:15) Matutulungan tayo ng halimbawa ni Pedro na malinang ang pagiging mapagsakripisyo.

^ ***w13 11/15 p. 6-7 “Maging Mapagpuyat May Kinalaman sa mga Panalangin”***
15 Si Jesus ay nagsumamo para kay Pedro upang hindi manghina ang pananampalataya ng apostol. (Luc. 22:32) Tinularan siya ng unang-siglong Kristiyanong si Epafras nang ipanalangin nito ang mga kapatid sa Colosas. Sumulat si Pablo sa kanila: “Lagi niyang idinadalangin nang buong taimtim na kayo’y maging matatag, maging ganap, at lubos na masunurin sa kalooban ng Diyos.” (Col. 4:12, Magandang Balita Biblia) Dapat nating itanong sa sarili: ‘Taimtim ko bang ipinananalangin ang aking mga kapatid sa buong mundo? Gaano kadalas kong ipinananalangin ang mga kapananampalataya ko na naapektuhan ng mga kalamidad? Kailan ako huling nanalangin nang marubdob para sa mga may mabibigat na pananagutan sa organisasyon ni Jehova? Ipinananalangin ko ba ang mga kakongregasyon ko na may mahihirap na problema?’

16 Ang ating panalangin kay Jehova alang-alang sa iba ay talagang nakakatulong sa kanila. (Basahin ang 2 Corinto 1:11.) Hindi naman obligado si Jehova na kumilos kaayon ng panalangin ng kaniyang mga mananamba dahil lang sa marami silang nananalangin tungkol doon nang paulit-ulit. Pero natutuwa siyang makita na nagmamalasakit sila sa isa’t isa. Sinasagot niya ang kanilang mga panalangin ayon sa kaniyang kalooban. Kaya dapat nating seryosohin ang ating pribilehiyo at pananagutan na ipanalangin ang iba. Gaya ni Epafras, dapat tayong magpakita ng taos-pusong pag-ibig at pagmamalasakit sa ating mga kapatid sa pamamagitan ng taimtim na pananalangin para sa kanila. Sa paggawa nito, magiging mas maligaya tayo dahil “may higit na kaligayahan sa pagbibigay kaysa sa pagtanggap.”—Gawa 20:35.

^ ***w14 1/15 p. 10-11 Sambahin si Jehova, ang Haring Walang Hanggan***
13 Matapos na makahimalang palayain, ang mga Israelita ay umawit ng isang awit ng tagumpay at papuri, na nakaulat sa Exodo kabanata 15. Mababasa sa talata 18: “Si Jehova ay mamamahala bilang hari hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman.” Oo, si Jehova ay naging Hari ng bagong bansang Israel. (Deut. 33:5) Pero ang mga Israelita ay hindi nakontento kay Jehova bilang kanilang di-nakikitang Tagapamahala. Mga 400 taon pagkaalis sa Ehipto, humingi sila sa Diyos ng taong hari dahil gusto nilang gayahin ang mga paganong bansa sa palibot nila. (1 Sam. 8:5) Pero si Jehova ay nanatiling Hari, gaya ng makikita noong namamahala si David, ang ikalawang taong hari ng Israel.

14 Dinala ni David sa Jerusalem ang sagradong kaban ng tipan. Sa masayang okasyong iyon, ang mga Levita ay umawit ng papuri na may kapansin-pansing pananalita, na nakaulat sa 1 Cronica 16:31: “Sabihin nila sa gitna ng mga bansa, ‘Si Jehova ay naging hari!’ ” Pero kung si Jehova ang Haring walang hanggan, paanong siya ay naging Hari noong panahong iyon? Si Jehova ay nagiging Hari kapag ginagamit niya ang kaniyang awtoridad o nagtatalaga siya ng kakatawan sa kaniya sa isang partikular na panahon o sitwasyon. Napakahalagang maintindihan ang aspektong ito ng kaniyang pagkahari. Bago namatay si David, ipinangako ni Jehova na ang paghahari nito ay magpapatuloy magpakailanman: “Ibabangon ko nga ang iyong binhi na kasunod mo, na lalabas mula sa iyong mga panloob na bahagi; at itatatag ko nga nang matibay ang kaniyang kaharian.” (2 Sam. 7:12, 13) Natupad ang pangakong iyon nang lumitaw ang “binhi” ni David pagkaraan ng mahigit 1,000 taon. Sino siya, at kailan siya magiging Hari?

^ ***w13 5/15 p. 17 Patibayin ang Inyong Pagsasama sa Pamamagitan ng Mabuting Pag-uusap***
11 Kahit ang pinakamaliligayang pagsasama ay hindi sakdal. Kung minsan, baka magkaiba ang pangmalas ng mag-asawa. Halimbawa, hindi laging nagkakasundo sina Abraham at Sara. (Gen. 21:9-11) Pero hindi ito nagpahina sa kanilang pagsasama. Bakit? Pinakitunguhan nila nang may dignidad at paggalang ang isa’t isa. Halimbawa, si Abraham ay nagsabi kay Sara ng “pakisuyo.” (Gen. 12:11, 13) Si Sara naman ay masunurin kay Abraham at itinuring itong kaniyang “panginoon.” (Gen. 18:12) Kapag ang mag-asawa ay walang paggalang sa isa’t isa, makikita ito sa kanilang paraan ng pakikipag-usap at tono ng boses. (Kaw. 12:18) Kung hindi nila aayusin ang problema, nanganganib ang kanilang pagsasama.—Basahin ang Santiago 3:7-10, 17, 18.

12 Lalong dapat magsikap ang mga bagong kasal na maging mabait at magalang sa isa’t isa. Sa gayon, magiging madali para sa kanila ang tapatang pag-uusap. “Sa unang mga taon ng pagsasama, may saya pero kung minsan ay may lungkot din,” ang sabi ng isang asawang lalaki. Ipinaliwanag niya na sa umpisa, naiinis sila dahil hindi nila maunawaan ang damdamin, ugali, at pangangailangan ng isa’t isa. Pero naging maganda ang pagsasama nila dahil sinikap nilang maging makatuwiran at masayahin. Sinabi niya na mahalaga rin ang kapakumbabaan, pagpapasensiya, at pananalig kay Jehova. Napakagandang payo nga!

^ ***w14 3/15 p. 20 Parangalan ang mga May-edad Na***
HINDI nilayon ni Jehova na tumanda ang mga tao at unti-unting manghina. Sa katunayan, ang orihinal na layunin niya para sa kanila ay magtamasa ng perpektong kalusugan sa Paraiso. Pero sa ngayon, “ang buong sangnilalang ay patuloy na dumaraing . . . at nasasaktang magkakasama.” (Roma 8:22) Ano sa palagay mo ang nadarama ng Diyos kapag nakikita niyang nagdurusa ang mga tao dahil sa mga epekto ng kasalanan? Nakalulungkot, maraming may-edad ang napapabayaan sa panahong mas kailangan nila ang pagkalinga.—Awit 39:5; 2 Tim. 3:3.

2 Ang mga lingkod ni Jehova ay nagpapasalamat na may kasama silang mga may-edad sa kongregasyon. Nakikinabang tayo sa kanilang karunungan at napasisigla ng kanilang matibay na pananampalataya. Marami sa atin ang kapamilya ng mga kapatid na ito. Pero kamag-anak man natin sila o hindi, nagmamalasakit tayo sa kanila. (Gal. 6:10; 1 Ped. 1:22) Makikinabang tayong lahat kung susuriin natin ang pananaw ng Diyos sa mga may-edad na. Tatalakayin din natin ang pananagutan ng mga kapamilya at ng kongregasyon sa ating may-edad nang mga kapatid.

^ ***w14 3/15 p. 21 Parangalan ang mga May-edad Na***
5 Ipinakikita sa Kasulatan na talagang pinahahalagahan ni Jehova ang tapat na mga may-edad na at inaasahan niyang pararangalan sila ng kaniyang mga lingkod. (Awit 22:24-26; Kaw. 16:31; 20:29) “Sa harap ng may uban ay titindig ka, at pakukundanganan mo ang pagkatao ng isang matanda, at matakot ka sa iyong Diyos. Ako ay si Jehova,” ang sabi sa Levitico 19:32. Oo, ang pagpaparangal sa mga may-edad nang mananamba ni Jehova ay seryosong pananagutan noon at hanggang sa ngayon. Pero kumusta naman ang pangangalaga sa kanila? Kaninong pananagutan iyan?

^ ***w14 1/15 p. 20-21 Gumawa ng Matatalinong Desisyon sa Panahon ng Kabataan***
13 Maglingkod kay Jehova sa panahon ng iyong kabataan. (Basahin ang Eclesiastes 12:1.) Huwag isiping kailangan mo munang makakuha ng magandang trabaho para makapaglingkod sa Diyos. Sa panahon ng kabataan magandang magsimula sa paglilingkod kay Jehova nang lubusan. Maraming kabataan ang walang gaanong responsibilidad sa pamilya at may lakas at sigla para sa mabibigat na atas. Ano ang gusto mong gawin para kay Jehova habang kabataan ka? Baka tunguhin mong magpayunir. Maaaring gusto mong mangaral sa mga taong nagsasalita ng wikang banyaga. O baka may maitutulong ka pa sa inyong kongregasyon. Anuman ang tunguhin mo, kailangang may pagkakakitaan ka. Itanong sa sarili: ‘Anong trabaho ang pipiliin ko, at gaano kahabang pagsasanay ang kailangan para doon?’

GAMITIN ANG MGA SIMULAIN SA BIBLIYA SA PAGPAPASIYA

14 Ang tatlong simulaing tinalakay natin ay makakatulong sa iyo sa pagpili ng trabaho. Tiyak na alam ng mga counselor sa inyong paaralan kung anu-anong trabaho ang makukuha sa inyong lugar. O baka may ahensiya ng gobyerno na makapagsasabi sa iyo kung anong trabaho ang madaling mapasukan sa lugar ninyo o sa lugar kung saan mo gustong maglingkod. Maaari silang makatulong sa iyo—pero mag-ingat. Baka subukan ng mga taong hindi umiibig kay Jehova na itanim sa puso mo ang pag-ibig sa sanlibutan. (1 Juan 2:15-17) Kapag tiningnan mo ang mga iniaalok ng sanlibutan, baka madaya ka ng iyong puso.—Basahin ang Kawikaan 14:15; Jer. 17:9.

^ ***w13 8/15 p. 19 Isaalang-alang at Patibaying-Loob ang Isa’t Isa***
7 Sa kaniyang liham sa kongregasyon sa Tesalonica, sinabi ni Pablo: “Alalayan ang mahihina.” (Basahin ang 1 Tesalonica 5:14.) Kabilang sa “mahihina” ang mga nanlulumo at nasisiraan ng loob. Sinasabi sa Kawikaan 24:10: “Nanghihina ba ang iyong loob sa araw ng kabagabagan? Ang iyong kalakasan ay magiging kaunti.” Kapag lumung-lumo ang isa, baka makapagbitiw siya ng “padalus-dalos na pananalita.” (Job 6:2, 3) Sa ‘pagsasaalang-alang’ sa gayong mga tao, kailangan nating isaisip na posibleng hindi nila sinasadyang magbitiw ng gayong mga salita. Personal itong naranasan ni Rachelle, na ang ina ay nagkaroon ng matinding depresyon. Sinabi niya: “Madalas magbitiw si Inay ng masasakit na salita. Sa ganitong mga pagkakataon, iniisip ko na lang ang tunay na pagkatao ni Inay—mapagmahal, mabait, at mapagbigay. Nalaman ko na ang mga taong nanlulumo ay nakapagsasalita ng mga bagay na hindi nila sinasadya. Mas lalala lang ang sitwasyon kapag ginantihan mo ng masama ang masama.” Ayon sa Kawikaan 19:11: “Ang kaunawaan ng tao ay tunay na nagpapabagal ng kaniyang galit, at kagandahan sa ganang kaniya na palampasin ang pagsalansang.”

^ ***w14 3/15 p. 26-27 Pag-aalaga sa mga May-edad Na***
6 Baka mag-alangan kang ipakipag-usap sa mga magulang mo ang mga kaayusan tungkol sa kanilang tirahan at ang posibilidad na kailangan silang lumipat. Pero marami ang nagsabi na nakatulong nang malaki ang gayong pag-uusap. Bakit? Dahil kapag kalmado ang sitwasyon, mas madaling magkaunawaan ang pamilya at makagawa ng praktikal na mga plano. Napatunayan nilang kapag may patiunang pag-uusap sa maibigin at mabait na paraan, mas madaling gumawa ng mga desisyon kung kailangan na. Kahit gusto ng mga magulang na manatili silang nakabukod at independiyente hangga’t posible, makakatulong pa rin kung ipakikipag-usap nila sa kanilang mga anak ang gusto nilang paraan ng pag-aalaga kapag kinailangan na ito.

7 Mga magulang, sa panahon ng pag-uusap, sabihin sa inyong pamilya ang mga gusto ninyo at ang inyong pinansiyal na kakayahan. Makakatulong iyon para makapagdesisyon sila ayon sa inyong kagustuhan sakaling hindi na ninyo ito kayang gawin. Malamang na igagalang nila ang kahilingan ninyo at ang pagnanais ninyong manatiling independiyente hangga’t maaari. (Efe. 6:2-4) Halimbawa, inaasahan mo bang kukunin ka ng isa sa iyong mga anak para pumisan sa pamilya niya, o iba ang inaasahan mo? Maging realistiko at alalahaning maaaring iba ang pananaw ng mga anak mo at kailangan ang panahon para mai-adjust ng sinuman—magulang man o anak—ang kaniyang pag-iisip.

8 Maraming problema ang maiiwasan kung may pagpaplano at pag-uusap. (Kaw. 15:22) Kasali sa dapat pag-usapan ang tungkol sa medikal na pangangalaga at mga kahilingan ng magulang sa pagpapagamot. Pag-usapan ang mga impormasyon sa Durable Power of Attorney for Health Care na ginagamit ng mga Saksi ni Jehova. Karapatan ng bawat isa na malaman ang mga opsyon niya sa pagpapagamot at tanggapin o tanggihan ang alinman sa mga ito. Ang isang advance medical directive ay nagsasabi ng mga tagubilin ng indibiduwal may kaugnayan sa bagay na iyon. Kapag ang isa ay may piniling health-care representative (kung pinahihintulutan ito ng batas), matitiyak niya na isang taong pinagkakatiwalaan niya ang gagawa ng angkop na mga desisyon para sa kaniya kung kinakailangan. Dapat na may kopya ng Durable Power of Attorney ang mga may-edad na at ang kanilang mga tagapag-alaga at health-care representative sakaling kailanganin ito. Isinasama ng ilan ang kopya nito sa kanilang testamento at iba pang mahahalagang dokumentong may kinalaman sa insurance, deposito sa bangko, mga ahensiya ng gobyerno, at iba pa.

^ ***w13 4/15 p. 30 “Huwag Tayong Manghihimagod”***
14 Sa katulad na paraan, lubusang sinusuportahan ng malaking pulutong ang mga pinahirang kapatid ni Kristo na narito pa sa lupa at nangunguna sa organisasyon. (Basahin ang Zacarias 8:23.) Bilang indibiduwal, paano natin maipakikita ang pagsuporta sa mga kaayusan ni Jehova? Ang isang paraan ay ang pagpapasakop sa mga nangunguna sa atin. (Heb. 13:7, 17) Nagsisimula iyan sa ating kongregasyon. Ang sinasabi ba natin tungkol sa mga elder ay nagpapakita ng paggalang natin sa kanila at sa kanilang pangangasiwa? Pinasisigla ba natin ang ating mga anak na igalang ang tapat na mga lalaking ito at makinig sa kanilang mga payo mula sa Kasulatan? Isa pa, pinag-uusapan ba natin bilang pamilya kung paano natin susuportahan ang pambuong-daigdig na gawain sa pamamagitan ng ating donasyon? (Kaw. 3:9; 1 Cor. 16:2; 2 Cor. 8:12) Itinuturing ba nating isang pribilehiyo ang paglilinis at pagmamantini ng Kingdom Hall? Ang espiritu ni Jehova ay malayang dumadaloy kapag umiiral ang gayong paggalang at pagkakaisa. Sa tulong ng espiritung iyan, patuloy tayong tumatanggap ng lakas para hindi manghimagod sa mga huling araw na ito.—Isa. 40:29-31.

^ ***w14 1/15 p. 28-29 “Dumating Nawa ang Iyong Kaharian”—Pero Kailan?***
6 Sa pagsiklab ng Digmaang Pandaigdig I at pagkalat ng trangkaso Espanyola noong 1914, ang pansin ng maraming tao ay doon nabaling. Samantala, inaasahan na ng pinahirang mga Kristiyano na sa taóng iyon matatapos ang Panahong Gentil, o “takdang panahon ng mga bansa.” (Luc. 21:24) Hindi nila alam kung paano eksaktong matutupad ang hulang ito ng Bibliya, pero alam nila na ang 1914 ay mahalagang taon may kaugnayan sa pamamahala ng Diyos. Nang maunawaan nila ang katuparan ng hula, lakas-loob nilang inihayag sa iba na nagsimula nang mamahala ang Diyos. Pero dumanas sila ng matinding pag-uusig dahil sa kanilang pangangaral tungkol sa Kaharian. Ang pag-uusig na iyon ay katuparan din ng hula. Sa sumunod na mga dekada, ang mga kaaway ng Kaharian ay ‘nagpanukala ng kaguluhan sa pamamagitan ng batas.’ Gayundin, sinaktan nila ang ibang mga kapatid, may mga ibinilanggo, at pinatay pa nga ang ilan sa pamamagitan ng pagbitay, pagbaril, o pagpugot ng ulo.—Awit 94:20; Apoc. 12:15.

7 Yamang napakarami nang ebidensiya na naitatag na ang Kaharian ng Diyos sa langit, bakit hindi pa rin tinatanggap ng karamihan ang kahulugan nito? Bakit hindi nila makita na ang mga nangyayari sa daigdig ay katuparan ng mga hula sa Bibliya gaya mismo ng matagal nang sinasabi ng bayan ng Diyos? Posible kayang ang karamihan ay nakapokus lang sa nakikita ng kanilang mata? (2 Cor. 5:7) Dahil ba sa abala sila sa pang-araw-araw na mga gawain kaya hindi nila nakikita ang ginagawa ng Diyos? (Mat. 24:37-39) Ang ilan kaya sa kanila ay nabubulagan dahil sa mga propaganda ni Satanas? (2 Cor. 4:4) Kailangan ng pananampalataya at espirituwal na kaunawaan para maintindihan kung ano ang ginagawa ng Kaharian ng Diyos. Laking pasasalamat natin na hindi tayo bulag sa kung ano talaga ang nangyayari!

Huwebes, Hulyo 2

Ikaw ang karapat-dapat, Jehova, na Diyos nga namin, na tumanggap ng kaluwalhatian at ng karangalan at ng kapangyarihan, sapagkat nilalang mo ang lahat ng bagay.—[Apoc. 4:11].

Sa loob ng maraming dekada, ang magasing Gumising! ay nakatulong sa milyun-milyon na matuto tungkol sa Diyos mula sa mga bagay na nilalang niya. Halimbawa, ang isyu ng Setyembre 2006 ay pinamagatang “Mayroon Bang Maylalang?” Ang buong isyu ay nilayong makatulong sa mga binulag ng doktrina ng ebolusyon at creationism. Nitong nakaraang mga taon, karamihan sa isyu ng Gumising! ay may seksiyong “May Nagdisenyo ba Nito?” Itinatampok sa maiikling artikulong ito ang kamangha-manghang pagkakadisenyo ng mga nilalang at kung paano sinisikap gayahin ng mga tao ang mga gawa ng Dakilang Disenyador. Noong 2010, inilabas ang brosyur na Saan Nagmula ang Buhay? Ang magagandang larawan at dayagram sa publikasyong iyon ay dinisenyo para lalo nating pahalagahan ang kakayahan ni Jehova sa paglalang. w13 10/15 1:15, 16

^ (Apoc. 4:11) “Ikaw ang karapat-dapat, Jehova, na Diyos nga namin, na tumanggap ng kaluwalhatian at ng karangalan at ng kapangyarihan, sapagkat nilalang mo ang lahat ng bagay, at dahil sa iyong kalooban ay umiral sila at nalalang.”

Sabado, Hulyo 4

Titipunin nila ang kaniyang mga pinili.—[Mat. 24:31].

Sa isa sa mga ilustrasyon ni Jesus tungkol sa Kaharian, sinabi niya na isang magsasaka ang naghasik ng mainam na binhi ng trigo sa kaniyang bukid pero isang kaaway ang naghasik dito ng panirang-damo. Mas maraming panirang-damo ang tumubo, pero sinabi ng magsasaka sa kaniyang mga alipin na ‘hayaang kapuwa sila lumaking magkasama hanggang sa pag-aani.’ Sa panahon ng pag-aani, susunugin ang panirang-damo at titipunin ang trigo. (Mat. 13:24-30) Inilalarawan ng mga pangyayari sa bukid ng magsasakang iyon kung paano at kung kailan titipunin ni Jesus mula sa mga tao ang lahat ng uring trigo—mga pinahirang Kristiyano na mamamahalang kasama niya sa kaniyang Kaharian. Nagsimula ang paghahasik noong Pentecostes 33 C.E. Matatapos ang pagtitipon kapag ang mga pinahiran na narito pa sa lupa sa katapusan ng sistemang ito ng mga bagay ay permanente nang natatakan at pagkatapos ay binuhay nang muli sa langit. ([Apoc. 7:1-4]) Nakikita natin sa tulong ng talinghagang ito ang lahat ng kaganapan sa loob ng mga 2,000 taon. Inilalarawan ng talinghaga ang isang panahon ng paghahasik, pagtubo, at pag-aani. w13 7/15 2:1, 2

^ (Mat. 24:31) At isusugo niya ang kaniyang mga anghel na may malakas na tunog ng trumpeta, at titipunin nila ang kaniyang mga pinili mula sa apat na hangin, mula sa isang dulo ng langit hanggang sa kabilang dulo nito.

^ (Mat. 13:24-30) Isa pang ilustrasyon ang iniharap niya sa kanila, na sinasabi: “Ang kaharian ng langit ay naging tulad ng isang tao na naghasik ng mainam na binhi sa kaniyang bukid. 25 Habang natutulog ang mga tao, ang kaniyang kaaway ay dumating at naghasik ng mga panirang-damo sa gitna ng trigo, at umalis. 26 Nang sumibol ang dahon at magluwal ng bunga, nang magkagayon ay lumitaw rin ang mga panirang-damo. 27 Kaya ang mga alipin ng may-bahay ay lumapit at nagsabi sa kaniya, ‘Panginoon, hindi ba naghasik ka ng mainam na binhi sa iyong bukid? Kung gayon, paano ito nagkaroon ng mga panirang-damo?’ 28 Sinabi niya sa kanila, ‘Isang kaaway, isang tao, ang gumawa nito.’ Sinabi nila sa kaniya, ‘Kung gayon, ibig mo bang lumabas kami at tipunin ang mga iyon?’ 29 Sinabi niya, ‘Hindi; baka sa paanuman, samantalang tinitipon ninyo ang mga panirang-damo, ay mabunot ninyong kasama nila ang trigo. 30 Hayaan ninyong kapuwa sila lumaking magkasama hanggang sa pag-aani; at sa kapanahunan ng pag-aani ay sasabihin ko sa mga manggagapas, Tipunin muna ninyo ang mga panirang-damo at bigkisin ang mga iyon sa mga bungkos upang sunugin ang mga iyon, pagkatapos ay tipunin ninyo ang trigo sa aking kamalig.’ ”

^ (Apoc. 7:1-4) Pagkatapos nito ay nakakita ako ng apat na anghel na nakatayo sa apat na sulok ng lupa, na hinahawakang mahigpit ang apat na hangin ng lupa, upang walang hanging humihip sa lupa o sa dagat o sa anumang punungkahoy. 2 At nakakita ako ng isa pang anghel na umaakyat mula sa sikatan ng araw, na may tatak ng Diyos na buháy; at sumigaw siya sa malakas na tinig sa apat na anghel na pinagkaloobang puminsala sa lupa at sa dagat, 3 na nagsasabi: “Huwag ninyong pinsalain ang lupa o ang dagat o ang mga punungkahoy, hanggang sa matapos naming matatakan sa kanilang mga noo ang mga alipin ng ating Diyos.” 4 At narinig ko ang bilang niyaong mga tinatakan, isang daan at apatnapu’t apat na libo, na tinatakan mula sa bawat tribo ng mga anak ni Israel:

Linggo, Hulyo 5

Ang Diyos ay hindi nagtatangi.—[Gawa 10:34].

Sa loob ng kongregasyong Kristiyano, maipakikita natin ang pagnanais na matularan ang pagiging hindi nagtatangi ni Jehova kung pakikitunguhan natin ang lahat ng kapatid nang may dangal at maibiging-kabaitan. Halimbawa, pagdating sa pagiging mapagpatuloy, gusto nating anyayahan ang lahat, pati na ang mga kapatid na iba ang background sa atin, gayon din ang mahihirap, ulila, o balo. ([Gal. 2:10;][Sant. 1:27]) At sa gawaing pangangaral ng Kaharian, walang-pagtatangi nating ibinabahagi ang mabuting balita sa lahat ng tao, maging sa mga dayuhan. Tuwang-tuwa tayo na mayroon tayong literatura sa Bibliya sa mga 600 wika. Isa ngang nakikitang katunayan ng hindi pagtatangi! Kaya habang binubulay-bulay natin ang pagiging madaling lapitan at pagiging hindi nagtatangi ni Jehova, mas lumalalim ang pagpapahalaga natin sa kaniya. Sa ganitong paraan, mapakikilos tayong tularan nang lubusan ang mga katangian ni Jehova, anupat maipakikita ang mga iyon sa pakikitungo natin sa lahat ng tao. w13 6/15 1:12, 17, 18

^ (Gawa 10:34) Sa gayon ay ibinuka ni Pedro ang kaniyang bibig at sinabi: “Tunay ngang napag-uunawa ko na ang Diyos ay hindi nagtatangi,

^ (Gal. 2:10) Lamang ay dapat naming ingatan sa isipan ang mga dukha. Ang mismong bagay na ito ang marubdob ko ring pinagsisikapang gawin.

^ (Sant. 1:27) Ang anyo ng pagsamba na malinis at walang dungis sa pangmalas ng ating Diyos at Ama ay ito: alagaan ang mga ulila at mga babaing balo sa kanilang kapighatian, at ingatan ang sarili na walang batik mula sa sanlibutan.

Lunes, Hulyo 6

May kaibigang mas malapít pa kaysa sa isang kapatid.—[Kaw. 18:24].

Kapag may kasama ka sa ministeryo, iwasang sumabad kapag mahusay ang pangangatuwiran ng kapartner mo. Baka manghina ang loob niya o malito ang may-bahay. Kung minsan, angkop naman na sumali sa usapan. Pero matapos mong sabihin ang komento mo, hayaang ipagpatuloy ng kapartner mo ang pakikipag-usap. Paano kayo magtutulungan ng kapartner mo habang naglalakad patungo sa susunod na bahay? Bakit hindi gamitin ang panahong iyon para mapasulong ang inyong presentasyon? Iwasang magbitiw ng negatibong komento tungkol sa mga tao sa inyong teritoryo. Huwag ding pag-usapan ang mga kapintasan ng ating mga kapatid. Dapat nating tandaan na tayo ay mga sisidlang luwad. Si Jehova ay nagpakita sa atin ng di-pangkaraniwang kabaitan nang ipagkatiwala niya sa atin ang ministeryo ng mabuting balita.—[2 Cor. 4:1,][7]. w13 5/15 1:18, 19

^ (Kaw. 18:24) May mga magkakasamang nagsisiraan, ngunit may kaibigang mas malapít pa kaysa sa isang kapatid.

^ (2 Cor. 4:1) Kaya naman, yamang taglay namin ang ministeryong ito ayon sa awa na ipinakita sa amin, hindi kami nanghihimagod;

^ (2 Cor. 4:7) Gayunman, taglay namin ang kayamanang ito sa mga sisidlang luwad, upang ang lakas na higit sa karaniwan ay maging sa Diyos at hindi mula sa aming sarili.

Martes, Hulyo 7

Ang mabuting balitang ito ng kaharian ay ipangangaral.—[Mat. 24:14].

Bakit kailangan ang kaayusan dito sa lupa para matupad ang gawaing ito? Isaalang-alang ang tatlong dahilan. Una, sinabi ni Jesus na ang mga alagad niya ay mangangaral “hanggang sa pinakamalayong bahagi ng lupa.” ([Gawa 1:8]) Ikalawa, kailangan ng mga kaayusan para mapaglaanan ng espirituwal na pagkain at mapangalagaan ang mga nakikibahagi sa gawaing ito. (Juan 21:15-17) Ikatlo, ang mga nangangaral ng mabuting balita ay kailangang magtipon para sumamba kay Jehova at maturuan kung paano mangangaral. (Heb. 10:24, 25) Para magawa ang mga iyan, kailangang maging lubos na organisado ang mga tagasunod ni Jesus. Paano natin maipakikita ang ating suporta sa mga kaayusan ng organisasyon ni Jehova? Ang isang paraan ay ang lubusang pagtitiwala sa mga inatasan ni Jehova at ni Jesus na manguna sa gawaing pangangaral. w13 4/15 3:9-11

^ (Mat. 24:14) At ang mabuting balitang ito ng kaharian ay ipangangaral sa buong tinatahanang lupa bilang patotoo sa lahat ng mga bansa; at kung magkagayon ay darating ang wakas.

^ (Gawa 1:8) ngunit tatanggap kayo ng kapangyarihan kapag dumating sa inyo ang banal na espiritu, at kayo ay magiging mga saksi ko kapuwa sa Jerusalem at sa buong Judea at Samaria at hanggang sa pinakamalayong bahagi ng lupa.”

^ (Juan 21:15-17) At nang makapag-agahan na nga sila, sinabi ni Jesus kay Simon Pedro: “Simon na anak ni Juan, iniibig mo ba ako nang higit kaysa sa mga ito?” Sinabi niya sa kaniya: “Oo, Panginoon, alam mong may pagmamahal ako sa iyo.” Sinabi niya sa kaniya: “Pakainin mo ang aking mga kordero.” 16 Muli ay sinabi niya sa kaniya, sa ikalawang pagkakataon: “Simon na anak ni Juan, iniibig mo ba ako?” Sinabi niya sa kaniya: “Oo, Panginoon, alam mong may pagmamahal ako sa iyo.” Sinabi niya sa kaniya: “Pastulan mo ang aking maliliit na tupa.” 17 Sinabi niya sa kaniya sa ikatlong pagkakataon: “Simon na anak ni Juan, may pagmamahal ka ba sa akin?” Napighati si Pedro na sinabi niya sa kaniya sa ikatlong pagkakataon: “May pagmamahal ka ba sa akin?” Kaya sinabi niya sa kaniya: “Panginoon, alam mo ang lahat ng bagay; batid mong may pagmamahal ako sa iyo.” Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Pakainin mo ang aking maliliit na tupa.

^ (Heb. 10:24, 25) At isaalang-alang natin ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa, 25 na hindi pinababayaan ang ating pagtitipon, gaya ng kinaugalian ng iba, kundi nagpapatibayang-loob sa isa’t isa, at lalung-lalo na samantalang inyong nakikita na papalapit na ang araw.

Huwebes, Hulyo 9

Sumakay ka alang-alang sa katotohanan at kapakumbabaan.—[Awit 45:4].

Ang Mandirigmang-Hari na si Jesu-Kristo ay may marangal na tunguhin sa pakikipagdigma. Humahayo siya “alang-alang sa katotohanan at kapakumbabaan.” Ang pinakamahalagang katotohanan na dapat ipagtanggol ay hinggil sa pansansinukob na soberanya ni Jehova. Hinamon ni Satanas ang pagiging nararapat ng pamamahala ni Jehova nang maghimagsik ito laban sa Kaniya. Mula noon, ang katotohanang iyan ay kinukuwestiyon kapuwa ng mga demonyo at ng mga tao. Dumating na ang panahon para humayo ang Haring pinahiran ni Jehova upang lubos na itatag ang katotohanan tungkol sa pagiging soberano ni Jehova. Humahayo rin ang Hari ‘alang-alang sa kapakumbabaan.’ Bilang bugtong na anak ng Diyos, nagpakita siya ng napakahusay na halimbawa ng kapakumbabaan at pagpapasakop sa soberanya ng kaniyang Ama. (Isa. 50:4, 5;[Juan 5:19]) Lahat ng tapat na sakop ng Hari ay dapat tumulad sa kaniya at mapagpakumbabang magpasakop sa soberanya ni Jehova sa lahat ng bagay. Tanging ang mga gumagawa nito ang pahihintulutang mabuhay sa bagong sanlibutan ng Diyos.—Zac. 14:16, 17. w14 2/15 1:11, 12

^ (Aw. 45:4) At sa iyong karilagan ay magtagumpay ka; Sumakay ka alang-alang sa katotohanan at kapakumbabaan at katuwiran, At tuturuan ka ng iyong kanang kamay ng mga kakila-kilabot na bagay.

^ (Isa. 50:4, 5) Binigyan ako ng Soberanong Panginoong Jehova ng dila ng mga naturuan, upang malaman ko kung paano sasagutin ng salita ang pagód. Nanggigising siya uma-umaga; ginigising niya ang aking pandinig upang makarinig na gaya ng mga naturuan. 5 Binuksan ng Soberanong Panginoong Jehova ang aking pandinig, at ako, sa ganang akin, ay hindi naging mapaghimagsik. Hindi ako bumaling sa kabilang direksiyon.

^ (Juan 5:19) Sa gayon, bilang sagot, sinabi pa ni Jesus sa kanila: “Katotohanang-katotohanang sinasabi ko sa inyo, Ang Anak ay hindi makagagawa ng kahit isang bagay sa sarili niyang pagkukusa, kundi kung ano lamang ang nakikita niyang ginagawa ng Ama. Sapagkat anumang bagay ang ginagawa ng Isang iyon, ang mga bagay na ito ang ginagawa rin ng Anak sa gayunding paraan.

^ (Zac. 14:16, 17) “At mangyayari nga, kung tungkol sa lahat ng maiiwan mula sa lahat ng mga bansa na pumaparoon laban sa Jerusalem, sila ay aahon din taun-taon upang yumukod sa Hari, si Jehova ng mga hukbo, at upang ipagdiwang ang kapistahan ng mga kubol. 17 At mangyayari nga, kung tungkol sa sinuman mula sa mga pamilya sa lupa na hindi aahon sa Jerusalem upang yumukod sa Hari, si Jehova ng mga hukbo, sa kanila nga ay walang darating na buhos ng ulan.

Biyernes, Hulyo 10

Lagi [niya kayong] idinadalangin nang buong taimtim.—[Col. 4:12], “Magandang Balita Biblia.”

Dapat nating itanong sa sarili: ‘Taimtim ko bang ipinananalangin ang aking mga kapatid sa buong mundo? Gaano kadalas kong ipinananalangin ang mga kapananampalataya ko na naapektuhan ng mga kalamidad? Kailan ako huling nanalangin nang marubdob para sa mga may mabibigat na pananagutan sa organisasyon ni Jehova? Ipinananalangin ko ba ang mga kakongregasyon ko na may mahihirap na problema?’ Ang ating panalangin kay Jehova alang-alang sa iba ay talagang nakakatulong sa kanila. ([2 Cor. 1:11]) Hindi naman obligado si Jehova na kumilos kaayon ng panalangin ng kaniyang mga mananamba dahil lang sa marami silang nananalangin tungkol doon nang paulit-ulit. Pero natutuwa siyang makita na nagmamalasakit sila sa isa’t isa. Sinasagot niya ang kanilang mga panalangin ayon sa kaniyang kalooban. Kaya dapat nating seryosohin ang ating pribilehiyo at pananagutan na ipanalangin ang iba. Sa paggawa nito, magiging mas maligaya tayo dahil “may higit na kaligayahan sa pagbibigay kaysa sa pagtanggap.”—[Gawa 20:35]. w13 11/15 1:15, 16

^ (Col. 4:12) Si Epafras, na mula sa inyo, isang alipin ni Kristo Jesus, ay nagpapadala sa inyo ng kaniyang mga pagbati, na laging nagpupunyagi alang-alang sa inyo sa kaniyang mga panalangin, upang sa wakas ay makatayo kayong ganap at may matibay na pananalig sa buong kalooban ng Diyos.

^ (2 Cor. 1:11) Kayo rin ay makatutulong sa pamamagitan ng inyong pagsusumamo para sa amin, upang makapagpasalamat ang marami para sa amin dahil doon sa may-kabaitang ibinibigay sa amin dahil sa maraming mapanalangining mukha.

^ (Gawa 20:35) Ipinakita ko sa inyo sa lahat ng bagay na sa pagpapagal nang gayon ay dapat ninyong tulungan yaong mahihina, at dapat ninyong isaisip ang mga salita ng Panginoong Jesus, nang siya mismo ay magsabi, ‘May higit na kaligayahan sa pagbibigay kaysa sa pagtanggap.’ ”

Linggo, Hulyo 12

Patuloy ninyong tinutupad ang makaharing kautusan ayon sa kasulatan: “Iibigin mo ang iyong kapuwa gaya ng iyong sarili.”—[Sant. 2:8].

Napakaraming paalaala sa Kristiyanong Griegong Kasulatan tungkol sa pagpapakita ng pag-ibig sa isa’t isa. Sinabi ni Jesus na ang ikalawang pinakadakilang utos ay ‘ibigin ang iyong kapuwa gaya ng iyong sarili.’ ([Mat. 22:39]) Isinulat ni apostol Juan: “Mga minamahal, sumusulat ako sa inyo, hindi ng isang bagong utos, kundi ng isang lumang utos na taglay na ninyo buhat pa nang pasimula.” (1 Juan 2:7, 8) Ano ang tinutukoy ni Juan na “lumang utos”? Ang utos na umibig. Ito ay ‘luma’ dahil ibinigay ito ni Jesus ilang dekada na ang nakalilipas, o “buhat pa nang pasimula.” Pero ito rin ay ‘bago’ dahil humihiling ito ng mapagsakripisyong pag-ibig, na kailangang linangin ng mga alagad para maharap ang mga bagong kalagayan. Bilang mga alagad ni Kristo, nagpapasalamat tayo sa mga babala na tumutulong sa atin na huwag maging makasarili gaya ng marami sa sanlibutan, kundi magpakita ng mapagsakripisyong pag-ibig. w13 9/15 1:14

^ (Sant. 2:8) Ngayon, kung patuloy ninyong tinutupad ang makaharing kautusan ayon sa kasulatan: “Iibigin mo ang iyong kapuwa gaya ng iyong sarili,” mahusay ang inyong ginagawa.

^ (Mat. 22:39) Ang ikalawa, na tulad niyaon, ay ito, ‘Iibigin mo ang iyong kapuwa gaya ng iyong sarili.’

^ (1 Juan 2:7, 8) Mga minamahal, sumusulat ako sa inyo, hindi ng isang bagong utos, kundi ng isang lumang utos na taglay na ninyo buhat pa nang pasimula. Ang lumang utos na ito ay ang salita na inyong narinig. 8 Muli, sumusulat ako sa inyo ng isang bagong utos, isang bagay na totoo sa kaniyang kalagayan at sa inyo, sapagkat ang kadiliman ay lumilipas at ang tunay na liwanag ay sumisikat na.

Lunes, Hulyo 13

Ang bagay na ito ay lubhang minasama ni Abraham may kinalaman sa kaniyang anak.—[Gen. 21:11].

Kahit ang pinakamaliligayang pagsasama ay hindi sakdal. Kung minsan, baka magkaiba ang pangmalas ng mag-asawa. Halimbawa, hindi laging nagkakasundo sina Abraham at Sara. (Gen. 21:9, 10) Pero hindi ito nagpahina sa kanilang pagsasama. Bakit? Pinakitunguhan nila nang may dignidad at paggalang ang isa’t isa. Halimbawa, si Abraham ay nagsabi kay Sara ng “pakisuyo.” ([Gen. 12:11,][13]) Si Sara naman ay masunurin kay Abraham at itinuring itong kaniyang “panginoon.” ([Gen. 18:12]) Kapag ang mag-asawa ay walang paggalang sa isa’t isa, makikita ito sa kanilang paraan ng pakikipag-usap at tono ng boses. ([Kaw. 12:18]) Kung hindi nila aayusin ang problema, nanganganib ang kanilang pagsasama. (Sant. 3:7-10,[17, 18]) Lalong dapat magsikap ang mga bagong kasal na maging mabait at magalang sa isa’t isa. Sa gayon, magiging madali para sa kanila ang tapatang pag-uusap. w13 5/15 3:11, 12

^ (Gen. 21:11) Ngunit ang bagay na ito ay lubhang minasama ni Abraham may kinalaman sa kaniyang anak.

^ (Gen. 21:9, 10) At laging napapansin ni Sara na nanunukso ang anak ni Hagar na Ehipsiyo, na ipinanganak nito kay Abraham. 10 Kaya siya ay nagsimulang magsabi kay Abraham: “Palayasin mo ang aliping babaing ito at ang kaniyang anak, sapagkat ang anak ng aliping babaing ito ay hindi magiging tagapagmanang kasama ng aking anak, kasama ni Isaac!”

^ (Gen. 12:11) At nangyari, nang malapit na siyang pumasok sa Ehipto, sinabi nga niya kay Sarai na kaniyang asawa: “Pakisuyo, ngayon! nalalaman kong lubos na ikaw ay isang babaing maganda ang anyo.

^ (Gen. 12:13) Pakisuyong sabihin mo na ikaw ay aking kapatid, upang mapabuti ako dahil sa iyo, at ang kaluluwa ko ay tiyak na mabubuhay dahilan sa iyo.”

^ (Gen. 18:12) Kaya si Sara ay nagsimulang tumawa sa loob niya, na nagsasabi: “Pagkatapos na ako ay maging lipas na, talaga kayang magkakaroon ako ng kaluguran, bukod pa sa matanda na ang aking panginoon?”

^ (Kaw. 12:18) May isa na nagsasalita nang di-pinag-iisipan na gaya ng mga saksak ng tabak, ngunit ang dila ng marurunong ay kagalingan.

^ (Sant. 3:7-10) Sapagkat ang bawat uri ng mailap na hayop at gayundin ng ibon at gumagapang na bagay at nilalang sa dagat ay pinaaamo at napaamo na ng tao. 8 Ngunit ang dila, walang isa man sa sangkatauhan ang makapagpaamo nito. Isang di-masupil at nakapipinsalang bagay, ito ay punô ng nakamamatay na lason. 9 Sa pamamagitan nito ay pinapagpapala natin si Jehova, ang Ama mismo, gayunman sa pamamagitan nito ay isinusumpa natin ang mga tao na umiral “sa wangis ng Diyos.” 10 Mula sa iisang bibig ay lumalabas ang pagpapala at pagsumpa. Hindi wasto, mga kapatid ko, na ang mga bagay na ito ay patuloy na mangyari nang ganito.

^ (Sant. 3:17, 18) Ngunit ang karunungan mula sa itaas una sa lahat ay malinis, pagkatapos ay mapayapa, makatuwiran, handang sumunod, punô ng awa at mabubuting bunga, hindi gumagawa ng pagtatangi-tangi, hindi mapagpaimbabaw. 18 Bukod diyan, ang bunga ng katuwiran ay may binhing inihasik sa ilalim ng mapayapang mga kalagayan para roon sa mga nakikipagpayapaan.

Miyerkules, Hulyo 15

Pakundanganan mo ang isang matanda.—[Lev. 19:32].

Hindi nilayon ni Jehova na tumanda ang mga tao at unti-unting manghina. Sa katunayan, ang orihinal na layunin niya para sa kanila ay magtamasa ng perpektong kalusugan sa Paraiso. Pero sa ngayon, “ang buong sangnilalang ay patuloy na dumaraing . . . at nasasaktang magkakasama.” ([Roma 8:22]) Ano sa palagay mo ang nadarama ng Diyos kapag nakikita niyang nagdurusa ang mga tao dahil sa mga epekto ng kasalanan? Nakalulungkot, maraming may-edad ang napapabayaan sa panahong mas kailangan nila ang pagkalinga. ([Awit 39:5;][2 Tim. 3:3]) Ang mga lingkod ni Jehova ay nagpapasalamat na may kasama silang mga may-edad sa kongregasyon. Nakikinabang tayo sa kanilang karunungan at napasisigla ng kanilang matibay na pananampalataya. Kamag-anak man natin sila o hindi, nagmamalasakit tayo sa kanila. ([Gal. 6:10;][1 Ped. 1:22]) Oo, ang pagpaparangal sa mga may-edad nang mananamba ni Jehova ay seryosong pananagutan noon at hanggang sa ngayon. w14 3/15 3:1, 2, 5

^ (Lev. 19:32) “‘Sa harap ng may uban ay titindig ka, at pakukundanganan mo ang pagkatao ng isang matanda, at matakot ka sa iyong Diyos. Ako ay si Jehova.

^ (Roma 8:22) Sapagkat alam natin na ang buong sangnilalang ay patuloy na dumaraing na magkakasama at nasasaktang magkakasama hanggang ngayon.

^ (Aw. 39:5) Narito! Ginawa mong kaunti lamang ang aking mga araw; At ang lawig ng aking buhay ay tila walang anuman sa harap mo. Tunay na ang bawat makalupang tao, bagaman nakatayong matatag, ay isang singaw lamang. Selah.

^ (2 Tim. 3:3) mga walang likas na pagmamahal, mga hindi bukás sa anumang kasunduan, mga maninirang-puri, mga walang pagpipigil sa sarili, mga mabangis, mga walang pag-ibig sa kabutihan,

^ (Gal. 6:10) Kung gayon nga, habang tayo ay may panahong kaayaaya para rito, gumawa tayo ng mabuti sa lahat, ngunit lalo na roon sa mga may kaugnayan sa atin sa pananampalataya.

^ (1 Ped. 1:22) Ngayong dinalisay na ninyo ang inyong mga kaluluwa sa pamamagitan ng inyong pagkamasunurin sa katotohanan na ang resulta ay walang-pagpapaimbabaw na pagmamahal na pangkapatid, ibigin ninyo ang isa’t isa nang masidhi mula sa puso.

Sabado, Hulyo 18

Ipinasiya [ni Hezekias] na sarhan ang tubig ng mga bukal.—[2 Cro. 32:3].

Ang sumunod na ginawa ni Hezekias ay mas mahalaga kaysa sa pagsasara sa mga bukal ng tubig o pagpapatibay sa mga pader ng lunsod. ([2 Cro. 32:5]) Bilang nagmamalasakit na pastol, tinipon ni Hezekias ang bayan at pinalakas ang loob nila na sinasabi: “Huwag kayong matakot ni masindak man dahil sa hari ng Asirya . . . , sapagkat ang kasama natin ay mas marami kaysa sa kasama niya. Ang sumasakaniya ay isang bisig na laman, ngunit ang sumasaatin ay si Jehova na ating Diyos upang tulungan tayo at upang ipakipaglaban ang ating mga pakikipagbaka.” Isa ngang nakapagpapatibay na paalaala—si Jehova ang makikipaglaban para sa kaniyang bayan! Pagkarinig nito, ang mga Judio ay “nagsimulang manalig sa mga salita ni Hezekias na hari ng Juda.” Pansinin na ang “mga salita ni Hezekias” ang nagpalakas ng loob ng bayan. Siya at ang kaniyang mga prinsipe at makapangyarihang lalaki, pati na ang mga propetang sina Mikas at Isaias, ay talagang mahuhusay na pastol gaya ng inihula ni Jehova.—2 Cro. 32:7, 8;[Mik. 5:5, 6]. w13 11/15 3:12, 13

^ (2 Cron. 32:3) ipinasiya niya kasama ng kaniyang mga prinsipe at ng kaniyang makapangyarihang mga lalaki na sarhan ang tubig ng mga bukal na nasa labas ng lunsod; kung kaya tinulungan nila siya.

^ (2 Cron. 32:5) Karagdagan pa, naglakas-loob siya at itinayo ang buong pader na giba at nagtayo siya ng mga tore sa ibabaw nito, at sa labas ay isa pang pader, at kinumpuni niya ang Gulod ng Lunsod ni David, at gumawa siya ng maraming suligi at ng mga kalasag.

^ (2 Cron. 32:7, 8) “Magpakalakas-loob kayo at magpakatibay. Huwag kayong matakot ni masindak man dahil sa hari ng Asirya at dahil sa buong pulutong na kasama niya; sapagkat ang kasama natin ay mas marami kaysa sa kasama niya. 8 Ang sumasakaniya ay isang bisig na laman, ngunit ang sumasaatin ay si Jehova na ating Diyos upang tulungan tayo at upang ipakipaglaban ang ating mga pakikipagbaka.” At ang bayan ay nagsimulang manalig sa mga salita ni Hezekias na hari ng Juda.

^ (Mik. 5:5, 6) At ang isang ito ay magiging kapayapaan. Kung tungkol sa Asiryano, kapag pumasok siya sa ating lupain at kapag niyapakan niya ang ating mga tirahang tore, kailangan din tayong magbangon laban sa kaniya ng pitong pastol, oo, walong duke mula sa mga tao. 6 At papastulan nga nila ang lupain ng Asirya sa pamamagitan ng tabak, at ang lupain ni Nimrod sa mga pasukan nito. At magdadala siya ng kaligtasan mula sa Asiryano, kapag pumasok siya sa ating lupain at kapag niyapakan niya ang ating teritoryo.

Linggo, Hulyo 19

Magbagong-anyo kayo sa pamamagitan ng pagbabago ng inyong pag-iisip.—[Roma 12:2].

Sa Bibliya, ang salitang “pag-iisip” ay may kaugnayan sa takbo ng kaisipan, saloobin, at kakayahan sa pangangatuwiran. Sa pasimula ng kaniyang liham sa mga taga-Roma, may binanggit si Pablo na mga taong nagpapakita ng “di-sinang-ayunang kalagayan ng isip.” Gumagawi sila nang may “kalikuan, kabalakyutan, kaimbutan, kasamaan, na punô ng inggit, pagpaslang, hidwaan, panlilinlang,” at iba pang nakasasakit na mga bagay. ([Roma 1:28-31]) Nakalulungkot, maraming tao sa ngayon ang gaya ng inilarawan ni Pablo. Para hindi na tayo mahubog ng sanlibutan, kailangan nating tapatang suriin ang ating mga saloobin at damdamin, mga tunguhin, at mga pamantayan. Hindi nakikita ng ibang tao ang gayong mga bagay. Baka sa tingin ng iba ay sumusulong naman tayo. Pero tayo lang ang nakakaalam kung talagang hinahayaan nating baguhin tayo ng natututuhan natin sa Bibliya.—Sant. 1:23-25. w13 9/15 3:11-13

^ (Roma 12:2) At huwag na kayong magpahubog ayon sa sistemang ito ng mga bagay, kundi magbagong-anyo kayo sa pamamagitan ng pagbabago ng inyong pag-iisip, upang mapatunayan ninyo sa inyong sarili ang mabuti at kaayaaya at sakdal na kalooban ng Diyos.

^ (Roma 1:28-31) At kung paanong hindi nila sinang-ayunang kilalanin ang Diyos ayon sa tumpak na kaalaman, ibinigay sila ng Diyos sa isang di-sinang-ayunang kalagayan ng isip, upang gawin ang mga bagay na hindi nararapat, 29 palibhasa’y puspos sila ng lahat ng kalikuan, kabalakyutan, kaimbutan, kasamaan, na punô ng inggit, pagpaslang, hidwaan, panlilinlang, mapaminsalang kalooban, na mga mapagbulong, 30 mga naninira nang talikuran, mga napopoot sa Diyos, mga walang pakundangan, mga palalo, mga mapagmapuri sa sarili, mga mangangatha ng nakapipinsalang mga bagay, mga masuwayin sa mga magulang, 31 mga walang unawa, mga bulaan sa mga kasunduan, mga walang likas na pagmamahal, mga walang-awa.

^ (Sant. 1:23-25) Sapagkat kung ang sinuman ay tagapakinig ng salita, at hindi tagatupad, ang isang ito ay tulad ng isang tao na tumitingin sa kaniyang likas na mukha sa salamin. 24 Sapagkat tinitingnan niya ang kaniyang sarili, at siya ay umaalis at kaagad na nalilimutan kung anong uri siya ng tao. 25 Ngunit siya na nagmamasid sa sakdal na kautusan na nauukol sa kalayaan at nananatili rito, ang taong ito, sa dahilang siya ay hindi isang tagapakinig na malilimutin kundi isang tagatupad ng gawain, ay magiging maligaya sa paggawa niya nito.

Lunes, Hulyo 20

Alalayan ang mahihina.—[1 Tes. 5:14].

Kabilang sa “mahihina” ang mga nanlulumo at nasisiraan ng loob. Sinasabi sa Kawikaan 24:10: “Nanghihina ba ang iyong loob sa araw ng kabagabagan? Ang iyong kalakasan ay magiging kaunti.” Kapag lumung-lumo ang isa, baka makapagbitiw siya ng “padalus-dalos na pananalita.” ([Job 6:2, 3]) Sa pakikitungo sa gayong mga tao, kailangan nating isaisip na posibleng hindi nila sinasadyang magbitiw ng gayong mga salita. Personal itong naranasan ni Rachelle, na ang ina ay nagkaroon ng matinding depresyon. Sinabi niya: “Madalas magbitiw si Inay ng masasakit na salita. Sa ganitong mga pagkakataon, iniisip ko na lang ang tunay na pagkatao ni Inay—mapagmahal, mabait, at mapagbigay. Nalaman ko na ang mga taong nanlulumo ay nakapagsasalita ng mga bagay na hindi nila sinasadya. Mas lalala lang ang sitwasyon kapag ginantihan mo ng masama ang masama.” Ayon sa Kawikaan 19:11: “Ang kaunawaan ng tao ay tunay na nagpapabagal ng kaniyang galit, at kagandahan sa ganang kaniya na palampasin ang pagsalansang.” w13 8/15 3:7

^ (1 Tes. 5:14) Sa kabilang dako naman, pinapayuhan namin kayo, mga kapatid, na paalalahanan ang magugulo, magsalita nang may pang-aliw sa mga kaluluwang nanlulumo, alalayan ang mahihina, magkaroon ng mahabang pagtitiis sa lahat.

^ (Kaw. 24:10) Nanghihina ba ang iyong loob sa araw ng kabagabagan? Ang iyong kalakasan ay magiging kaunti.

^ (Job 6:2, 3) “O kung ang aking kaligaligan sana ay sama-samang tinimbang, At kasabay nito ay inilagay nila sa timbangan ang aking kapighatian!  3 Sapagkat ngayon ay mas mabigat pa ito kaysa sa mga buhangin sa mga dagat. Kaya naman ang aking sariling mga salita ay naging padalus-dalos na pananalita.

^ (Kaw. 19:11) Ang kaunawaan ng tao ay tunay na nagpapabagal ng kaniyang galit, at kagandahan sa ganang kaniya na palampasin ang pagsalansang.

Miyerkules, Hulyo 22

Ikaw, O Jehova, ay mabuti at handang magpatawad.—[Awit 86:5].

Paano ipinakikita ni Jehova na mapagpatawad siya? Sinasabi ng Bibliya na si Jehova ay nagpapatawad “nang sagana.” Ibig sabihin, lubusan ang kaniyang pagpapatawad at kinalilimutan na niya ang mga kasalanan. ([Isa. 55:7]) Paano natin nalalaman na lubusang nagpapatawad si Jehova? Pansinin ang sinasabi ng [Gawa 3:19]. Hinimok rito ni apostol Pedro ang kaniyang mga tagapakinig na “magsisi . . . at manumbalik.” Kapag talagang nagsisisi ang isang nagkasala, nakadarama siya ng matinding kalungkutan dahil sa nagawa niya. Determinado rin siyang huwag nang ulitin ang kaniyang kasalanan. (2 Cor. 7:10, 11) Bukod diyan, kung talagang nagsisisi siya, ‘manunumbalik’ siya, o iiwan niya ang maling landasin at sisikaping gawin ang tama sa paningin ng Diyos. Kung gagawin ito ng mga tagapakinig noon ni Pedro, ano ang magiging resulta? Sinabi niya na maaaring “mapawi” ang kanilang mga kasalanan. Ang pananalitang “mapawi” ay mula sa isang salitang Griego na nangangahulugang “pahirin, burahin.” Kaya kapag nagpapatawad si Jehova, binubura niya ang mga kasalanan. Lubusan siyang nagpapatawad.—[Heb. 10:22;][1 Juan 1:7]. w13 6/15 3:11, 12

^ (Aw. 86:5) Sapagkat ikaw, O Jehova, ay mabuti at handang magpatawad; At ang maibiging-kabaitan sa lahat ng tumatawag sa iyo ay sagana.

^ (Isa. 55:7) Iwan ng taong balakyot ang kaniyang lakad, at ng taong mapaminsala ang kaniyang mga kaisipan; at manumbalik siya kay Jehova, na maaawa sa kaniya, at sa ating Diyos, sapagkat magpapatawad siya nang sagana.

^ (Gawa 3:19) “Kaya nga magsisi kayo, at manumbalik upang mapawi ang inyong mga kasalanan, upang ang mga kapanahunan ng pagpapaginhawa ay dumating mula sa mismong persona ni Jehova

^ (2 Cor. 7:10, 11) Sapagkat ang kalungkutan sa makadiyos na paraan ay nagbubunga ng pagsisisi tungo sa kaligtasan na hindi panghihinayangan; ngunit ang kalungkutan ng sanlibutan ay nagbubunga ng kamatayan. 11 Sapagkat, narito! ang mismong bagay na ito, ang pagpapalungkot sa inyo sa makadiyos na paraan, kay laki ngang kasigasigan ang ibinunga nito sa inyo, oo, pagpapawalang-sala sa inyong sarili, oo, pagkagalit, oo, takot, oo, pananabik, oo, sigasig, oo, pagtatama ng mali! Sa lahat ng paraan ay ipinakita ninyong malinis kayo sa bagay na ito.

^ (Heb. 10:22) lumapit tayo na may tapat na mga puso sa lubos na katiyakan ng pananampalataya, na ang ating mga puso ay nawisikan na mula sa isang balakyot na budhi at ang ating mga katawan ay napaliguan na ng malinis na tubig.

^ (1 Juan 1:7) Gayunman, kung lumalakad tayo sa liwanag gaya niya mismo na nasa liwanag, may pakikibahagi nga tayo sa isa’t isa, at nililinis tayo ng dugo ni Jesus na kaniyang Anak mula sa lahat ng kasalanan.

Huwebes, Hulyo 23

Sa pamamagitan ng iyong binhi ay tiyak na pagpapalain ng lahat ng bansa sa lupa ang kanilang sarili.—[Gen. 26:4].

Isiniwalat ng pangakong iyon na ang Mesiyas—ang tapat na “binhi” na tinutukoy sa [Genesis 3:15]—ay magmumula sa angkan ni Abraham. Dahil si Esau ang panganay ni Isaac, siya ang may legal na karapatan sa pangakong iyon. Isang araw, pag-uwi ni Esau mula sa parang, nadatnan niyang “nagpapakulo si Jacob ng nilaga.” “Dalian mo, pakisuyo,” ang sabi ni Esau, “bigyan mo ako ng isang subo ng mapula—ng mapulang iyan, sapagkat ako ay pagod!” Sinabi ni Jacob: “Ipagbili mo muna sa akin ang iyong karapatan sa pagkapanganay!” Ano ang isinagot ni Esau? Sinabi niya: “Ano ang pakinabang sa akin ng pagkapanganay?” Oo, mas pinili pa ni Esau ang mangkok ng nilaga kaysa sa kaniyang karapatan sa pagkapanganay! Para gawing legal ang pagbili niya sa pagkapanganay, iginiit ni Jacob: “Sumumpa ka muna sa akin!” At hindi naman nag-atubili si Esau. Pagkatapos nito, “binigyan ni Jacob si Esau ng tinapay at nilagang lentehas, at siya ay kumain at uminom. Pagkatapos ay tumindig siya at yumaon. Sa gayon ay hinamak ni Esau ang pagkapanganay.”—Gen. 25:29-34. w13 5/15 5:7, 8

^ (Gen. 26:4) ‘At pararamihin ko ang iyong binhi tulad ng mga bituin sa langit at ibibigay ko sa iyong binhi ang lahat ng lupaing ito; at sa pamamagitan ng iyong binhi ay tiyak na pagpapalain ng lahat ng bansa sa lupa ang kanilang sarili,’

^ (Gen. 3:15) At maglalagay ako ng alitan sa pagitan mo at ng babae at sa pagitan ng iyong binhi at ng kaniyang binhi. Siya ang susugat sa iyo sa ulo at ikaw ang susugat sa kaniya sa sakong.”

^ (Gen. 25:29-34) Minsan ay nagpapakulo si Jacob ng nilaga, nang si Esau ay dumating mula sa parang at siya ay pagod. 30 Kaya sinabi ni Esau kay Jacob: “Dalian mo, pakisuyo, bigyan mo ako ng isang subo ng mapula—ng mapulang iyan, sapagkat ako ay pagod!” Iyan ang dahilan kung bakit tinawag na Edom ang kaniyang pangalan. 31 Dito ay sinabi ni Jacob: “Ipagbili mo muna sa akin ang iyong karapatan sa pagkapanganay!” 32 At nagpatuloy si Esau: “Narito, ako ay talagang mamamatay na, at ano ang pakinabang sa akin ng pagkapanganay?” 33 At isinusog ni Jacob: “Sumumpa ka muna sa akin!” At sumumpa siya sa kaniya at ipinagbili kay Jacob ang kaniyang karapatan sa pagkapanganay. 34 At binigyan ni Jacob si Esau ng tinapay at nilagang lentehas, at siya ay kumain at uminom. Pagkatapos ay tumindig siya at yumaon. Sa gayon ay hinamak ni Esau ang pagkapanganay.

Miyerkules, Hulyo 29

Sa pamamagitan ng kaniyang bisig ay titipunin niya ang mga kordero.—[Isa. 40:11].

Alam ni Jehova ang pangangailangan ng bawat miyembro ng kongregasyon at handa siyang tumulong. At kung paanong binubuhat ng pastol ang bagong-silang na kordero sa tupi ng kaniyang damit kapag kailangan, inaalalayan at inaaliw tayo ni Jehova sa mga panahon ng pagsubok. Siya ang “Ama ng magiliw na kaawaan.” (2 Cor. 1:3, 4) Gaya ni Jehova, ang pastol sa kongregasyon ay dapat na palaisip sa mga pangangailangan ng mga tupa. Kung alam ng elder ang mga hamong napapaharap sa kanila at ang espesipikong pangangailangan nila na dapat asikasuhin agad, maibibigay niya ang kinakailangang pampatibay-loob at suporta. ([Kaw. 27:23]) Kaya naman ang isang elder ay dapat na naglalaan ng panahon para makipag-usap at makinig sa mga kapatid. Bagaman iniingatan niyang huwag manghimasok sa buhay nila, binibigyang-pansin niya ang mga nakikita niya at naririnig sa kongregasyon at maibiging naglalaan ng panahon para “tulungan yaong mahihina.”—[Gawa 20:35;][1 Tes. 4:11]. w13 11/15 5:5, 6

^ (Isa. 40:11) Papastulan niyang gaya ng pastol ang kaniyang sariling kawan. Sa pamamagitan ng kaniyang bisig ay titipunin niya ang mga kordero; at sa kaniyang dibdib ay bubuhatin niya sila. Yaong mga nagpapasuso ay maingat niyang papatnubayan.

^ (2 Cor. 1:3, 4) Pagpalain nawa ang Diyos at Ama ng ating Panginoong Jesu-Kristo, ang Ama ng magiliw na kaawaan at ang Diyos ng buong kaaliwan, 4 na umaaliw sa amin sa lahat ng aming kapighatian, upang maaliw namin yaong mga nasa anumang uri ng kapighatian sa pamamagitan ng kaaliwan na ipinang-aaliw din naman sa amin ng Diyos.

^ (Kaw. 27:23) Dapat mo ngang alamin ang kaanyuan ng iyong kawan. Ituon mo ang iyong puso sa iyong mga kawan;

^ (Gawa 20:35) Ipinakita ko sa inyo sa lahat ng bagay na sa pagpapagal nang gayon ay dapat ninyong tulungan yaong mahihina, at dapat ninyong isaisip ang mga salita ng Panginoong Jesus, nang siya mismo ay magsabi, ‘May higit na kaligayahan sa pagbibigay kaysa sa pagtanggap.’ ”

^ (1 Tes. 4:11) at na gawing inyong tunguhin ang mamuhay nang tahimik at asikasuhin ang inyong sariling gawain at gumawa sa pamamagitan ng inyong mga kamay, gaya ng iniutos namin sa inyo;

^ ***w13 7/15 p. 9-10 “Narito! Ako ay Sumasainyo sa Lahat ng mga Araw”***
3 Noong pasimula ng ikalawang siglo C.E., “lumitaw . . . ang mga panirang-damo” nang lumitaw sa bukid, o sangkatauhan, ang mga huwad na Kristiyano. (Mat. 13:26) Noong ikaapat na siglo, mas marami na ang tulad-panirang-damong Kristiyano kaysa sa mga pinahirang Kristiyano. Pansinin na sa talinghaga, tinanong ng mga alipin ang kanilang panginoon kung gusto niyang bunutin nila ang panirang-damo. (Mat. 13:28) Ano ang sagot ng panginoon?

4 Sinabi ni Jesus tungkol sa trigo at panirang-damo: “Hayaan ninyong kapuwa sila lumaking magkasama hanggang sa pag-aani.” Ipinakikita ng utos na ito na mula noong unang siglo hanggang ngayon, laging may mga tulad-trigong pinahirang Kristiyano sa lupa. Pinatutunayan ito ng sinabi ni Jesus sa kaniyang mga alagad nang maglaon: “Ako ay sumasainyo sa lahat ng mga araw hanggang sa katapusan ng sistema ng mga bagay.” (Mat. 28:20) Kaya ang mga pinahirang Kristiyano ay babantayan ni Jesus sa lahat ng araw hanggang sa panahon ng kawakasan. Pero dahil mas maraming tulad-panirang-damong Kristiyano, mahirap tiyakin kung sino ang kabilang sa uring trigo sa mahabang yugtong iyon ng panahon. Gayunman, ilang dekada bago magsimula ang pag-aani, unti-unting naging maliwanag kung sino ang uring trigo. Paano?

^ ***w13 5/15 p. 8 ‘Masigasig Ka ba sa Maiinam na Gawa’?***
NAPAKALAKING karangalan para sa isang tao na kilalanin ang kaniyang nagawa. Halimbawa, ang ilan ay tumanggap ng Nobel Prize dahil sa masigasig nilang pagtataguyod ng kapayapaan sa pagitan ng naglalabanang mga bansa. Pero wala nang mas hihigit pang karangalan kaysa sa maisugo ng Diyos para tulungan ang mga tao na magkaroon ng mapayapang kaugnayan sa kanilang Maylalang!

2 Bilang mga Saksi ni Jehova, tayo lamang ang may ganiyang pantanging karangalan. Sa pangunguna ng Diyos at ni Kristo, nakikiusap tayo sa mga tao na “makipagkasundo . . . sa Diyos.” (2 Cor. 5:20) Ginagamit tayo ni Jehova para mapalapít sa kaniya ang mga tao. Bilang resulta, milyun-milyon mula sa mahigit 235 lupain ang natulungang magkaroon ng mabuting kaugnayan sa Diyos at ng pag-asang buhay na walang hanggan. (Tito 2:11) Taglay ang sigasig, inaanyayahan natin ang “sinumang nagnanais [na] kumuha ng tubig ng buhay nang walang bayad.” (Apoc. 22:17) Dahil pinahahalagahan natin ang atas na ito at masikap itong ginagampanan, angkop tayong tawagin na isang bayang “masigasig sa maiinam na gawa.” (Tito 2:14) Talakayin natin ngayon kung paano tayo magiging masigasig sa maiinam na gawa para matulungan ang mga tao na maging malapít kay Jehova. Ang isang paraan ay sa pamamagitan ng ating gawaing pangangaral.

^ ***w14 1/15 p. 10-11 Sambahin si Jehova, ang Haring Walang Hanggan***
14 Dinala ni David sa Jerusalem ang sagradong kaban ng tipan. Sa masayang okasyong iyon, ang mga Levita ay umawit ng papuri na may kapansin-pansing pananalita, na nakaulat sa 1 Cronica 16:31: “Sabihin nila sa gitna ng mga bansa, ‘Si Jehova ay naging hari!’ ” Pero kung si Jehova ang Haring walang hanggan, paanong siya ay naging Hari noong panahong iyon? Si Jehova ay nagiging Hari kapag ginagamit niya ang kaniyang awtoridad o nagtatalaga siya ng kakatawan sa kaniya sa isang partikular na panahon o sitwasyon. Napakahalagang maintindihan ang aspektong ito ng kaniyang pagkahari. Bago namatay si David, ipinangako ni Jehova na ang paghahari nito ay magpapatuloy magpakailanman: “Ibabangon ko nga ang iyong binhi na kasunod mo, na lalabas mula sa iyong mga panloob na bahagi; at itatatag ko nga nang matibay ang kaniyang kaharian.” (2 Sam. 7:12, 13) Natupad ang pangakong iyon nang lumitaw ang “binhi” ni David pagkaraan ng mahigit 1,000 taon. Sino siya, at kailan siya magiging Hari?

^ ***w14 1/15 p. 11 Sambahin si Jehova, ang Haring Walang Hanggan***
16 Sa buong panahon ng ministeryo ni Jesus, niluwalhati niya ang kaniyang Ama. (Juan 17:4) Ginawa niya ito sa pamamagitan ng pangangaral tungkol sa Kaharian ng Diyos. (Luc. 4:43) Itinuro pa nga niya sa kaniyang mga tagasunod na ipanalanging dumating nawa ang Kahariang iyon. (Mat. 6:10) Dahil siya ang Haring Itinalaga, masasabi ni Jesus sa mga sumasalansang sa kaniya: “Ang kaharian ng Diyos ay nasa gitna ninyo.” (Luc. 17:21) Noong gabi bago namatay si Jesus, nakipagtipan siya sa kaniyang mga apostol para sa isang kaharian. Sa gayon, ang ilan sa kaniyang tapat na alagad ay binigyan niya ng pagkakataong makasama niya bilang mga hari sa Kaharian ng Diyos.—Basahin ang Lucas 22:28-30.

17 Kailan magsisimulang mamahala si Jesus bilang Hari ng Kaharian ng Diyos? Hindi agad-agad. Kinabukasan, nang bandang hapon, pinatay si Jesus at nangalat ang mga tagasunod niya. (Juan 16:32) Pero gaya ng dati, kontrolado ni Jehova ang mga bagay-bagay. Noong ikatlong araw, binuhay niyang muli ang kaniyang Anak, at noong araw ng Pentecostes 33 C.E., nagsimulang maghari si Jesus sa Kristiyanong kongregasyon ng kaniyang pinahirang mga kapatid. (Col. 1:13) Gayunman, maghihintay pa si Jesus bago siya lubusang maghari sa lupa bilang ang ipinangakong “binhi.” Sinabi ni Jehova sa kaniyang Anak: “Umupo ka sa aking kanan hanggang sa ilagay ko ang iyong mga kaaway bilang tuntungan ng iyong mga paa.”—Awit 110:1.

^ ***w13 5/15 p. 17-18 Patibayin ang Inyong Pagsasama sa Pamamagitan ng Mabuting Pag-uusap***
13 Para makapag-usap ang mag-asawa sa mabait at mapayapang paraan, kailangang pareho silang “mapagpakumbaba sa pag-iisip.” (1 Ped. 3:8) “Kapakumbabaan ang pinakamadaling paraan ng paglutas sa di-pagkakaunawaan dahil ito ang mag-uudyok sa iyo na magsabi ng ‘sorry,’” ang paliwanag ng isang brother na 11 taon nang kasal. Isang elder, na 20 taon nang may asawa, ang nagsabi: “Kung minsan, mas mahalagang sabihin ang ‘sorry’ kaysa sa ‘I love you.’” Ipinaliwanag pa niya kung paano nakatutulong ang panalangin para makapagpakita silang mag-asawa ng kapakumbabaan. Sinabi niya, “Kapag lumalapit kaming mag-asawa kay Jehova, naipaaalaala sa amin ang aming di-kasakdalan at ang di-sana-nararapat na kabaitan ng Diyos. Ito ang tumutulong sa akin na magkaroon ng tamang pangmalas sa mga bagay-bagay.”

14 Sa kabaligtaran, napakahirap para sa mag-asawa na lutasin ang kanilang problema kung ma-pride sila. Ang taong ma-pride ay walang pagnanais at lakas ng loob na humingi ng tawad. Sa halip na sabihing “Sorry, patawarin mo ako,” ang taong ma-pride ay nagdadahilan. Hindi niya inaamin ang kaniyang kasalanan kundi sinisisi pa ang iba. Kapag nasaktan, hindi siya nakikipagpayapaan. Gumaganti siya ng masasakit na salita o nagsasawalang-kibo. (Ecles. 7:9) Talagang mapanganib ang pride. Dapat nating tandaan na “sinasalansang ng Diyos ang mga palalo, ngunit nagbibigay siya ng di-sana-nararapat na kabaitan sa mga mapagpakumbaba.”—Sant. 4:6.

^ ***w13 9/15 p. 10-11 Makapagtitiwala Ka sa mga Paalaala ni Jehova***
15 May malasakit si Jesus sa mga tao. Ipinakita niya ito nang pagalingin niya ang mga maysakit at may kapansanan at nang bumuhay siya ng mga patay. Pero ang pangunahing gawain ni Jesus ay hindi ang pisikal na pagpapagaling. Mas malaki ang kapakinabangang idinulot sa mga tao ng kaniyang pangangaral at pagtuturo. Bakit? Dahil ang mga pinagaling at binuhay-muli ni Jesus noong unang siglo ay tumanda rin at namatay, pero ang mga tumanggap sa mensaheng ipinangaral niya ay nagkaroon ng pag-asang mabuhay nang walang hanggan.—Juan 11:25, 26.

16 Ang gawaing pangangaral na pinasimulan ni Jesus noong unang siglo ay ginagawa ngayon nang mas malawakan. Oo, inutusan ni Jesus ang kaniyang mga alagad: “Humayo kayo at gumawa ng mga alagad sa mga tao ng lahat ng mga bansa.” (Mat. 28:19) Ginawa iyon ng mga Kristiyano noong unang siglo, at ginagawa rin natin ito ngayon. Mahigit pitong milyong aktibong Saksi ni Jehova ang masigasig na nangangaral tungkol sa Kaharian ng Diyos sa mahigit 230 lupain, at milyun-milyon ang regular nilang tinuturuan sa Bibliya. Ang pangangaral na ito ay katibayan na nasa mga huling araw na tayo.

^ ***w14 2/15 p. 17 Si Jehova—Tagapaglaan at Tagapagsanggalang***
6 Isinulat ng alagad na si Santiago: “Ang bawat mabuting kaloob at ang bawat sakdal na regalo ay mula sa itaas, sapagkat bumababa ito mula sa Ama ng makalangit na mga liwanag.” (Sant. 1:17) Ang buhay mismo ay napakagandang regalo mula kay Jehova. (Awit 36:9) Kapag ginagamit natin ang ating buhay para gawin ang kalooban ng Diyos, nagtatamasa tayo ng maraming pagpapala ngayon at may pag-asa tayong mabuhay magpakailanman sa bagong sanlibutan. (Kaw. 10:22; 2 Ped. 3:13) Pero paano naging posible iyon sa kabila ng masasaklap na resulta ng pagsuway ni Adan?

7 Si Jehova ay Dakilang Tagapaglaan sa napakaraming paraan. Halimbawa, dahil sa kaniyang di-sana-nararapat na kabaitan, naglaan siya sa atin ng kaligtasan. Oo, lahat tayo ay makasalanan at nagmana ng di-kasakdalan sa ating unang ama na si Adan. (Roma 3:23) Gayunman, dahil sa pag-ibig ni Jehova, siya ang unang kumilos para magkaroon tayo ng malapít na kaugnayan sa kaniya. Isinulat ni apostol Juan: “Sa ganito nahayag ang pag-ibig ng Diyos may kaugnayan sa atin, sapagkat isinugo ng Diyos ang kaniyang bugtong na Anak sa sanlibutan upang magkamit tayo ng buhay sa pamamagitan niya. Ang pag-ibig ay nasa bagay na ito, hindi sa tayo ang umibig sa Diyos, kundi siya ang umibig sa atin at nagsugo ng kaniyang Anak bilang pampalubag-loob na hain para sa ating mga kasalanan.”—1 Juan 4:9, 10.

^ ***w13 11/15 p. 19-20 Pitong Pastol, Walong Duke—Sino ang Inilalarawan Nila Ngayon?***
14 Ang hari ng Asirya ay nagkampo sa Lakis, sa timog-kanluran ng Jerusalem. Mula roon, nagpadala siya ng tatlong mensahero para pasukuin ang lunsod. Ang kaniyang tagapagsalita, na tinatawag na Rabsases, ay gumamit ng iba’t ibang taktika. Sa wikang Hebreo, hinimok niya ang bayan na huwag makinig sa hari kundi magpasakop sa mga Asiryano; nagsinungaling siya at nangakong dadalhin sila sa isang lupain kung saan mamumuhay sila nang maalwan. (Basahin ang 2 Hari 18:31, 32.) Pagkatapos, sinabi ni Rabsases na kung paanong hindi naprotektahan ng mga diyos ng mga bansa ang kanilang mga mananamba, hindi rin maililigtas ni Jehova ang mga Judio mula sa kamay ng mga Asiryano. Hindi sumagot ang bayan sa mga kasinungalingan at paninirang-puring iyon. Sa ngayon, tinutularan ng mga lingkod ni Jehova ang gayong halimbawa.—Basahin ang 2 Hari 18:35, 36.

15 Tiyak na nag-alala si Hezekias, pero sa halip na humingi ng tulong sa ibang bansa, nagsugo siya ng mga lingkod kay propeta Isaias. Sinabi ni Isaias kay Hezekias: “Hindi siya [Senakerib] papasok sa lunsod na ito ni magpapahilagpos man siya roon ng palaso.” (2 Hari 19:32) Ang kailangan lang gawin ng mga taga-Jerusalem ay maging matatag at huwag sumuko. Si Jehova ang makikipaglaban para sa Juda. At gayon nga ang ginawa niya! “Nangyari nang gabing iyon, ang anghel ni Jehova ay lumabas at sinaktan ang isang daan at walumpu’t limang libo sa kampo ng mga Asiryano.” (2 Hari 19:35) Naligtas ang Juda, hindi dahil sinarhan ni Hezekias ang mga bukal ng tubig ng lunsod o dahil pinatibay niya ang mga pader nito, kundi dahil tinulungan sila ng Diyos.

^ ***w13 9/15 p. 20 Nagbagong-Anyo Ka Na Ba?***
14 Para makapagbagong-anyo, kailangan nating baguhin ang ating puso, ang ating pagkatao. Ano ang makakatulong sa atin para magawa ang gayong malaking pagbabago? Kapag nag-aaral tayo ng Bibliya, natututuhan natin kung anong uri ng pagkatao ang sinasang-ayunan ni Jehova. Ang pagtugon natin sa ating natututuhan sa Bibliya ay makakatulong para malaman natin kung ano talaga ang nasa ating puso at kung ano ang kailangan nating baguhin para magawa ang “sakdal na kalooban ng Diyos.”—Roma 12:2; Heb. 4:12.

15 Basahin ang Isaias 64:8. May matututuhan tayong mahalagang aral sa ilustrasyong ginamit ni propeta Isaias. Paano tayo hinuhubog ni Jehova, ang Magpapalayok? Hindi niya binabago ang hitsura natin para pagandahin ang ating mukha o katawan. Ang inilalaan ni Jehova ay hindi pisikal kundi espirituwal na pagsasanay. Kung magpapahubog tayo sa kaniya, ang resulta nito ay espirituwal na pagbabagong-anyo—na siya mismong kailangan natin para malabanan ang mga impluwensiya ng sanlibutan. Paano nga ba ginagawa ni Jehova ang paghubog?

^ ***w13 9/15 p. 20-21 Nagbagong-Anyo Ka Na Ba?***
17 Pansinin na ginagamit ang tubig para maalis ang mga dumi sa luwad at maging madali itong hubugin tungo sa isang magandang sisidlan. Hindi ba’t ganiyan din ang nagagawa ng Salita ng Diyos sa ating buhay? Nakakatulong ito para maalis ang dati nating paraan ng pag-iisip noong hindi pa natin kilala ang Diyos at para mabago tayo at maging mahalaga sa kaniyang paningin. (Efe. 5:26) Isip-isipin kung gaano kadalas tayong payuhan na basahin ang Bibliya araw-araw at regular na dumalo sa mga Kristiyanong pagpupulong, kung saan ipinaliliwanag ang Salita ng Diyos. Bakit ito ipinapayo sa atin? Dahil sa paggawa nito, hinahayaan nating hubugin tayo ni Jehova.—Awit 1:2; Gawa 17:11; Heb. 10:24, 25.

^ ***w13 5/15 p. 27-28 Ingatan ang Iyong Mana—Gumawa ng Matalinong mga Pasiya***
8 Isang araw, pag-uwi ni Esau mula sa parang, nadatnan niyang “nagpapakulo si Jacob ng nilaga.” “Dalian mo, pakisuyo,” ang sabi ni Esau, “bigyan mo ako ng isang subo ng mapula—ng mapulang iyan, sapagkat ako ay pagod!” Sinabi ni Jacob: “Ipagbili mo muna sa akin ang iyong karapatan sa pagkapanganay!” Ano ang isinagot ni Esau? Sinabi niya: “Ano ang pakinabang sa akin ng pagkapanganay?” Oo, mas pinili pa ni Esau ang mangkok ng nilaga kaysa sa kaniyang karapatan sa pagkapanganay! Para gawing legal ang pagbili niya sa pagkapanganay, iginiit ni Jacob: “Sumumpa ka muna sa akin!” At hindi naman nag-atubili si Esau. Pagkatapos nito, “binigyan ni Jacob si Esau ng tinapay at nilagang lentehas, at siya ay kumain at uminom. Pagkatapos ay tumindig siya at yumaon. Sa gayon ay hinamak ni Esau ang pagkapanganay.”—Gen. 25:29-34.

^ ***w13 5/15 p. 28-29 Ingatan ang Iyong Mana—Gumawa ng Matalinong mga Pasiya***
10 Sa ulat na ito, ano ang makikita nating saloobin ni Esau? Na mas mahalaga sa kaniya na masapatan ang kaniyang makalamang mga pagnanasa kaysa sa makamit ang mga pagpapala sa hinaharap na bahagi ng kaniyang mana. Hindi pinahalagahan ni Esau ang kaniyang pagkapanganay, at maliwanag na wala siyang tunay na pag-ibig sa Diyos. Hindi rin niya inisip ang magiging epekto ng kaniyang pagkilos sa mga inapo niya. Pero iba si Jacob. Malaki ang pagpapahalaga niya sa kaniyang mana. Halimbawa, sinunod niya ang tagubilin ng kaniyang mga magulang sa pagpili ng mapapangasawa. (Gen. 27:46–28:3) Dahil handa si Jacob na maghintay at magsakripisyo bilang pagsunod sa kanila, pinagpala siyang maging ninuno ng Mesiyas. Ano ang naging pangmalas ng Diyos kina Esau at Jacob? Sinabi ni Jehova sa pamamagitan ni propeta Malakias: “Inibig ko si Jacob, at si Esau ay kinapootan ko.”—Mal. 1:2, 3.

11 May matututuhan ang mga Kristiyano sa ngayon sa ulat ng Bibliya hinggil kay Esau. Nagbabala si apostol Pablo sa kaniyang mga kapananampalataya: “Huwag magkaroon ng sinumang mapakiapid o ng sinumang hindi nagpapahalaga sa mga bagay na sagrado, tulad ni Esau, na kapalit ng isang pagkain ay ipinamigay ang kaniyang mga karapatan bilang panganay.” (Heb. 12:16) Kapit pa rin sa mga Kristiyano sa ngayon ang babalang iyan. Dapat nating panatilihin ang ating pagpapahalaga sa sagradong mga bagay para hindi tayo madaig ng makalamang mga pagnanasa at hindi natin maiwala ang ating espirituwal na mana. Pero bakit iniugnay ni Pablo sa pakikiapid ang naging pagkilos ni Esau? Dahil kung ang isa ay makalaman gaya ni Esau, magiging mas madali sa kaniyang ipagpalit ang sagradong mga bagay sa bawal na mga pagnanasa, gaya ng pakikiapid.

^ (1 Cor. 10:1-11) Ngayon hindi ko nais na kayo ay maging walang-alam, mga kapatid, na ang ating mga ninuno ay napasailalim na lahat sa ulap at lahat ay tumawid sa dagat 2 at lahat ay nabautismuhan kay Moises sa pamamagitan ng ulap at ng dagat; 3 at lahat ay kumain ng iisang espirituwal na pagkain 4 at lahat ay uminom ng iisang espirituwal na inumin. Sapagkat umiinom sila noon mula sa espirituwal na batong-limpak na sumusunod sa kanila, at ang batong-limpak na iyon ay nangangahulugang ang Kristo. 5 Gayunpaman, sa karamihan sa kanila ay hindi nagpahayag ang Diyos ng kaniyang pagsang-ayon, sapagkat ibinuwal sila sa ilang. 6 Ngayon ang mga bagay na ito ay naging mga halimbawa sa atin, upang huwag tayong maging mga taong nagnanasa ng nakapipinsalang mga bagay, gaya nga ng pagnanasa nila sa mga iyon. 7 Ni maging mga mananamba sa idolo, gaya ng ginawa ng ilan sa kanila; gaya nga ng nasusulat: “Umupo ang bayan upang kumain at uminom, at tumindig sila upang magkasayahan.” 8 Ni mamihasa man tayo sa pakikiapid, kung paanong ang ilan sa kanila ay nakiapid, upang mabuwal lamang, dalawampu’t tatlong libo sa kanila sa isang araw. 9 Ni ilagay man natin sa pagsubok si Jehova, kung paanong inilagay siya sa pagsubok ng ilan sa kanila, upang malipol lamang sa pamamagitan ng mga serpiyente. 10 Ni maging mga mapagbulong, kung paanong ang ilan sa kanila ay nagbulung-bulungan, upang malipol lamang sa pamamagitan ng tagapuksa. 11 Ngayon ang mga bagay na ito ay nangyari sa kanila bilang mga halimbawa, at isinulat ang mga ito bilang babala sa atin na dinatnan ng mga wakas ng mga sistema ng mga bagay.

^ ***w13 10/15 p. 24-25 Mga Aral Mula sa Isang Panalanging Pinaghandaang Mabuti***
14 Sa panalangin ng mga Levita, binanggit ang dalawang partikular na pagkakasala ng mga Israelita matapos silang mangako sa Bundok Sinai na tutuparin nila ang Kautusan ng Diyos. Dahil sa mga ito, nararapat lang na iwan sila ni Jehova para mamatay sa ilang. Gayunman, pinuri si Jehova sa panalangin: “Sa iyong saganang awa ay hindi mo sila iniwan sa ilang. . . . Sa loob ng apatnapung taon ay naglaan ka sa kanila ng pagkain . . . Hindi sila nagkulang ng anuman. Ang mismong mga kasuutan nila ay hindi naluma, at ang kanilang mga paa ay hindi namaga.” (Neh. 9:19, 21) Sa ngayon, inilalaan din ni Jehova ang lahat ng kailangan natin para makapaglingkod sa kaniya nang may katapatan. Huwag sana nating tularan ang libu-libong Israelita na namatay sa ilang dahil sa pagkamasuwayin at kawalan ng pananampalataya. Sa katunayan, “isinulat ang mga ito bilang babala sa atin na dinatnan ng mga wakas ng mga sistema ng mga bagay.”—1 Cor. 10:1-11.

15 Nakalulungkot, matapos manahin ng mga Israelita ang Lupang Pangako, tinularan nila ang pagsamba ng mga Canaanita, na nagsasangkot ng imoralidad at pagpatay. Kaya hinayaan ni Jehova na siilin ng katabing mga bansa ang kaniyang piling bayan. Nang magsisi sila, kinaawaan sila ni Jehova, pinatawad, at iniligtas sa kanilang mga kaaway. “Muli at muli” itong nangyari. (Basahin ang Nehemias 9:26-28, 31.) Sinabi ng mga Levita: “Ikaw ay mapagparaya sa kanila sa loob ng maraming taon at patuloy na nagpatotoo laban sa kanila ng iyong espiritu sa pamamagitan ng iyong mga propeta, at hindi sila nakinig. Nang dakong huli ay ibinigay mo sila sa kamay ng mga bayan ng mga lupain.”—Neh. 9:30.

Linggo, Agosto 2

Lumitaw rin ang mga panirang-damo.—[Mat. 13:26].

Noong pasimula ng ikalawang siglo C.E., “lumitaw . . . ang mga panirang-damo” nang lumitaw sa bukid, o sangkatauhan, ang mga huwad na Kristiyano. Noong ikaapat na siglo, mas marami na ang tulad-panirang-damong Kristiyano kaysa sa mga pinahirang Kristiyano. Sinabi ni Jesus: “Hayaan ninyong kapuwa sila lumaking magkasama hanggang sa pag-aani.” ([Mat. 13:30]) Ipinakikita ng utos na ito na mula noong unang siglo hanggang ngayon, laging may mga tulad-trigong pinahirang Kristiyano sa lupa. Pinatutunayan ito ng sinabi ni Jesus sa kaniyang mga alagad nang maglaon: “Ako ay sumasainyo sa lahat ng mga araw hanggang sa katapusan ng sistema ng mga bagay.” ([Mat. 28:20]) Kaya ang mga pinahirang Kristiyano ay babantayan ni Jesus sa lahat ng araw hanggang sa panahon ng kawakasan. Pero dahil mas maraming tulad-panirang-damong Kristiyano, mahirap tiyakin kung sino ang kabilang sa uring trigo sa mahabang yugtong iyon ng panahon. Gayunman, ilang dekada bago magsimula ang pag-aani, unti-unting naging maliwanag kung sino ang uring trigo. w13 7/15 2:3, 4

^ (Mat. 13:26) Nang sumibol ang dahon at magluwal ng bunga, nang magkagayon ay lumitaw rin ang mga panirang-damo.

^ (Mat. 13:30) Hayaan ninyong kapuwa sila lumaking magkasama hanggang sa pag-aani; at sa kapanahunan ng pag-aani ay sasabihin ko sa mga manggagapas, Tipunin muna ninyo ang mga panirang-damo at bigkisin ang mga iyon sa mga bungkos upang sunugin ang mga iyon, pagkatapos ay tipunin ninyo ang trigo sa aking kamalig.’ ”

^ (Mat. 28:20) na itinuturo sa kanila na tuparin ang lahat ng mga bagay na iniutos ko sa inyo. At, narito! ako ay sumasainyo sa lahat ng mga araw hanggang sa katapusan ng sistema ng mga bagay.”

Sabado, Agosto 8

Umupo ka sa aking kanan hanggang sa ilagay ko ang iyong mga kaaway bilang tuntungan ng iyong mga paa.—[Awit 110:1].

Noong gabi bago namatay si Jesus, nakipagtipan siya sa kaniyang mga apostol para sa isang kaharian. Sa gayon, ang ilan sa kaniyang tapat na alagad ay binigyan niya ng pagkakataong makasama niya bilang mga hari sa Kaharian ng Diyos. (Luc. 22:28-30) Kailan magsisimulang mamahala si Jesus bilang Hari ng Kaharian ng Diyos? Hindi agad-agad. Kinabukasan, nang bandang hapon, pinatay si Jesus at nangalat ang mga tagasunod niya. ([Juan 16:32]) Pero gaya ng dati, kontrolado ni Jehova ang mga bagay-bagay. Noong ikatlong araw, binuhay niyang muli ang kaniyang Anak, at noong araw ng Pentecostes 33 C.E., nagsimulang maghari si Jesus sa Kristiyanong kongregasyon ng kaniyang pinahirang mga kapatid. ([Col. 1:13]) Gayunman, maghihintay pa si Jesus bago siya lubusang maghari sa lupa bilang ang ipinangakong “binhi.”—2 Sam. 7:12, 13. w14 1/15 1:14, 16, 17

^ (Aw. 110:1) Ang sinabi ni Jehova sa aking Panginoon ay: “Umupo ka sa aking kanan Hanggang sa ilagay ko ang iyong mga kaaway bilang tuntungan ng iyong mga paa.”

^ (Luc. 22:28-30) “Gayunman, kayo ang mga nanatiling kasama ko sa aking mga pagsubok; 29 at nakikipagtipan ako sa inyo, kung paanong ang aking Ama ay nakipagtipan sa akin, ukol sa isang kaharian, 30 upang kayo ay makakain at makainom sa aking mesa sa kaharian ko, at makaupo sa mga trono upang humatol sa labindalawang tribo ng Israel.

^ (Juan 16:32) Narito! Ang oras ay dumarating, sa katunayan, dumating na nga, na pangangalatin kayo bawat isa sa kaniyang sariling bahay at iiwan ninyo akong mag-isa; at gayunma’y hindi ako nag-iisa, sapagkat ang Ama ay kasama ko.

^ (Col. 1:13) Iniligtas niya tayo mula sa awtoridad ng kadiliman at inilipat tayo sa kaharian ng Anak ng kaniyang pag-ibig,

^ (2 Sam. 7:12, 13) Kapag nalubos na ang iyong mga araw, at hihiga kang kasama ng iyong mga ninuno, kung magkagayon ay ibabangon ko nga ang iyong binhi na kasunod mo, na lalabas mula sa iyong mga panloob na bahagi; at itatatag ko nga nang matibay ang kaniyang kaharian. 13 Siya ang magtatayo ng isang bahay para sa aking pangalan, at itatatag ko nga nang matibay ang trono ng kaniyang kaharian hanggang sa panahong walang takda.

Lunes, Agosto 10

Hinihiling namin sa inyo na huwag kayong madaling matinag mula sa inyong katinuan.—2 Tes. 2:1, 2.

Sa nagdaang mga panahon, tinulungan ni Jehova ang kaniyang bayan na higit na maunawaan ang mga hula ng Bibliya. Kaya naman nakatitiyak tayo na isang kamangha-manghang gantimpala ang naghihintay sa atin sa hinaharap. Ang mga pinahiran ay may pag-asang mabuhay sa langit kasama ni Kristo. Isa ngang napakagandang dahilan para iwasan nilang matinag mula sa kanilang katinuan! Tungkol sa kanila, nadarama natin ang gaya ng isinulat ni Pablo sa mga taga-Tesalonica: “Pananagutan namin na laging pasalamatan ang Diyos dahil sa inyo, mga kapatid na iniibig ni Jehova, sapagkat pinili kayo ng Diyos . . . sa pamamagitan ng pagpapabanal sa inyo sa espiritu at sa pamamagitan ng inyong pananampalataya sa katotohanan.” ([2 Tes. 2:13]) Gaya ng mga pinahiran, ang mga umaasang mabuhay nang walang hanggan sa lupa ay dapat ding magsikap na huwag matinag mula sa kanilang katinuan. Puwede nilang isapuso ang maibiging pampatibay na isinulat ni Pablo para sa mga kapuwa niya pinahiran sa Tesalonica na nakaulat sa 2 Tesalonica 3:1-5. Dapat nating lubos na pahalagahan ang mga pananalitang iyan. w13 12/15 1:16, 17

^ (2 Tes. 2:1, 2) Gayunman, mga kapatid, may kaugnayan sa pagkanaririto ng ating Panginoong Jesu-Kristo at sa ating pagkakatipon sa kaniya, hinihiling namin sa inyo 2 na huwag kayong madaling matinag mula sa inyong katinuan ni mabagabag man sa pamamagitan ng kinasihang kapahayagan o sa pamamagitan ng bibigang mensahe o sa pamamagitan ng liham na para bang mula sa amin, na wari bang ang araw ni Jehova ay narito na.

^ (2 Tes. 2:13) Gayunman, pananagutan namin na laging pasalamatan ang Diyos dahil sa inyo, mga kapatid na iniibig ni Jehova, sapagkat pinili kayo ng Diyos mula nang pasimula ukol sa kaligtasan sa pamamagitan ng pagpapabanal sa inyo sa espiritu at sa pamamagitan ng inyong pananampalataya sa katotohanan.

^ (2 Tes. 3:1-5) Sa katapus-tapusan, mga kapatid, magpatuloy kayo sa pananalangin para sa amin, upang ang salita ni Jehova ay patuloy na kumilos nang mabilis at luwalhatiin gaya nga ng sa inyo; 2 at upang kami ay mailigtas mula sa mga taong mapaminsala at balakyot, sapagkat ang pananampalataya ay hindi taglay ng lahat ng tao. 3 Ngunit ang Panginoon ay tapat, at patatatagin niya kayo at iingatan kayo mula sa isa na balakyot. 4 Bukod diyan, may pagtitiwala kami sa Panginoon may kinalaman sa inyo, na ginagawa ninyo at patuloy na gagawin ang mga bagay na aming iniuutos. 5 Patuloy nawang matagumpay na patnubayan ng Panginoon ang inyong mga puso tungo sa pag-ibig sa Diyos at tungo sa pagbabata para sa Kristo.

Martes, Agosto 11

Magpaalipin kayo para kay Jehova.—[Roma 12:11].

Ang pagkaalipin ng mga Kristiyano ay ibang-iba sa pagkaaliping iniisip ng maraming tao. Para sa kanila, ang alipin ay minamaltrato, inaapi, at inaabuso. Pero ang isang uri ng pagkaalipin na binabanggit sa kinasihang Salita ng Diyos ay kusang-loob na paglilingkod sa isang maibiging Panginoon. Sa katunayan, nang payuhan ni apostol Pablo ang unang-siglong mga Kristiyano na ‘magpaalipin kay Jehova,’ pinasisigla niya silang maglingkod sa Diyos udyok ng pag-ibig. Bago tayo nagpabautismo, nakapagpasiya na tayong maglingkod kay Jehova, o maging kaniyang alipin. Nag-alay tayo dahil gusto nating maging masunurin kay Jehova at gawin ang kaniyang kalooban. Walang pumilit sa atin na gawin iyon. Oo, kahit ang mga kabataang nagpapabautismo ay kusang-loob na nag-aalay ng kanilang sarili kay Jehova, anupat ginagawa iyon hindi lang para pasayahin ang kanilang mga magulang. Ang saligan ng Kristiyanong pag-aalay ay pag-ibig sa ating makalangit na Panginoon, si Jehova.—[1 Juan 5:3]. w13 10/15 2:1, 3

^ (Roma 12:11) Huwag magmakupad sa inyong gawain. Maging maningas kayo sa espiritu. Magpaalipin kayo para kay Jehova.

^ (1 Juan 5:3) Sapagkat ito ang kahulugan ng pag-ibig sa Diyos, na tuparin natin ang kaniyang mga utos; gayunma’y ang kaniyang mga utos ay hindi pabigat,

Miyerkules, Agosto 12

Sinasalansang ng Diyos ang mga palalo, ngunit nagbibigay siya ng di-sana-nararapat na kabaitan sa mga mapagpakumbaba.—[Sant. 4:6].

Para makapag-usap ang mag-asawa sa mabait at mapayapang paraan, kailangang pareho silang “mapagpakumbaba sa pag-iisip.” ([1 Ped. 3:8]) “Kapakumbabaan ang pinakamadaling paraan ng paglutas sa di-pagkakaunawaan dahil ito ang mag-uudyok sa iyo na magsabi ng ‘sorry,’ ” ang paliwanag ng isang brother na 11 taon nang kasal. Sa kabaligtaran, napakahirap para sa mag-asawa na lutasin ang kanilang problema kung ma-pride sila. Ang taong ma-pride ay walang pagnanais at lakas ng loob na humingi ng tawad. Sa halip na sabihing “Sorry, patawarin mo ako,” ang taong ma-pride ay nagdadahilan. Hindi niya inaamin ang kaniyang kasalanan kundi sinisisi pa ang iba. Kapag nasaktan, hindi siya nakikipagpayapaan. Gumaganti siya ng masasakit na salita o nagsasawalang-kibo. ([Ecles. 7:9]) Talagang mapanganib ang pride. w13 5/15 3:13, 14

^ (Sant. 4:6) Gayunman, ang di-sana-nararapat na kabaitan na kaniyang ibinibigay ay mas dakila. Kaya sinasabi nito: “Sinasalansang ng Diyos ang mga palalo, ngunit nagbibigay siya ng di-sana-nararapat na kabaitan sa mga mapagpakumbaba.”

^ (1 Ped. 3:8) Sa katapus-tapusan, kayong lahat ay magkaroon ng magkakatulad na pag-iisip, na nagpapakita ng pakikipagkapuwa-tao, na may pagmamahal na pangkapatid, mahabagin na may paggiliw, mapagpakumbaba sa pag-iisip,

^ (Ecles. 7:9) Huwag kang magmadaling maghinanakit sa iyong espiritu, sapagkat hinanakit ang nagpapahinga sa dibdib ng mga hangal.

Huwebes, Agosto 13

Kaya humayo kayo at gumawa ng mga alagad sa mga tao ng lahat ng mga bansa.—[Mat. 28:19].

May malasakit si Jesus sa mga tao. Ipinakita niya ito nang pagalingin niya ang mga maysakit at may kapansanan at nang bumuhay siya ng mga patay. Pero ang pangunahing gawain ni Jesus ay hindi ang pisikal na pagpapagaling. Mas malaki ang kapakinabangang idinulot sa mga tao ng kaniyang pangangaral at pagtuturo. Bakit? Dahil ang mga pinagaling at binuhay-muli ni Jesus noong unang siglo ay tumanda rin at namatay, pero ang mga tumanggap sa mensaheng ipinangaral niya ay nagkaroon ng pag-asang mabuhay nang walang hanggan. (Juan 11:25, 26) Ang gawaing pangangaral na pinasimulan ni Jesus noong unang siglo ay ginagawa ngayon nang mas malawakan. Mahigit pitong milyong aktibong Saksi ni Jehova ang masigasig na nangangaral tungkol sa Kaharian ng Diyos sa mahigit 230 lupain, at milyun-milyon ang regular nilang tinuturuan sa Bibliya. Ang pangangaral na ito ay katibayan na nasa mga huling araw na tayo. w13 9/15 1:15, 16

^ (Mat. 28:19) Kaya humayo kayo at gumawa ng mga alagad sa mga tao ng lahat ng mga bansa, na binabautismuhan sila sa pangalan ng Ama at ng Anak at ng banal na espiritu,

^ (Juan 11:25, 26) Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Ako ang pagkabuhay-muli at ang buhay. Siya na nananampalataya sa akin, kahit na mamatay siya, ay mabubuhay; 26 at ang bawat isa na nabubuhay at nananampalataya sa akin ay hindi na kailanman mamamatay. Pinaniniwalaan mo ba ito?”

Biyernes, Agosto 14

Huwag mo akong itakwil sa panahon ng katandaan; kapag nanghihina na ang aking kalakasan ay huwag mo akong iwan.—[Awit 71:9].

Malamang na si David ang bumigkas ng pakiusap na ito. Naglingkod siya sa Diyos mula pagkabata hanggang sa kaniyang pagtanda, at ginamit siya ni Jehova sa maraming paraan. (1 Sam. 17:33-37,[50;] 1 Hari 2:1-3,[10]) Pero nadama pa rin ni David na kailangan niyang hilingin kay Jehova na patuloy siyang alalayan. (Awit 71:17, 18) Marami sa ngayon ang gaya ni David. Sa kabila ng pagtanda at ng kaakibat nitong “kapaha-pahamak na mga araw,” patuloy silang pumupuri sa Diyos sa abot ng kanilang makakaya. (Ecles. 12:1-7) Marami sa kanila ang limitado na ang nagagawa, maging sa ministeryo. Pero gaya ni David, mahihiling din nila kay Jehova na patuloy silang pangalagaan. Makatitiyak ang gayong tapat na mga kapatid na sasagutin ng Diyos ang kanilang mga panalangin. Ipinakikita sa Kasulatan na talagang pinahahalagahan ni Jehova ang tapat na mga may-edad na at inaasahan niyang pararangalan sila ng kaniyang mga lingkod.—Awit 22:24-26;[Kaw. 16:31;][20:29]. w14 3/15 3:3-5

^ (Aw. 71:9) Huwag mo akong itakwil sa panahon ng katandaan; Kapag nanghihina na ang aking kalakasan ay huwag mo akong iwan.

^ (1 Sam. 17:33-37) Ngunit sinabi ni Saul kay David: “Hindi mo kayang yumaon laban sa Filisteong ito upang makipaglaban sa kaniya, sapagkat ikaw ay isang bata lamang, at siya ay isang lalaking mandirigma mula pa sa kaniyang pagkabata.” 34 At sinabi ni David kay Saul: “Ang iyong lingkod ay naging isang pastol ng kaniyang ama sa kawan, at dumating ang isang leon, at gayundin ang isang oso, at bawat isa ay tumangay ng tupa mula sa kawan. 35 At sinundan ko iyon at pinabagsak ko iyon at nasagip ko mula sa bibig niyaon. Nang bumangon iyon laban sa akin ay sinunggaban ko ang balbas niyaon at pinabagsak ko iyon at pinatay. 36 Kapuwa ang leon at ang oso ay pinabagsak ng iyong lingkod; at ang di-tuling Filisteong ito ay magiging tulad ng isa sa mga iyon, sapagkat tinuya niya ang mga hukbo ng Diyos na buháy.” 37 Pagkatapos ay isinusog ni David: “Si Jehova, na nagligtas sa akin mula sa pangalmot ng leon at mula sa pangalmot ng oso, siya ang magliligtas sa akin mula sa kamay ng Filisteong ito.” Dahil dito ay sinabi ni Saul kay David: “Yumaon ka, at sumaiyo nawa si Jehova.”

^ (1 Sam. 17:50) Kaya si David, sa pamamagitan ng isang panghilagpos at isang bato, ay naging mas malakas kaysa sa Filisteo at pinabagsak niya ang Filisteo at pinatay ito; at walang tabak sa kamay ni David.

^ (1 Hari 2:1-3) At ang mga araw ni David ay papalapit na sa kaniyang kamatayan; at inutusan niya si Solomon na kaniyang anak, na sinasabi: 2 “Ako ay yayaon sa lakad ng buong lupa, at magpakalakas ka at magpakalalaki. 3 At tuparin mo ang katungkulan kay Jehova na iyong Diyos sa pamamagitan ng paglakad sa kaniyang mga daan, sa pamamagitan ng pagtupad sa kaniyang mga batas, sa kaniyang mga utos at sa kaniyang mga hudisyal na pasiya at sa kaniyang mga patotoo, ayon sa nakasulat sa kautusan ni Moises, upang kumilos ka nang may kapantasan sa lahat ng bagay na iyong gawin at saan ka man bumaling;

^ (1 Hari 2:10) Nang magkagayon si David ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing sa Lunsod ni David.

^ (Aw. 71:17, 18) O Diyos, tinuruan mo ako mula pa sa aking pagkabata, At hanggang ngayon ay inihahayag ko ang tungkol sa iyong mga kamangha-manghang gawa. 18 At maging hanggang sa katandaan at pagiging may-uban, O Diyos, huwag mo akong iwan, Hanggang sa masabi ko sa salinlahi ang tungkol sa iyong bisig, Sa kanilang lahat na darating, ang tungkol sa iyong kalakasan.

^ (Ecles. 12:1-7) Alalahanin mo ngayon ang iyong Dakilang Maylalang sa mga araw ng iyong kabinataan, bago dumating ang kapaha-pahamak na mga araw, o sumapit ang mga taon kapag sasabihin mo: “Wala akong kaluguran sa mga iyon”; 2 bago ang araw at ang liwanag at ang buwan at ang mga bituin ay magdilim, at ang mga ulap ay bumalik, pagkatapos ay ang ulan; 3 sa araw na ang mga tagapag-ingat ng bahay ay nanginginig, at ang mga lalaking may kalakasan ay nakabaluktot na, at ang mga babaing naggigiling ay tumigil sa paggawa sapagkat kumaunti na sila, at ang mga babaing tumitingin mula sa bintana ay nadidiliman; 4 at ang mga pinto na nakaharap sa lansangan ay isinara, kapag ang ingay ng gilingan ay naging mahina, at ang isa ay bumabangon dahil sa huni ng ibon, at ang lahat ng mga anak na babae ng awitin ay humina. 5 Gayundin, natatakot sila dahil lamang sa kataasan, at may mga kakilabutan sa daan. At ang punong almendras ay namumulaklak, at kinakaladkad ng tipaklong ang kaniyang sarili, at ang bunga ng alcaparra ay pumuputok, sapagkat ang tao ay lumalakad patungo sa kaniyang namamalaging bahay at ang mga tagahagulhol ay lumilibot na sa lansangan; 6 bago ang panaling pilak ay maalis, at ang ginintuang mangkok ay madurog, at ang banga sa may bukal ay mabasag, at ang gulong ng panalok para sa imbakang-tubig ay madurog. 7 Kung magkagayon ang alabok ay babalik sa lupa gaya ng dati at ang espiritu ay babalik sa tunay na Diyos na nagbigay nito.

^ (Aw. 22:24-26) Sapagkat hindi siya nanghamak Ni narimarim man sa kapighatian ng napipighati; At hindi niya ikinubli ang kaniyang mukha mula sa kaniya, At nang humingi siya sa kaniya ng tulong ay kaniyang dininig. 25 Sa iyo magmumula ang aking papuri sa malaking kongregasyon; Ang aking mga panata ay tutuparin ko sa harap ng mga may takot sa kaniya. 26 Ang maaamo ay kakain at mabubusog; Yaong mga humahanap sa kaniya ay pupuri kay Jehova. Mabuhay nawa ang inyong mga puso magpakailanman.

^ (Kaw. 16:31) Ang ulong may uban ay korona ng kagandahan kapag ito ay nasusumpungan sa daan ng katuwiran.

^ (Kaw. 20:29) Ang kagandahan ng mga kabataang lalaki ay ang kanilang kalakasan, at ang karilagan ng matatandang lalaki ay ang kanilang ulong may uban.

Linggo, Agosto 16

Ang taong may unawa ang siyang nagtatamo ng mahusay na patnubay.—[Kaw. 1:5].

Ang mga talagang nakakakilala sa iyo ay makapagbibigay ng mahuhusay na payo. Halimbawa, baka gusto mo nang huminto sa high school at magpayunir dahil maraming gawain sa paaralan. Makikita ng isang taong nagmamahal sa iyo ang motibo mo at matutulungan ka niyang maunawaan na mahalaga ang pag-aaral para matuto kang maging matiyaga, isang katangiang kailangan sa paglilingkod kay Jehova nang lubusan. ([Awit 141:5;][Kaw. 6:6-10]) Lahat ng naglilingkod kay Jehova ay mapapaharap sa mga sitwasyong puwedeng magsapanganib ng kanilang espirituwalidad at maglayo sa kanila kay Jehova. (1 Cor. 15:33;[Col. 2:8]) Pero may mga trabaho na mapanganib sa espirituwal. Mayroon bang ilan sa inyong lugar na dumanas ng ‘pagkawasak ng kanilang pananampalataya’ dahil sa pinili nilang trabaho? ([1 Tim. 1:19]) Isa ngang katalinuhan na iwasang gumawa ng mga desisyon na maaaring sumira sa kaugnayan mo sa Diyos.—[Kaw. 22:3]. w14 1/15 3:15-17

^ (Kaw. 1:5) Ang taong marunong ay makikinig at kukuha ng higit pang turo, at ang taong may unawa ang siyang nagtatamo ng mahusay na patnubay,

^ (Aw. 141:5) Saktan man ako ng matuwid, magiging maibiging-kabaitan pa nga iyon; At sawayin man niya ako, magiging langis pa nga iyon sa aking ulo, Na hindi tatanggihan ng aking ulo. Sapagkat may panalangin pa man din ako sa panahon ng kanilang mga kapahamakan.

^ (Kaw. 6:6-10) Pumaroon ka sa langgam, ikaw na tamad; tingnan mo ang mga lakad nito at magpakarunong ka. 7 Bagaman wala itong kumandante, opisyal o tagapamahala, 8 naghahanda ito ng kaniyang pagkain sa tag-araw; nagtitipon ito ng kaniyang laang pagkain sa pag-aani. 9 Ikaw na tamad, hanggang kailan ka pa hihiga? Kailan ka babangon mula sa iyong pagkakatulog? 10 Kaunti pang tulog, kaunti pang idlip, kaunti pang paghahalukipkip ng mga kamay sa pagkakahiga,

^ (1 Cor. 15:33) Huwag kayong palíligaw. Ang masasamang kasama ay sumisira ng kapaki-pakinabang na mga ugali.

^ (Col. 2:8) Mag-ingat: baka may sinumang tumangay sa inyo bilang kaniyang nasila sa pamamagitan ng pilosopiya at walang-katuturang panlilinlang ayon sa tradisyon ng mga tao, ayon sa panimulang mga bagay ng sanlibutan at hindi ayon kay Kristo;

^ (1 Tim. 1:19) na nanghahawakan sa pananampalataya at sa isang mabuting budhi, na itinakwil ng ilan at dumanas ng pagkawasak may kinalaman sa kanilang pananampalataya.

^ (Kaw. 22:3) Matalino ang nakakakita ng kapahamakan at nagkukubli, ngunit ang mga walang-karanasan ay dumaraan at daranas ng kaparusahan.

Linggo, Agosto 23

Iuukol namin ang aming sarili sa pananalangin at sa ministeryo ng salita.—[Gawa 6:4].

Gaya ng matatanda noong unang siglo, inuuna ng mga elder na nangangasiwa sa gawaing pangangaral ngayon ang “ministeryo ng salita.” Kapag gumagawa sila ng mga desisyon, umaasa sila sa Salita ng Diyos anupat ginagawa itong ‘lampara sa kanilang paa at liwanag sa kanilang landas,’ at marubdob silang nananalangin para sa patnubay ni Jehova. (Awit 119:105;[Mat. 7:7, 8]) Nagagalak sila sa pagsulong ng pangangaral ng mabuting balita sa lugar nila at sa buong daigdig. (Gawa 21:19, 20) Hindi sila nagtatakda ng napakaraming alituntunin. Sa halip, sinusunod nila ang Kasulatan at nagpapaakay sila sa banal na espiritu ng Diyos kapag gumagawa ng mga kaayusan sa ikasusulong ng gawaing pangangaral. ([Gawa 15:28]) Sa paggawa nito, ang responsableng mga brother na ito ay magandang halimbawa para sa buong kongregasyon.—Efe. 4:11, 12. w13 4/15 3:12, 13

^ (Gawa 6:4) ngunit iuukol namin ang aming sarili sa pananalangin at sa ministeryo ng salita.”

^ (Aw. 119:105) Ang iyong salita ay lampara sa aking paa, At liwanag sa aking landas.

^ (Mat. 7:7, 8) “Patuloy na humingi, at ibibigay ito sa inyo; patuloy na maghanap, at kayo ay makasusumpong; patuloy na kumatok, at bubuksan ito sa inyo. 8 Sapagkat bawat isa na humihingi ay tumatanggap, at bawat isa na naghahanap ay nakasusumpong, at sa bawat isa na kumakatok ay bubuksan ito.

^ (Gawa 21:19, 20) At binati niya sila at pinasimulang ilahad nang detalyado ang ulat tungkol sa mga bagay na ginawa ng Diyos sa gitna ng mga bansa sa pamamagitan ng kaniyang ministeryo. 20 Pagkarinig nito ay pinasimulan nilang luwalhatiin ang Diyos, at sinabi nila sa kaniya: “Nakikita mo, kapatid, kung ilang libong mananampalataya ang nasa gitna ng mga Judio; at silang lahat ay masigasig sa Kautusan.

^ (Gawa 15:28) Sapagkat minagaling ng banal na espiritu at namin mismo na huwag nang magdagdag ng higit pang pasanin sa inyo, maliban sa mga bagay na ito na kinakailangan,

^ (Efe. 4:11, 12) At ibinigay niya ang ilan bilang mga apostol, ang ilan bilang mga propeta, ang ilan bilang mga ebanghelisador, ang ilan bilang mga pastol at mga guro, 12 upang maibalik sa ayos ang mga banal, ukol sa ministeryal na gawain, ukol sa pagpapatibay sa katawan ng Kristo,

Miyerkules, Agosto 26

Ang mga taong balakyot at mga impostor ay magpapatuloy mula sa masama tungo sa lalong masama.—[2 Tim. 3:13].

Paghambingin natin ang mga itinuturing na di-katanggap-tanggap noong dekada ’40 o ‘50 at ang mga nangyayari ngayon sa lugar ng trabaho at sa larangan ng entertainment, sports, at fashion. Karaniwan na lang ngayon ang matinding karahasan at imoralidad. Ipinagmamalaki ng mga tao ang kanilang pagiging marahas, malaswa, o walang awa. Ang mga panoorin sa telebisyon na masama sa pananaw ng marami noong dekada ’50 ay itinuturing na ngayong angkop para sa buong pamilya. Bukod diyan, pangkaraniwan na lang ang nakapangingilabot na mga balita: Pinagbabaril ng isang 15-anyos na estudyante ang kaniyang mga kaklase; 2 ang namatay at 13 ang sugatán. Brutal na pinatay ng isang grupo ng lasing na mga tin-edyer ang isang siyam-na-taóng-gulang na batang babae at binugbog ang kaniyang tatay at pinsan. Sa isang lupain sa Asia, sinasabing sa loob ng sampung taon, kalahati ng bilang ng mga krimen ay kagagawan ng mga kabataan. Kaya sino ang magsasabing hindi lumalala ang mga kalagayan ngayon? w14 1/15 5:8-10

^ (2 Tim. 3:13) Ngunit ang mga taong balakyot at mga impostor ay magpapatuloy mula sa masama tungo sa lalong masama, nanlíligaw at naililigaw.

Biyernes, Agosto 28

Ang mga hari ng mga bansa ay namamanginoon sa kanila, at yaong mga nagtataglay ng awtoridad sa kanila ay tinatawag na mga Tagapagpala. Gayunman, hindi kayo dapat magkagayon.—Luc. 22:25, 26.

Dahil sa di-kasakdalan, maaaring hindi agad maunawaan ng ilang miyembro ng kongregasyon ang inaasahan sa kanila ni Jehova. Maaaring hindi sila kumikilos kaayon ng payo ng Bibliya, o makikita sa kanilang paggawi na kulang pa sila sa pagkamaygulang. Ano ang dapat maging reaksiyon ng mga elder? Dapat nilang tularan ang pagkamatiisin ni Jesus sa kaniyang mga alagad noong madalas silang nagtatalu-talo kung sino sa kanila ang magiging pinakadakila sa Kaharian. Sa halip na magalit sa kanila, patuloy silang tinuruan ni Jesus at binigyan ng maibiging payo tungkol sa kapakumbabaan. ([Luc. 9:46-48]) Hinugasan pa nga niya ang kanilang mga paa para ipakita ang ibig sabihin ng kapakumbabaan, isang katangian na dapat ipakita ng mga Kristiyanong tagapangasiwa.—Juan 13:12-15;[1 Ped 2:21]. w13 11/15 5:8

^ (Luc. 22:25, 26) Ngunit sinabi niya sa kanila: “Ang mga hari ng mga bansa ay namamanginoon sa kanila, at yaong mga nagtataglay ng awtoridad sa kanila ay tinatawag na mga Tagapagpala. 26 Gayunman, hindi kayo dapat magkagayon. Kundi siya na pinakadakila sa inyo ay maging gaya ng pinakabata, at ang gumaganap bilang pinuno ay maging gaya ng isang naglilingkod.

^ (Luc. 9:46-48) Nang magkagayon ay isang pagkakatuwiranan ang pumasok sa gitna nila may kinalaman sa kung sino ang magiging pinakadakila sa kanila. 47 Si Jesus, sa pagkaalam sa pangangatuwiran ng kanilang mga puso, ay kumuha ng isang bata, inilagay ito sa tabi niya 48 at sinabi sa kanila: “Ang sinumang tumatanggap sa batang ito salig sa aking pangalan ay tumatanggap din sa akin, at ang sinumang tumatanggap sa akin ay tumatanggap din sa kaniya na nagsugo sa akin. Sapagkat siya na gumagawing gaya ng isang nakabababa sa gitna ninyong lahat ang siyang dakila.”

^ (Juan 13:12-15) Nang mahugasan na niya ang kanilang mga paa at maisuot ang kaniyang mga panlabas na kasuutan at muling humilig sa mesa, sinabi niya sa kanila: “Alam ba ninyo kung ano ang ginawa ko sa inyo? 13 Tinatawag ninyo akong, ‘Guro,’ at, ‘Panginoon,’ at tama ang inyong sinasabi, sapagkat gayon ako. 14 Samakatuwid, kung ako, bagaman Panginoon at Guro, ay naghugas ng inyong mga paa, kayo rin ay dapat na maghugas ng mga paa ng isa’t isa. 15 Sapagkat nagbigay ako ng parisan para sa inyo, na kung ano ang ginawa ko sa inyo ay dapat din ninyong gawin.

^ (1 Ped. 2:21) Sa katunayan, sa landasing ito ay tinawag kayo, sapagkat maging si Kristo ay nagdusa para sa inyo, na nag-iwan sa inyo ng huwaran upang maingat ninyong sundan ang kaniyang mga yapak.

Lunes, Agosto 31

Umibig tayo, huwag sa salita ni sa dila man, kundi sa gawa at katotohanan.—[1 Juan 3:18].

Masakit makitang ang mga magulang mo, na dating malalakas at hindi umaasa sa iba, ay kailangan na ngayong alagaan. Baka nabuwal at nabalian ng buto ang nanay o tatay mo, nag-ulianin at nagpagala-gala, o natuklasang may malubhang sakit. Sa kabilang panig naman, baka ang mga may-edad na ay mahirapang tanggapin na humihina na ang kanilang katawan at marami na silang limitasyon. ([Job 14:1]) Ano ang puwedeng gawin para matulungan sila? Paano sila maaalagaan? Sinasabi ng isang artikulo tungkol sa pag-aalaga sa mga may-edad na: “Mahirap pag-usapan ang mga isyung may kaugnayan sa pagtanda, pero kung ang pamilya ay nakapag-usap tungkol sa mga opsyon at nakagawa ng mga plano, mas handa sila sa anumang mangyayari.” Makikita natin ang kahalagahan ng gayong pag-uusap kung kinikilala natin na talagang hindi maiiwasan ang mga problemang kaakibat ng pagtanda. w14 3/15 4:1, 2

^ (1 Juan 3:18) Mumunting mga anak, umibig tayo, huwag sa salita ni sa dila man, kundi sa gawa at katotohanan.

^ (Job 14:1) “Ang tao, na ipinanganak ng babae, Ay maikli ang buhay at lipos ng kaligaligan.

^ ***w13 4/15 p. 26 ‘Tiyakin Ninyo ang mga Bagay na Higit na Mahalaga’***
16 Binubulay-bulay ba natin ang mga ginagawa ng organisasyon ni Jehova? Ang ilan ay naglalaan ng panahon sa kanilang pampamilyang pagsamba o personal na pag-aaral para magsaliksik tungkol sa mga bagay na ito, at saka nila binubulay-bulay ang mga ito. Halimbawa, kapana-panabik pag-aralan ang mga pangitain nina Isaias, Ezekiel, Daniel, at Juan. Marami tayong matututuhan tungkol sa organisasyon ni Jehova mula sa aklat na Mga Saksi ni Jehova—Tagapaghayag ng Kaharian ng Diyos at sa iba pang mga publikasyon o DVD.

17 Makabubuti sa atin ang pagbubulay-bulay sa naisasagawa ni Jehova sa pamamagitan ng kaniyang organisasyon. Kasama ng kahanga-hangang organisasyon na ito, maging determinado nawa tayong unahin ang mga bagay na higit na mahalaga. Sa gayon, matutularan natin si Pablo, na sumulat: “Yamang taglay namin ang ministeryong ito ayon sa awa na ipinakita sa amin, hindi kami nanghihimagod.” (2 Cor. 4:1) Hinimok din niya ang kaniyang mga kamanggagawa: “Huwag tayong manghihimagod sa paggawa ng kung ano ang mainam, sapagkat sa takdang kapanahunan ay mag-aani tayo kung hindi tayo manghihimagod.”—Gal. 6:9.

^ ***w14 1/15 p. 12-13 100 Taon ng Kaharian—Paano Nakaaapekto sa Iyo?***
3 Sa pagtatapos ng ika-19 na siglo, naging malinaw sa mga lingkod ng Diyos ang hulang isinulat ni Daniel mahigit 2,500 taon na ang nakaraan: “Sa mga araw ng mga haring iyon ay magtatatag ang Diyos ng langit ng isang kaharian na hindi magigiba kailanman.” (Dan. 2:44) Ilang dekada nang itinuturo ng mga Estudyante ng Bibliya na ang 1914 ay magiging isang natatanging taon. Noong panahong iyon, marami ang optimistiko tungkol sa hinaharap. Sinabi ng isang manunulat: “Ang daigdig ng 1914 ay punô ng pag-asa at pangako.” Pero nang sumiklab ang Digmaang Pandaigdig I bago matapos ang taon, natupad ang hula ng Bibliya. Pinatunayan ng kasunod na mga taggutom, lindol, epidemya, at ng iba pang natupad na hula ng Bibliya na nagsimula nang mamahala sa langit si Jesu-Kristo bilang Hari ng Kaharian ng Diyos noong 1914. Oo, nang iluklok ng Diyos ang kaniyang Anak bilang Mesiyanikong Hari, si Jehova ay naging Hari sa isang bagong diwa!

4 Ang unang ginawa ng bagong-luklok na Hari ay makipagdigma kay Satanas, ang pinakamahigpit na Kalaban ng kaniyang Ama. Pinalayas ni Jesus at ng kaniyang mga anghel mula sa langit ang Diyablo at ang mga demonyo. Dahil dito, nagkaroon ng malaking pagsasaya sa langit, pero nagdulot ito ng walang-katulad na pagdurusa sa lupa. (Basahin ang Apocalipsis 12:7-9, 12.) Pagkatapos, itinuon ng Hari ang kaniyang pansin sa mga sakop niya sa lupa para dalisayin sila, turuan, at organisahin sa paggawa ng kalooban ng Diyos. Tingnan natin kung paano natin matutularan ang pagiging masunurin nila sa patnubay ni Jesus.

^ ***w13 9/15 p. 11 Makapagtitiwala Ka sa mga Paalaala ni Jehova***
17 Maliwanag na nakatulong sa unang mga Kristiyano ang mga paalaala para makapanatili silang matatag sa pananampalataya. Noong nakabilanggo si Pablo sa Roma, sinabi niya kay Timoteo: “Patuloy kang manghawakan sa parisan ng nakapagpapalusog na mga salita na narinig mo sa akin.” (2 Tim. 1:13) Tiyak na napatibay nito si Timoteo. Pagkatapos namang himukin ni Pedro ang mga Kristiyano na maglinang ng mga katangiang gaya ng pagbabata, pagmamahal sa mga kapatid, at pagpipigil sa sarili, sinabi niya: “Lagi akong handa na ipaalaala sa inyo ang tungkol sa mga bagay na ito, bagaman alam ninyo ang mga ito at matibay kayong nakatatag sa katotohanan.”—2 Ped. 1:5-8, 12.

18 Oo, ang mga liham nina Pablo at Pedro ay naglalaman ng “mga pananalitang sinalita noong una ng mga banal na propeta.” (2 Ped. 3:2) Minasama ba ng mga kapatid noong unang siglo ang gayong mga tagubilin? Hindi, dahil kapahayagan iyon ng pag-ibig ng Diyos, na nakatulong sa kanila na “patuloy [na] lumago sa di-sana-nararapat na kabaitan at kaalaman sa ating Panginoon at Tagapagligtas na si Jesu-Kristo.”—2 Ped. 3:18.

^ ***w13 10/15 p. 25 Mga Aral Mula sa Isang Panalanging Pinaghandaang Mabuti***
18 Kailangan natin ang disiplina ni Jehova para makaligtas tungo sa kaniyang matuwid na bagong sanlibutan. “Anong anak siya na hindi dinidisiplina ng ama?” ang tanong ni apostol Pablo. (Heb. 12:7) Ipinakikita nating tinatanggap natin ang patnubay ng Diyos kapag patuloy tayong naglilingkod sa kaniya nang tapat at hinahayaang hubugin tayo ng kaniyang espiritu. At kung magkasala man tayo nang malubha, tiyak na patatawarin tayo ni Jehova kung magsisisi tayo at mapagpakumbabang tatanggap ng disiplina.

19 Di-magtatagal, dadakilain ni Jehova ang kaniyang pangalan nang higit pa kaysa noong palayain niya ang mga Israelita mula sa Ehipto. (Ezek. 38:23) At kung paanong minana ng kaniyang sinaunang bayan ang Lupang Pangako, lahat ng Kristiyanong mananatiling tapat sa paglilingkod kay Jehova ay tiyak na magmamana rin ng buhay sa matuwid na bagong sanlibutan ng Diyos. (2 Ped. 3:13) Napakaganda ngang pag-asa! Kaya patuloy sana nating ipanalangin ang pagpapabanal sa maluwalhating pangalan ng Diyos. Tatalakayin sa susunod na artikulo ang isa pang panalangin na tutulong sa atin na gawin ang kinakailangan para pagpalain tayo ng Diyos ngayon at magpakailanman.

^ (1 Hari 19:1-18) Nang magkagayon ay sinabi ni Ahab kay Jezebel ang lahat ng ginawa ni Elias at ang buong pangyayari kung paano niya pinatay ang lahat ng propeta sa pamamagitan ng tabak. 2 Kaya si Jezebel ay nagsugo ng mensahero kay Elias, na sinasabi: “Gayon nawa ang gawin ng mga diyos, at gayon nawa ang idagdag nila roon, kung bukas sa ganitong oras ay hindi ko gawing tulad ng kaluluwa ng bawat isa sa kanila ang iyong kaluluwa!” 3 At siya ay natakot. Dahil dito ay bumangon siya at nagsimulang yumaon para sa kaniyang kaluluwa at dumating sa Beer-sheba, na sakop ng Juda. Pagkatapos ay iniwan niya roon ang kaniyang tagapaglingkod. 4 At siya ay pumaroon sa ilang na isang araw na paglalakbay, at nang maglaon ay dumating at umupo sa ilalim ng isang punong retama. At pinasimulan niyang hilingin na ang kaniyang kaluluwa ay mamatay na sana at nagsabi: “Sapat na! Ngayon, O Jehova, kunin mo ang aking kaluluwa, sapagkat hindi ako mabuti kaysa sa aking mga ninuno.” 5 Nang maglaon ay humiga siya at nakatulog sa ilalim ng punong retama. Ngunit, narito! ngayon ay isang anghel ang humipo sa kaniya. Pagkatapos ay sinabi niya sa kaniya: “Bumangon ka, kumain ka.” 6 Nang tumingin siya, aba, doon sa kaniyang ulunan ay may tinapay na bilog sa ibabaw ng pinainit na mga bato at isang banga ng tubig. At siya ay nagsimulang kumain at uminom, pagkatapos ay humiga siyang muli. 7 Nang maglaon ay bumalik ang anghel ni Jehova sa ikalawang pagkakataon at hinipo siya at sinabi: “Bumangon ka, kumain ka, sapagkat ang paglalakbay ay napakahirap para sa iyo.” 8 Kaya bumangon siya at kumain at uminom, at patuloy siyang yumaon sa lakas mula sa pagkaing iyon sa loob ng apatnapung araw at apatnapung gabi hanggang sa bundok ng tunay na Diyos, ang Horeb. 9 Nang maglaon ay pumasok siya roon sa isang yungib, upang makapagpalipas siya ng gabi roon; at, narito! may salita ni Jehova para sa kaniya, at ito ay nagsabi sa kaniya: “Ano ang ginagawa mo rito, Elias?” 10 Dito ay sinabi niya: “Lubos akong naging mapanibughuin para kay Jehova na Diyos ng mga hukbo; sapagkat iniwan ng mga anak ni Israel ang iyong tipan, ang iyong mga altar ay giniba nila, at ang iyong mga propeta ay pinatay nila sa pamamagitan ng tabak, anupat ako lamang ang natira; at pinasisimulan nilang hanapin ang aking kaluluwa upang kunin.” 11 Ngunit sinabi nito: “Lumabas ka, at tumayo ka sa bundok sa harap ni Jehova.” At, narito! si Jehova ay dumaraan, at may malaki at malakas na hangin na humahati sa mga bundok at bumabasag sa malalaking bato sa harap ni Jehova. (Si Jehova ay wala sa hangin.) At kasunod ng hangin ay may pagyanig. (Si Jehova ay wala sa pagyanig.) 12 At kasunod ng pagyanig ay may apoy. (Si Jehova ay wala sa apoy.) At kasunod ng apoy ay may isang kalmado at mahinang tinig. 13 At nangyari, nang marinig iyon ni Elias, kaagad niyang ibinalot sa kaniyang mukha ang kaniyang opisyal na kasuutan at lumabas at tumayo sa pasukan ng yungib; at, narito! may isang tinig para sa kaniya, at iyon ay nagsabi sa kaniya: “Ano ang ginagawa mo rito, Elias?” 14 Dito ay sinabi niya: “Lubos akong naging mapanibughuin para kay Jehova na Diyos ng mga hukbo; sapagkat iniwan ng mga anak ni Israel ang iyong tipan, ang iyong mga altar ay giniba nila, at ang iyong mga propeta ay pinatay nila sa pamamagitan ng tabak, anupat ako lamang ang natira; at pinasisimulan nilang hanapin ang aking kaluluwa upang kunin.” 15 Si Jehova ngayon ay nagsabi sa kaniya: “Yumaon ka, bumalik ka sa iyong lakad patungo sa ilang ng Damasco; at pumaroon ka at pahiran mo si Hazael bilang hari sa Sirya. 16 At si Jehu na apo ni Nimsi ay pahiran mo bilang hari sa Israel; at si Eliseo na anak ni Sapat mula sa Abel-mehola ay pahiran mo bilang propeta na kahalili mo. 17 At mangyayari nga na ang makatatakas mula sa tabak ni Hazael, si Jehu ang papatay; at ang makatatakas mula sa tabak ni Jehu, si Eliseo ang papatay. 18 At nag-iwan ako ng pitong libo sa Israel, ang lahat ng tuhod na hindi lumuhod kay Baal, at ang bawat bibig na hindi humalik sa kaniya.”

^ (Aw. 73:0-28) Awitin ni Asap. 73 Ang Diyos ay tunay na mabuti sa Israel, doon sa mga may malinis na puso.  2 Kung tungkol sa akin, ang aking mga paa ay muntik nang mapaliko, Ang aking mga hakbang ay muntik nang madupilas.  3 Sapagkat nainggit ako sa mga hambog, Kapag nakikita ko ang kapayapaan ng mga taong balakyot.  4 Sapagkat wala silang nakamamatay na mga hapdi; At ang kanilang tiyan ay matataba.  5 Wala man lamang sila sa kabagabagan ng taong mortal, At hindi sila sinasalot na katulad ng ibang mga tao.  6 Kaya ang kapalaluan ay nagsilbing isang kuwintas sa kanila; Binabalot sila ng karahasan na gaya ng kasuutan.  7 Ang kanilang mata ay lumuwa sa katabaan; Nahigitan nila ang mga guniguni ng puso.  8 Nanunudyo sila at nagsasalita ng tungkol sa kasamaan; Tungkol sa pandaraya ay nagsasalita sila sa matayog na paraan.  9 Inilagay nila ang kanilang bibig sa mismong langit, At ang kanilang dila ay lumilibot sa lupa. 10 Kaya ibinabalik niya rito ang kaniyang bayan, At ang tubig niyaong punô ay sinasaid para sa kanila. 11 At sinabi nila: “Paanong nalaman ng Diyos? At may kaalaman ba sa Kataas-taasan?” 12 Narito! Ito ang mga balakyot, na panatag sa habang panahon. Pinalago nila ang kanilang kabuhayan. 13 Tunay na walang kabuluhan ang paglilinis ko ng aking puso At ang paghuhugas ko ng aking mga kamay sa kawalang-sala. 14 At ako ay sinasalot sa buong araw, At ang pagtutuwid sa akin ay tuwing umaga. 15 Kung sinabi ko: “Magkukuwento ako ng tulad niyan,” Narito! laban sa salinlahi ng iyong mga anak Ako ay kumilos nang may kataksilan. 16 At nag-isip-isip ako upang malaman ito; Ito ay kabagabagan sa aking paningin, 17 Hanggang sa ako ay pumasok sa maringal na santuwaryo ng Diyos. Ninais kong matalos ang kanilang kinabukasan. 18 Tunay na inilalagay mo sila sa madulas na dako. Inilugmok mo sila sa pagkawasak. 19 O ano’t sila ay naging bagay na panggigilalasan sa isang sandali! Ano’t sumapit sila sa kanilang kawakasan, sumapit sa kanilang katapusan sa pamamagitan ng mga biglaang kakilabutan! 20 Tulad ng isang panaginip pagkagising, O Jehova, Gayon mo hahamakin ang kanila mismong larawan kapag gumising ka. 21 Sapagkat ang aking puso ay pumait At sa aking mga bato ay nagkaroon ako ng matinding kirot, 22 At ako ay naging walang katuwiran at hindi ako makaalam; Ako ay naging gaya lamang ng mga hayop sa iyong pangmalas. 23 Ngunit ako ay palagi mong kasama; Tinanganan mo ang aking kanang kamay. 24 Papatnubayan mo ako ng iyong payo, At pagkatapos ay dadalhin mo ako sa kaluwalhatian. 25 Sino ang aasahan ko sa langit? At bukod sa iyo ay wala na akong ibang kaluguran sa lupa. 26 Ang aking katawan at ang aking puso ay nanghina. Ang Diyos ay ang bato ng aking puso at ang aking bahagi hanggang sa panahong walang takda. 27 Sapagkat, narito! sila mismong lumalayo sa iyo ay malilipol. Tiyak na patatahimikin mo ang lahat ng humihiwalay sa iyo sa imoral na paraan. 28 Ngunit kung tungkol sa akin, ang paglapit sa Diyos ay mabuti para sa akin. Ang Soberanong Panginoong Jehova ang ginawa kong aking kanlungan, Upang ipahayag ang lahat ng iyong mga gawa.

^ ***w13 8/15 p. 22 Isaalang-alang at Patibaying-Loob ang Isa’t Isa***
15 Ang isang taong nasisiraan ng loob ay maaaring hindi agad sumigla o tumugon sa ibinigay na tulong. Baka kailangan natin siyang patuloy na suportahan. Sinabi ni Pablo: “Patuloy na alalayan ang mahihina, maging matiisin sa lahat.” (1 Tes. 5:14, An American Translation) Kaya sa halip na sumuko agad, patuloy na tulungan ang mahihina. Naging matiyaga si Jehova sa pakikitungo sa kaniyang sinaunang mga lingkod na nasiraan ng loob. Halimbawa, naging napakabait ni Jehova kay Elias at inunawa niya ang damdamin nito. Inilaan ni Jehova ang kailangan ng propeta para patuloy itong makapaglingkod sa kaniya. (1 Hari 19:1-18) Dahil taimtim na nagsisi si David, pinatawad siya ni Jehova. (Awit 51:7, 17) Tinulungan din ng Diyos ang manunulat ng Awit 73, na muntik nang huminto sa paglilingkod. (Awit 73:13, 16, 17) Si Jehova ay magandang-loob at mabait sa atin, lalo na kapag nanlulumo tayo. (Ex. 34:6) Ang kaniyang kaawaan ay “bago sa bawat umaga,” at “tiyak na hindi [ito] magwawakas.” (Panag. 3:22, 23) Inaasahan ni Jehova na tutularan natin siya at magiliw na pakikitunguhan ang mga nanlulumo.

^ ***w13 5/15 p. 29 Ingatan ang Iyong Mana—Gumawa ng Matalinong mga Pasiya***
12 Bilang mga lingkod ni Jehova, hindi natin inilalagay ang ating sarili sa nakatutuksong sitwasyon na maaaring umakay sa seksuwal na imoralidad. At kapag napapaharap tayo sa mga tukso, nananalangin tayo sa Diyos na Jehova para tulungan tayong manindigan. (Mat. 6:13) Sinisikap nating panatilihin ang ating katapatan sa gitna ng sanlibutang napakababa ng moralidad. Pero hindi tumitigil si Satanas sa pagsisikap na pahinain ang ating espirituwalidad. (Efe. 6:12) Siya ang diyos ng napakasamang sistemang ito ng mga bagay kaya alam niya kung paano sasamantalahin ang ating makalamang mga pagnanasa—nag-uumang siya ng mga tukso na karaniwan sa di-sakdal na mga tao. (1 Cor. 10:8, 13) Paano kung malagay ka sa isang sitwasyong aakay sa iyo na gumawa ng imoralidad? Ano ang gagawin mo? Gagayahin mo ba si Esau at sasabihin: ‘Dalian mo! Gusto ko niyan!’ O lalabanan mo ang tukso at tatakas ka, gaya ng ginawa ng anak ni Jacob na si Jose nang akitin siya ng asawa ni Potipar?—Basahin ang Genesis 39:10-12.

13 Marami sa ating mga kapatid ang napaharap din sa mga tukso. Ang karamihan ay kumilos nang may karunungan gaya ni Jose at pinasaya ang puso ni Jehova. (Kaw. 27:11) Pero ang ilan ay tumulad kay Esau at isinapanganib ang kanilang espirituwal na mana. Sa katunayan, marami ang nasasaway o natitiwalag taun-taon dahil sa seksuwal na imoralidad. Napakahalaga ngang ihanda ang ating puso ngayon—bago pa malagay sa pagsubok ang ating katapatan! (Awit 78:8) May dalawang hakbang na tutulong sa atin para malabanan ang tukso at makagawa ng matalinong mga pasiya.

^ ***w13 4/15 p. 12-13 Tulungan ang Sarili at ang Iba Gamit ang Salita ng Diyos***
3 Sinabi ni Jesus sa bansang Israel: “Nagsusugo ako sa inyo ng mga propeta at mga taong marurunong at mga pangmadlang tagapagturo.” (Mat. 23:34) Ang tinutukoy ni Jesus ay ang kaniyang mga alagad na tinuruan niyang gumamit ng Kasulatan sa kanilang ministeryo. Noong Pentecostes 33 C.E., ang isa sa “mga pangmadlang tagapagturo” na ito, si apostol Pedro, ay nagpahayag sa isang malaking pulutong sa Jerusalem at sumipi ng iba’t ibang teksto sa Hebreong Kasulatan. Pagkarinig sa paliwanag ni Pedro sa mga iyon, ‘nasugatan ang puso’ ng maraming naroroon. Pinagsisihan nila ang kanilang mga kasalanan at humingi ng tawad sa Diyos. Mga tatlong libo sa kanila ang naging mga Kristiyano.—Gawa 2:37-41.

4 Isa pang pangmadlang tagapagturo, si apostol Pablo, ang nangaral ng mabuting balita sa labas ng Jerusalem. Halimbawa, nagsalita siya sa mga mananamba sa sinagoga sa Tesalonica, isang lunsod ng Macedonia. Sa loob ng tatlong Sabbath, “nangatuwiran [si Pablo] sa kanila mula sa Kasulatan, na ipinaliliwanag at pinatutunayan sa pamamagitan ng mga reperensiya na ang Kristo ay kailangang magdusa at bumangon mula sa mga patay.” Ang resulta? “Ang ilan sa [mga Judio] ay naging mga mananampalataya,” gayundin ang “isang malaking karamihan ng mga Griego.”—Gawa 17:1-4.

^ ***w14 1/15 p. 30 “Dumating Nawa ang Iyong Kaharian”—Pero Kailan?***
12 Nagbabala si apostol Pablo na “sa mga huling araw,” ang mga kalagayan ay magiging “mahirap pakitunguhan.” (2 Tim. 3:1) Pero posible pa rin tayong makapamuhay nang maayos sa magulong daigdig na ito. Sa tulong ni Jehova, ng kaniyang espiritu, at ng kongregasyong Kristiyano, madaraig natin ang anumang takot o pagkabigo. Makapananatili tayong tapat. “Ang lakas na higit sa karaniwan” ay mula sa Diyos at hindi sa atin.—2 Cor. 4:7-10.

13 Pansinin na sinimulan ni Pablo ang hula tungkol sa mga huling araw sa pananalitang “alamin mo ito.” Garantiya iyan na matutupad ang inihula. Tiyak na ang kasamaan ng di-makadiyos na sanlibutang ito ay patuloy na lalala hanggang sa wakasan ito ni Jehova. Batay sa kasaysayan, may ilang lipunan o bansa na bumagsak noon dahil sa pagguho ng moralidad. Pero ngayon lang nangyari na bumagsak nang ganito kababa ang moralidad ng mga tao sa buong daigdig. Baka bale-walain ng marami ang kahulugan nito, pero malinaw na ipinakikita ng mga nangyayari mula noong 1914 na makapagtitiwala tayong malapit nang kumilos ang Kaharian ng Diyos.

Biyernes, Setyembre 4

Ang mismong sigasig ni Jehova ng mga hukbo ang gagawa nito.—[Isa. 9:7].

Ang mga salitang iyan ay may kinalaman sa isasagawa ng pamamahala ng Anak ng Diyos. Idiniriin nito na interesadung-interesado ang ating makalangit na Ama sa kaligtasan ng mga tao. Maliwanag, ipinahihiwatig din niyan na dapat tayong magpakita ng buong-pusong suporta, sigla, at sigasig sa ating bigay-Diyos na atas bilang mga tagapaghayag ng Kaharian. Ang ating masidhing pagnanais na tulungan ang mga tao na makilala ang Diyos ay repleksiyon ng sigasig ni Jehova. Bilang mga kamanggagawa ng Diyos, ginagawa ba natin ang ating buong makakaya sa pangangaral ng mabuting balita? ([1 Cor. 3:9]) Nagpakita rin si Jesus ng sakdal na halimbawa ng sigasig sa ministeryo. Sa kabila ng pagsalansang, nanatili siyang masigasig sa pangangaral hanggang sa wakas ng kaniyang buhay sa lupa. (Juan 18:36, 37) Dahil alam niyang malapit na siyang magdusa at mamatay, lalo siyang nagsikap na tulungan ang mga tao na makilala si Jehova. w13 5/15 2:3, 4

^ (Isa. 9:7) Ang kasaganaan ng pamamahala bilang prinsipe at ang kapayapaan ay hindi magkakaroon ng wakas, sa trono ni David at sa kaniyang kaharian upang itatag ito nang matibay at upang alalayan ito sa pamamagitan ng katarungan at sa pamamagitan ng katuwiran, mula ngayon at hanggang sa panahong walang takda. Ang mismong sigasig ni Jehova ng mga hukbo ang gagawa nito.

^ (1 Cor. 3:9) Sapagkat kami ay mga kamanggagawa ng Diyos. Kayo ang sakahang bukid ng Diyos, ang gusali ng Diyos.

^ (Juan 18:36, 37) Sumagot si Jesus: “Ang kaharian ko ay hindi bahagi ng sanlibutang ito. Kung ang kaharian ko ay bahagi ng sanlibutang ito, lumaban sana ang mga tagapaglingkod ko upang hindi ako maibigay sa mga Judio. Ngunit, ang totoo, ang kaharian ko ay hindi nagmumula rito.” 37 Sa gayon ay sinabi ni Pilato sa kaniya: “Kung gayon nga, ikaw ba ay isang hari?” Sumagot si Jesus: “Ikaw mismo ang nagsasabing ako ay isang hari. Dahil dito ay ipinanganak ako, at dahil dito ay dumating ako sa sanlibutan, upang ako ay magpatotoo sa katotohanan. Bawat isa na nasa panig ng katotohanan ay nakikinig sa aking tinig.”

Martes, Setyembre 8

Magtatatag ang Diyos . . . ng isang kaharian na hindi magigiba kailanman.—[Dan. 2:44].

Ilang dekada nang itinuturo ng mga Estudyante ng Bibliya na ang 1914 ay magiging isang natatanging taon. Noong panahong iyon, marami ang optimistiko tungkol sa hinaharap. Sinabi ng isang manunulat: “Ang daigdig ng 1914 ay punô ng pag-asa at pangako.” Pero nang sumiklab ang Digmaang Pandaigdig I bago matapos ang taon, natupad ang hula ng Bibliya. Pinatunayan ng kasunod na mga taggutom, lindol, epidemya, at ng iba pang natupad na hula ng Bibliya na nagsimula nang mamahala sa langit si Jesu-Kristo bilang Hari ng Kaharian ng Diyos noong 1914. Ang unang ginawa ng bagong-luklok na Hari ay makipagdigma kay Satanas, ang pinakamahigpit na Kalaban ng kaniyang Ama. Pinalayas ni Jesus at ng kaniyang mga anghel mula sa langit ang Diyablo at ang mga demonyo. Dahil dito, nagkaroon ng malaking pagsasaya sa langit, pero nagdulot ito ng walang-katulad na pagdurusa sa lupa. (Apoc. 12:7-9,[12]) Pagkatapos, itinuon ng Hari ang kaniyang pansin sa mga sakop niya sa lupa para dalisayin sila, turuan, at organisahin sa paggawa ng kalooban ng Diyos. w14 1/15 2:3, 4

^ (Dan. 2:44) “At sa mga araw ng mga haring iyon ay magtatatag ang Diyos ng langit ng isang kaharian na hindi magigiba kailanman. At ang kaharian ay hindi isasalin sa iba pang bayan. Dudurugin nito at wawakasan ang lahat ng mga kahariang ito, at iyon ay mananatili hanggang sa mga panahong walang takda;

^ (Apoc. 12:7-9) At sumiklab ang digmaan sa langit: Si Miguel at ang kaniyang mga anghel ay nakipagbaka sa dragon, at ang dragon at ang mga anghel nito ay nakipagbaka 8 ngunit hindi ito nanaig, ni may nasumpungan pa mang dako para sa kanila sa langit. 9 Kaya inihagis ang malaking dragon, ang orihinal na serpiyente, ang tinatawag na Diyablo at Satanas, na siyang nagliligaw sa buong tinatahanang lupa; siya ay inihagis sa lupa, at ang kaniyang mga anghel ay inihagis na kasama niya.

^ (Apoc. 12:12) Dahil dito ay matuwa kayo, kayong mga langit at kayo na tumatahan diyan! Sa aba ng lupa at ng dagat, sapagkat ang Diyablo ay bumaba na sa inyo, na may malaking galit, sa pagkaalam na mayroon na lamang siyang maikling yugto ng panahon.”

Huwebes, Setyembre 10

Ang pinakamabuti sa kanila ay gaya ng matinik na palumpong, ang pinakamatapat sa kanila ay masahol pa sa bakod na tinik.—[Mik. 7:4].

Nakita ni Mikas ang paglala ng espirituwal na kalagayan ng Israel hanggang sa umabot ito sa sukdulan sa ilalim ng pamamahala ng napakasamang si Haring Ahaz. ([Mik. 7:2-6]) Inihalintulad ni Mikas ang di-tapat na mga Israelita sa “matinik na palumpong” at “bakod na tinik.” Kung paanong nasusugatan ng matitinik na palumpong o mga bakod na tinik ang sinumang dumaraan sa mga iyon, napipinsala ng masasamang Israelita ang sinumang nakikisama sa kanila. Lalo pang lumala ang kasamaan ng Israel anupat kahit ang relasyon ng magkakapamilya ay nasira. Alam ni Mikas na hindi niya mababago ang sitwasyon kaya ibinuhos niya ang laman ng kaniyang puso kay Jehova. Pagkatapos, may-pagtitiis siyang naghintay sa pagkilos ng Diyos. Nagtiwala si Mikas na kikilos si Jehova sa Kaniyang takdang panahon. Gaya ni Mikas, namumuhay tayo sa gitna ng mga taong makasarili. Marami ang “walang utang-na-loob, mga di-matapat, mga walang likas na pagmamahal.”—2 Tim. 3:2, 3. w13 11/15 2:3, 4

^ (Mik. 7:4) Ang pinakamabuti sa kanila ay gaya ng matinik na palumpong, ang pinakamatapat sa kanila ay masahol pa sa bakod na tinik. Ang araw ng iyong mga bantay, ng pagtutuon ng pansin sa iyo, ay darating. Ngayon mangyayari ang panlilito sa kanila.

^ (Mik. 7:2-6) Ang matapat ay pumanaw mula sa lupa, at sa gitna ng mga tao ay walang sinumang matuwid. Silang lahat ay nag-aabang upang magbubo ng dugo. Hinuhuli ng bawat isa ang kaniyang sariling kapatid sa pamamagitan ng pangubkob na lambat. 3 Ang kanilang mga kamay ay nasa kasamaan, upang gawin iyon nang may kahusayan; ang prinsipe ay may hinihingi, at ang humahatol ay gumagawa nito dahil sa gantimpala, at sinasalita ng dakila ang paghahangad ng kaniyang kaluluwa, ng kaniya mismo; at pinaghahabi-habi nila ito. 4 Ang pinakamabuti sa kanila ay gaya ng matinik na palumpong, ang pinakamatapat sa kanila ay masahol pa sa bakod na tinik. Ang araw ng iyong mga bantay, ng pagtutuon ng pansin sa iyo, ay darating. Ngayon mangyayari ang panlilito sa kanila. 5 Huwag kayong manampalataya sa isang kasamahan. Huwag ninyong ilagak ang inyong tiwala sa isang matalik na kaibigan. Sa kaniya na nakahiga sa iyong dibdib ay bantayan mo ang mga pagbuka ng iyong bibig. 6 Sapagkat hinahamak ng anak na lalaki ang ama; ang anak na babae ay tumitindig laban sa kaniyang ina; ang manugang na babae laban sa kaniyang biyenang babae; ang mga kaaway ng isang tao ay ang mga tao sa kaniyang sambahayan.

^ (2 Tim. 3:2, 3) Sapagkat ang mga tao ay magiging mga maibigin sa kanilang sarili, mga maibigin sa salapi, mga mapagmapuri sa sarili, mga palalo, mga mamumusong, mga masuwayin sa mga magulang, mga walang utang-na-loob, mga di-matapat, 3 mga walang likas na pagmamahal, mga hindi bukás sa anumang kasunduan, mga maninirang-puri, mga walang pagpipigil sa sarili, mga mabangis, mga walang pag-ibig sa kabutihan,

Sabado, Setyembre 12

Ang paalaala ni Jehova ay mapagkakatiwalaan.—[Awit 19:7].

Nakatulong sa unang mga Kristiyano ang mga paalaala para makapanatili silang matatag sa pananampalataya. Noong nakabilanggo si Pablo sa Roma, sinabi niya kay Timoteo: “Patuloy kang manghawakan sa parisan ng nakapagpapalusog na mga salita na narinig mo sa akin.” ([2 Tim. 1:13]) Tiyak na napatibay nito si Timoteo. Pagkatapos namang himukin ni Pedro ang mga Kristiyano na maglinang ng mga katangiang gaya ng pagbabata, pagmamahal sa mga kapatid, at pagpipigil sa sarili, sinabi niya: “Lagi akong handa na ipaalaala sa inyo ang tungkol sa mga bagay na ito, bagaman alam ninyo ang mga ito at matibay kayong nakatatag sa katotohanan.” (2 Ped. 1:5-8,[12]) Oo, ang mga liham nina Pablo at Pedro ay naglalaman ng “mga pananalitang sinalita noong una ng mga banal na propeta.” ([2 Ped. 3:2]) Minasama ba ng mga kapatid noong unang siglo ang gayong mga tagubilin? Hindi, dahil kapahayagan iyon ng pag-ibig ng Diyos, na nakatulong sa kanila na “patuloy [na] lumago sa di-sana-nararapat na kabaitan at kaalaman sa ating Panginoon at Tagapagligtas na si Jesu-Kristo.”—[2 Ped. 3:18]. w13 9/15 1:17, 18

^ (Aw. 19:7) Ang kautusan ni Jehova ay sakdal, na nagpapanauli ng kaluluwa. Ang paalaala ni Jehova ay mapagkakatiwalaan, na nagpaparunong sa walang-karanasan.

^ (2 Tim. 1:13) Patuloy kang manghawakan sa parisan ng nakapagpapalusog na mga salita na narinig mo sa akin kalakip ang pananampalataya at pag-ibig na may kaugnayan kay Kristo Jesus.

^ (2 Ped. 1:5-8) Oo, sa dahilan ngang ito, bilang tugon, sa pamamagitan ng inyong pagdaragdag ng lahat ng marubdob na pagsisikap, idagdag sa inyong pananampalataya ang kagalingan, sa inyong kagalingan ang kaalaman, 6 sa inyong kaalaman ang pagpipigil sa sarili, sa inyong pagpipigil sa sarili ang pagbabata, sa inyong pagbabata ang makadiyos na debosyon, 7 sa inyong makadiyos na debosyon ang pagmamahal na pangkapatid, sa inyong pagmamahal na pangkapatid ang pag-ibig. 8 Sapagkat kung ang mga bagay na ito ay nasa inyo at nag-uumapaw, pipigilan kayo ng mga ito sa pagiging alinman sa di-aktibo o di-mabunga may kinalaman sa tumpak na kaalaman sa ating Panginoong Jesu-Kristo.

^ (2 Ped. 1:12) Sa dahilang ito ay lagi akong handa na ipaalaala sa inyo ang tungkol sa mga bagay na ito, bagaman alam ninyo ang mga ito at matibay kayong nakatatag sa katotohanan na naririyan sa inyo.

^ (2 Ped. 3:2) upang maalaala ninyo ang mga pananalitang sinalita noong una ng mga banal na propeta at ang utos ng Panginoon at Tagapagligtas sa pamamagitan ng inyong mga apostol.

^ (2 Ped. 3:18) Hindi, kundi patuloy kayong lumago sa di-sana-nararapat na kabaitan at kaalaman sa ating Panginoon at Tagapagligtas na si Jesu-Kristo. Sumakaniya nawa ang kaluwalhatian kapuwa ngayon at sa araw na walang hanggan.

Martes, Setyembre 15

Namatay siya para sa lahat upang yaong mga nabubuhay ay huwag nang mabuhay pa para sa kanilang sarili, kundi para sa kaniya na namatay para sa kanila at ibinangon.—[2 Cor. 5:15].

Udyok ng pag-ibig sa Diyos at pasasalamat sa napakalaking pribilehiyo na paglingkuran siya, masayang tinanggap ng unang mga Kristiyano ang “ministeryo ng pakikipagkasundo.” Dahil sa kanilang pangangaral at paggawa ng alagad, nagkaroon ng pagkakataon ang mga tapat-puso na makipagpayapaan sa Diyos, makipagkaibigan sa kaniya, at maging espirituwal na mga anak niya. Sa ngayon, ang pinahirang mga lingkod ni Jehova ay nagsasagawa rin ng gayong ministeryo. Bilang mga embahador ng Diyos at ni Kristo, tinutulungan nila ang mga tapat-puso na mailapit ni Jehova kay Jesus at maging mananampalataya. (2 Cor. 5:18-20;[Juan 6:44;][Gawa 13:48]) Dahil sa pagpapahalaga kay Jehova bilang Dakilang Tagapaglaan, lahat ng Kristiyanong may makalupang pag-asa ay tumutulong sa mga pinahiran sa pangangaral tungkol sa Kaharian. w14 2/15 3:10-12

^ (2 Cor. 5:15) at namatay siya para sa lahat upang yaong mga nabubuhay ay huwag nang mabuhay pa para sa kanilang sarili, kundi para sa kaniya na namatay para sa kanila at ibinangon.

^ (2 Cor. 5:18-20) Ngunit ang lahat ng bagay ay mula sa Diyos, na ipinagkasundo kami sa kaniyang sarili sa pamamagitan ni Kristo at nagbigay sa amin ng ministeryo ng pakikipagkasundo, 19 samakatuwid nga, na sa pamamagitan ni Kristo ay ipinakikipagkasundo ng Diyos ang isang sanlibutan sa kaniyang sarili, na hindi ibinibilang sa kanila ang kanilang mga pagkakamali, at ipinagkatiwala niya sa amin ang salita ng pakikipagkasundo. 20 Kami samakatuwid ay mga embahador na humahalili para kay Kristo, na para bang ang Diyos ay namamanhik sa pamamagitan namin. Bilang mga kahalili para kay Kristo ay nagsusumamo kami: “Makipagkasundo kayo sa Diyos.”

^ (Juan 6:44) Walang taong makalalapit sa akin malibang ilapit siya ng Ama, na nagsugo sa akin; at bubuhayin ko siyang muli sa huling araw.

^ (Gawa 13:48) Nang marinig ito niyaong mga mula sa mga bansa, sila ay nagsimulang magsaya at lumuwalhati sa salita ni Jehova, at ang lahat niyaong mga wastong nakaayon ukol sa buhay na walang hanggan ay naging mga mananampalataya.

Miyerkules, Setyembre 16

Kayong mga binata at kayo ring mga dalaga, . . . purihin [ninyo] ang pangalan ni Jehova, sapagkat ang kaniyang pangalan lamang ang di-maabot sa kataasan.—Awit 148:12, 13.

Kung talagang gusto mong maglingkod kay Jehova, samantalahin ang iyong mga oportunidad bilang kabataang lingkod ng Diyos. Gumawa ng mga desisyon na makakatulong sa iyo na masiyahan sa paglilingkod kay Jehova sa kapana-panabik na panahong ito. Pero ano ang dapat mong gawin kung hindi mo pa nadarama na gusto mong higit na paglingkuran si Jehova? Huwag sumuko; patuloy mo pang patibayin ang iyong pananampalataya. Matapos ilarawan ni apostol Pablo ang mga pagsisikap niya para matamo ang pagpapala ng Diyos, sumulat siya: “Kung kayo ay may kaisipang nakahilig nang di-gayon sa anumang paraan, isisiwalat sa inyo ng Diyos ang nabanggit na saloobin. Gayunpaman, sa anumang antas tayo nakagawa na ng pagsulong, patuloy tayong lumakad nang maayos sa rutina ring ito.” (Fil. 3:15, 16) Tandaan na mahal ka ni Jehova at ang mga payo niya ang pinakamabuti. Matutulungan ka niyang gumawa ng matatalinong desisyon sa panahon ng iyong kabataan. w14 1/15 3:18, 19

^ (Aw. 148:12, 13) Kayong mga binata at kayo ring mga dalaga, Kayong matatandang lalaki pati na ang mga batang lalaki. 13 Purihin nila ang pangalan ni Jehova, Sapagkat ang kaniyang pangalan lamang ang di-maabot sa kataasan. Ang kaniyang dangal ay nasa itaas ng lupa at langit.

^ (Fil. 3:15, 16) Kung gayon, tayong lahat na mga may-gulang, magkaroon tayo ng ganitong pangkaisipang saloobin; at kung kayo ay may kaisipang nakahilig nang di-gayon sa anumang paraan, isisiwalat sa inyo ng Diyos ang nabanggit na saloobin. 16 Gayunpaman, sa anumang antas tayo nakagawa na ng pagsulong, patuloy tayong lumakad nang maayos sa rutina ring ito.

Huwebes, Setyembre 17

Turuan mo ako, O Jehova, hinggil sa iyong daan.—[Awit 27:11].

Sa tuwing Paskuwa ng mga Israelita, itinuturo ng mga ama sa kanilang mga anak ang mahahalagang aral tungkol sa Paskuwa. Isa na rito ang tungkol sa kakayahan ni Jehova na protektahan ang kaniyang mga mananamba. Natutuhan ng mga bata na si Jehova ay totoo at buháy na Diyos na nagmamalasakit sa kaniyang bayan at kumikilos alang-alang sa kanila. Pinatunayan niya ito nang ingatan niyang buháy ang mga panganay na Israelita noong “salutin niya ang mga Ehipsiyo.” ([Ex. 12:27]) Hindi kailangang ikuwento taun-taon ng Kristiyanong mga magulang sa kanilang mga anak ang tungkol sa Paskuwa. Pero itinuturo mo ba sa iyong mga anak ang aral na ito—na pinoprotektahan ng Diyos ang kaniyang bayan? Nakikita ba nila na talagang naniniwala kang si Jehova ay Tagapagsanggalang ng kaniyang bayan hanggang ngayon? ([Isa. 12:2]) At itinuturo mo ba iyan sa iyong mga anak sa pamamagitan ng masayang pag-uusap at hindi parang naglelektyur ka sa kanila? Kung ituturo mo sa iyong pamilya ang aral na iyan, higit silang magtitiwala kay Jehova. w13 12/15 3:13, 14

^ (Aw. 27:11) Turuan mo ako, O Jehova, hinggil sa iyong daan, At akayin mo ako sa landas ng katuwiran dahil sa aking mga kagalit.

^ (Ex. 12:27) kung gayon ay sabihin ninyo, ‘Ito ang hain ng paskuwa para kay Jehova, na lumampas sa mga bahay ng mga anak ni Israel sa Ehipto nang salutin niya ang mga Ehipsiyo, ngunit iniligtas niya ang aming mga sambahayan.’” Pagkatapos ay yumukod ang bayan at nagpatirapa.

^ (Isa. 12:2) Narito! Ang Diyos ay aking kaligtasan. Ako ay magtitiwala at hindi manghihilakbot; sapagkat si Jah Jehova ay aking lakas at aking kalakasan, at siya ay naging kaligtasan ko.”

Linggo, Setyembre 20

Ang kaniyang kaluguran ay sa kautusan ni Jehova.—[Awit 1:2].

Saulado ng ibang tao ang ilang talata sa Bibliya. Pero baka wala itong gaanong epekto sa kanilang saloobin at pamumuhay. Ano ang kulang? Para mabago tayo ng Salita ng Diyos, dapat itong tumagos sa ating puso. Kaya naman kailangan tayong gumugol ng panahon para bulay-bulayin ang natututuhan natin. Makabubuting itanong sa sarili: ‘Kumbinsido ba ako na hindi lang ito basta isang relihiyosong turo? Napatunayan ko na bang ito ang katotohanan? Ikinakapit ko ba ang natututuhan ko imbes na ituro lang ito sa iba? Naniniwala ba ako na ang natututuhan ko ay galing kay Jehova, na para bang kinakausap niya ako?’ Ang pagbubulay-bulay sa gayong mga tanong ay makakatulong para sumidhi ang pag-ibig natin kay Jehova. At kapag naantig ang ating puso, mauudyukan tayong magbago.—[Kaw. 4:23;][Luc. 6:45]. w13 9/15 3:17, 18

^ (Aw. 1:2) Kundi ang kaniyang kaluguran ay sa kautusan ni Jehova, At sa kaniyang kautusan ay nagbabasa siya nang pabulong araw at gabi.

^ (Kaw. 4:23) Higit sa lahat na dapat bantayan, ingatan mo ang iyong puso, sapagkat nagmumula rito ang mga bukal ng buhay.

^ (Luc. 6:45) Ang mabuting tao ay naglalabas ng mabuti mula sa mabuting kayamanan ng kaniyang puso, ngunit ang balakyot na tao ay naglalabas ng bagay na balakyot mula sa kaniyang balakyot na kayamanan; sapagkat mula sa kasaganaan ng puso ay nagsasalita ang kaniyang bibig.

Martes, Setyembre 22

Sino talaga ang tapat at maingat na alipin na inatasan ng kaniyang panginoon sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan, upang magbigay sa kanila ng kanilang pagkain sa tamang panahon?—[Mat. 24:45].

“Mga kapatid, laging nasa mga artikulong inilalathala ninyo ang pampatibay na kailangan ko.” Iyan ang isinulat ng isang sister para magpasalamat sa mga kapatid sa ating pandaigdig na punong-tanggapan. Ang napapanahong espirituwal na pagkaing tinatanggap natin ay katibayan na tinutupad ni Jesus, na Ulo ng kongregasyon, ang pangako niyang pakakainin tayo. Sino ang ginagamit niya para pakainin tayo? Nang ibigay niya ang tanda ng kaniyang pagkanaririto, sinabi ni Jesus na gagamitin niya “ang tapat at maingat na alipin” para magbigay ng “pagkain sa tamang panahon” sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan. (Mat. 24:45-47) Sa panahong ito ng kawakasan, ang tapat na aliping iyan ang ginagamit ni Jesus para pakainin ang kaniyang mga tunay na tagasunod. Mahalagang makilala natin kung sino ang tapat na alipin. Malaking papel ang ginagampanan ng aliping ito sa ating espirituwal na kalusugan at sa ating kaugnayan sa Diyos.—[Mat. 4:4;][Juan 17:3]. w13 7/15 4:1, 2

^ (Mat. 24:45) “Sino talaga ang tapat at maingat na alipin na inatasan ng kaniyang panginoon sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan, upang magbigay sa kanila ng kanilang pagkain sa tamang panahon?

^ (Mat. 24:45-47) “Sino talaga ang tapat at maingat na alipin na inatasan ng kaniyang panginoon sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan, upang magbigay sa kanila ng kanilang pagkain sa tamang panahon? 46 Maligaya ang aliping iyon kung sa pagdating ng kaniyang panginoon ay masumpungan siyang gayon ang ginagawa! 47 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Aatasan niya siya sa lahat ng kaniyang mga pag-aari.

^ (Mat. 4:4) Ngunit bilang tugon ay sinabi niya: “Nasusulat, ‘Ang tao ay mabubuhay, hindi sa tinapay lamang, kundi sa bawat pananalitang lumalabas sa bibig ni Jehova.’ ”

^ (Juan 17:3) Ito ay nangangahulugan ng buhay na walang hanggan, ang kanilang pagkuha ng kaalaman tungkol sa iyo, ang tanging tunay na Diyos, at sa isa na iyong isinugo, si Jesu-Kristo.

Miyerkules, Setyembre 23

Patuloy ninyong pagtiisan ang isa’t isa at lubusang patawarin ang isa’t isa . . . Kung paanong si Jehova ay lubusang nagpatawad sa inyo, gayon din naman ang gawin ninyo.—[Col. 3:13].

Siyempre pa, hindi laging madaling magpatawad. Kahit ang ilang pinahirang Kristiyano noong unang siglo ay nahirapang lutasin ang kanilang di-pagkakasundo. ([Fil. 4:2]) Paano kung may isang kapananampalataya na nakasakit sa atin? Isipin ang nangyari kay Job. Talagang nasaktan siya sa walang-basehang akusasyon ng mga “kaibigan” niyang sina Elipaz, Bildad, at Zopar. ([Job 10:1;][19:2]) Sa bandang huli, sinaway ni Jehova ang mga bulaang tagapag-akusang iyon at inutusan silang pumunta kay Job at magdala ng handog para sa kanilang mga kasalanan. ([Job 42:7-9]) Pero may ipinagawa rin si Jehova kay Job. Ano iyon? Inutusan niya si Job na ipanalangin ang mga nag-akusa sa kaniya. Sinunod ito ni Job, at pinagpala siya ni Jehova dahil sa kaniyang pagiging mapagpatawad. ([Job 42:10,][12,][16, 17]) Ang aral? Ang taimtim na panalangin para sa mga nakasakit sa atin ay makatutulong upang mawala ang ating sama ng loob. w13 6/15 3:16, 17

^ (Col. 3:13) Patuloy ninyong pagtiisan ang isa’t isa at lubusang patawarin ang isa’t isa kung ang sinuman ay may dahilan sa pagrereklamo laban sa iba. Kung paanong si Jehova ay lubusang nagpatawad sa inyo, gayon din naman ang gawin ninyo.

^ (Fil. 4:2) Pinapayuhan ko si Euodias at pinapayuhan ko si Sintique na magkaroon ng magkatulad na kaisipan sa Panginoon.

^ (Job 10:1) “Ang aking kaluluwa ay talagang naririmarim sa aking buhay. Ako ay magbubulalas ng aking pagkabahala tungkol sa aking sarili. Ako ay magsasalita sa kapaitan ng aking kaluluwa!

^ (Job 19:2) “Hanggang kailan ninyo patuloy na iinisin ang aking kaluluwa At patuloy na sisiilin ako ng mga salita?

^ (Job 42:7-9) At nangyari pagkatapos na salitain ni Jehova ang mga salitang ito kay Job, sinabi ni Jehova kay Elipaz na Temanita: “Ang aking galit ay nag-init laban sa iyo at sa dalawang kasamahan mo, sapagkat hindi kayo nagsalita ng katotohanan tungkol sa akin gaya ng aking lingkod na si Job. 8 At ngayon ay kumuha kayo para sa inyo ng pitong toro at pitong barakong tupa at pumaroon kayo sa aking lingkod na si Job, at maghandog kayo ng haing sinusunog sa ganang inyo; at idadalangin kayo ni Job na aking lingkod. Ang kaniyang mukha lamang ang tatanggapin ko upang hindi ko kayo gawan ng kadusta-dustang kahibangan, sapagkat hindi kayo nagsalita ng katotohanan tungkol sa akin, gaya ng aking lingkod na si Job.” 9 Sa gayon ay yumaon si Elipaz na Temanita at si Bildad na Shuhita at si Zopar na Naamatita at ginawa ang gaya ng sinalita ni Jehova sa kanila; at tinanggap ni Jehova ang mukha ni Job.

^ (Job 42:10) At binaligtad ni Jehova ang bihag na kalagayan ni Job nang manalangin siya alang-alang sa kaniyang mga kasamahan, at bilang karagdagan ay pinasimulang ibigay ni Jehova ang lahat ng naging pag-aari ni Job, sa dobleng dami.

^ (Job 42:12) Kung tungkol kay Jehova, pinagpala niya ang huling wakas ni Job nang higit pa kaysa sa kaniyang pasimula, anupat nagkaroon siya ng labing-apat na libong tupa at anim na libong kamelyo at isang libong pareha ng mga baka at isang libong asnong babae.

^ (Job 42:16, 17) At pagkatapos nito ay nabuhay pa si Job ng isang daan at apatnapung taon at nakita niya ang kaniyang mga anak at ang kaniyang mga apo—apat na salinlahi. 17 At sa kalaunan ay namatay si Job, matanda na at puspos ng mga araw.

Huwebes, Setyembre 24

Ni mamihasa man tayo sa pakikiapid, kung paanong ang ilan sa kanila ay nakiapid, upang mabuwal lamang.—[1 Cor. 10:8].

Bilang mga lingkod ni Jehova, hindi natin inilalagay ang ating sarili sa nakatutuksong sitwasyon na maaaring umakay sa seksuwal na imoralidad. At kapag napapaharap tayo sa mga tukso, nananalangin tayo sa Diyos na Jehova para tulungan tayong manindigan. ([Mat. 6:13]) Sinisikap nating panatilihin ang ating katapatan sa gitna ng sanlibutang napakababa ng moralidad. Pero hindi tumitigil si Satanas sa pagsisikap na pahinain ang ating espirituwalidad. ([Efe. 6:12]) Siya ang diyos ng napakasamang sistemang ito ng mga bagay kaya alam niya kung paano sasamantalahin ang ating makalamang mga pagnanasa—nag-uumang siya ng mga tukso na karaniwan sa di-sakdal na mga tao. ([1 Cor. 10:13]) Paano kung malagay ka sa isang sitwasyong aakay sa iyo na gumawa ng imoralidad? Ano ang gagawin mo? Napakahalaga ngang ihanda ang ating puso ngayon—bago pa malagay sa pagsubok ang ating katapatan!—[Awit 78:8]. w13 5/15 5:12, 13

^ (1 Cor. 10:8) Ni mamihasa man tayo sa pakikiapid, kung paanong ang ilan sa kanila ay nakiapid, upang mabuwal lamang, dalawampu’t tatlong libo sa kanila sa isang araw.

^ (Mat. 6:13) At huwag mo kaming dalhin sa tukso, kundi iligtas mo kami mula sa isa na balakyot.’

^ (Efe. 6:12) sapagkat tayo ay may pakikipagbuno, hindi laban sa dugo at laman, kundi laban sa mga pamahalaan, laban sa mga awtoridad, laban sa mga tagapamahala ng sanlibutan ng kadilimang ito, laban sa balakyot na mga puwersang espiritu sa makalangit na mga dako.

^ (1 Cor. 10:13) Walang tuksong dumating sa inyo maliban doon sa karaniwan sa mga tao. Ngunit ang Diyos ay tapat, at hindi niya hahayaang tuksuhin kayo nang higit sa matitiis ninyo, kundi kalakip ng tukso ay gagawa rin siya ng daang malalabasan upang mabata ninyo iyon.

^ (Aw. 78:8) At hindi sila dapat maging tulad ng kanilang mga ninuno, Isang salinlahing sutil at mapaghimagsik, Isang salinlahing hindi naghanda ng kanilang puso At ang kanilang espiritu ay hindi mapagkakatiwalaan may kinalaman sa Diyos.

Biyernes, Setyembre 25

Nagsusugo ako sa inyo ng mga propeta at mga taong marurunong at mga pangmadlang tagapagturo.—[Mat. 23:34].

Ang tinutukoy ni Jesus ay ang kaniyang mga alagad na tinuruan niyang gumamit ng Kasulatan sa kanilang ministeryo. Noong Pentecostes 33 C.E., ang isa sa “mga pangmadlang tagapagturo” na ito, si apostol Pedro, ay nagpahayag sa isang malaking pulutong sa Jerusalem at sumipi ng iba’t ibang teksto sa Hebreong Kasulatan. Pagkarinig sa paliwanag ni Pedro sa mga iyon, ‘nasugatan ang puso’ ng maraming naroroon. Pinagsisihan nila ang kanilang mga kasalanan at humingi ng tawad sa Diyos. Mga tatlong libo sa kanila ang naging mga Kristiyano. ([Gawa 2:37-41]) Si apostol Pablo ay nagsalita sa mga mananamba sa sinagoga sa Tesalonica. Sa loob ng tatlong Sabbath, “nangatuwiran [si Pablo] sa kanila mula sa Kasulatan, na ipinaliliwanag at pinatutunayan sa pamamagitan ng mga reperensiya na ang Kristo ay kailangang magdusa at bumangon mula sa mga patay.” Ang resulta? “Ang ilan sa [mga Judio] ay naging mga mananampalataya,” gayundin ang “isang malaking karamihan ng mga Griego.”—[Gawa 17:1-4]. w13 4/15 2:3, 4

^ (Mat. 23:34) Sa dahilang ito, narito, nagsusugo ako sa inyo ng mga propeta at mga taong marurunong at mga pangmadlang tagapagturo. Ang ilan sa kanila ay inyong papatayin at ibabayubay, at ang ilan sa kanila ay inyong hahagupitin sa inyong mga sinagoga at pag-uusigin sa lunsod-lunsod;

^ (Gawa 2:37-41) At nang marinig nila ito ay nasugatan ang kanilang puso, at sinabi nila kay Pedro at sa iba pang mga apostol: “Mga lalaki, mga kapatid, ano ang gagawin namin?” 38 Sinabi ni Pedro sa kanila: “Magsisi kayo, at magpabautismo ang bawat isa sa inyo sa pangalan ni Jesu-Kristo ukol sa kapatawaran ng inyong mga kasalanan, at tatanggapin ninyo ang walang-bayad na kaloob ng banal na espiritu. 39 Sapagkat ang pangako ay sa inyo at sa inyong mga anak at sa lahat niyaong mga nasa malayo, gaanuman karami ang tawagin ni Jehova na ating Diyos sa kaniya.” 40 At sa marami pang ibang salita ay lubusan siyang nagpatotoo at patuloy na nagpayo sa kanila, na sinasabi: “Maligtas kayo mula sa likong salinlahing ito.” 41 Kaya nga yaong mga yumakap sa kaniyang salita nang buong puso ay nabautismuhan, at nang araw na iyon ay mga tatlong libong kaluluwa ang naparagdag.

^ (Gawa 17:1-4) At sila ay naglakbay na dumaraan sa Amfipolis at Apolonia at dumating sa Tesalonica, na kinaroroonan ng isang sinagoga ng mga Judio. 2 Kaya ayon sa kaugalian ni Pablo ay pumaroon siya sa kanila sa loob, at sa loob ng tatlong sabbath ay nangatuwiran siya sa kanila mula sa Kasulatan, 3 na ipinaliliwanag at pinatutunayan sa pamamagitan ng mga reperensiya na ang Kristo ay kailangang magdusa at bumangon mula sa mga patay, at sinasabi: “Ito ang Kristo, ang Jesus na ito na ipinahahayag ko sa inyo.” 4 Dahil dito ang ilan sa kanila ay naging mga mananampalataya at sumama kina Pablo at Silas, at isang malaking karamihan ng mga Griego na sumasamba sa Diyos at hindi kakaunti sa mga pangunahing babae ang gumawa ng gayon.

Sabado, Setyembre 26

Mas mabuti ang sandakot na kapahingahan kaysa sa dalawang dakot ng pagpapagal.—[Ecles. 4:6].

Sa maraming pamilya, ang anak na pinakamalapit ang tirahan sa mga magulang ang nagiging pangunahing tagapag-alaga. Pero dapat niyang balansehin ang pangangailangan ng kaniyang mga magulang at ang pangangailangan ng kaniyang asawa’t mga anak. Limitado lang ang panahon at lakas ng bawat indibiduwal. Baka magbago rin ang sitwasyon ng tagapag-alaga at kailanganing pag-aralan uli ng pamilya ang kasalukuyan nilang kaayusan. Masyado bang napapabigatan ang isang miyembro ng pamilya? May magagawa ba ang ibang mga anak para mas makatulong, marahil ay humalili sa pag-aalaga sa mga magulang? Kapag ang may-edad nang magulang ay nangangailangan ng palagiang pag-aasikaso, maaaring masaid ang pisikal at emosyonal na lakas ng nag-aalaga. Kung napakaraming kailangang gawin ng pangunahing tagapag-alaga, baka hindi niya ito kayanin. Dapat siyang maging realistiko at huwag mahiyang humingi ng tulong. Ang pagtulong sa kaniya sa pana-panahon ay baka sapat na para hindi kailanganing ipasok sa nursing home ang mga magulang. w14 3/15 4:14, 15

^ (Ecles. 4:6) Mas mabuti ang sandakot na kapahingahan kaysa sa dalawang dakot ng pagpapagal at paghahabol sa hangin.

Linggo, Setyembre 27

Kami ay mga kamanggagawa ng Diyos. Kayo ang sakahang bukid ng Diyos, ang gusali ng Diyos.—[1 Cor. 3:9].

Ang mga taong gumagawang magkasama ay madalas na nagiging matalik na magkaibigan. Lahat ng nakaalay kay Jehova ay may pribilehiyong maging kapuwa kaibigan at “kamanggagawa” niya. Oo, habang nakikibahagi tayo sa pangangaral at paggawa ng mga alagad, higit nating nakikilala ang ating kamangha-manghang Ama sa langit. Nakikita rin natin kung paano tayo tinutulungan ng kaniyang banal na espiritu para magampanan ang ating atas na mangaral. Kapag madalas tayong nakikibahagi sa paggawa ng alagad, mas napapalapít tayo kay Jehova. Naoobserbahan natin kung paano binibigo ni Jehova ang mga mananalansang. Sa nakalipas na mga taon, hindi ba’t kitang-kita natin kung paano tayo ginagabayan ng Diyos? Namamangha tayo sa walang-patid na suplay ng nakapagpapalusog na espirituwal na pagkain. Makikita sa programa ng ating mga kombensiyon at asamblea na alam ni Jehova ang ating mga pangangailangan at problema. w14 2/15 4:16, 17

^ (1 Cor. 3:9) Sapagkat kami ay mga kamanggagawa ng Diyos. Kayo ang sakahang bukid ng Diyos, ang gusali ng Diyos.

Lunes, Setyembre 28

Darating ang mga panahong mapanganib na mahirap pakitunguhan.—[2 Tim. 3:1].

Sa tulong ni Jehova, ng kaniyang espiritu, at ng kongregasyong Kristiyano, madaraig natin ang anumang takot o pagkabigo. Makapananatili tayong tapat. (2 Cor. 4:7-10) Pansinin na sinimulan ni Pablo ang hula tungkol sa mga huling araw sa pananalitang “alamin mo ito.” Garantiya iyan na matutupad ang inihula. Ang kasamaan ng di-makadiyos na sanlibutang ito ay patuloy na lalala hanggang sa wakasan ito ni Jehova. Batay sa kasaysayan, may ilang lipunan o bansa na bumagsak noon dahil sa pagguho ng moralidad. Pero ngayon lang nangyari na bumagsak nang ganito kababa ang moralidad ng mga tao sa buong daigdig. Baka bale-walain ng marami ang kahulugan nito, pero malinaw na ipinakikita ng mga nangyayari mula noong 1914 na makapagtitiwala tayong malapit nang kumilos ang Kaharian ng Diyos. w14 1/15 5:12, 13

^ (2 Tim. 3:1) Ngunit alamin mo ito, na sa mga huling araw ay darating ang mga panahong mapanganib na mahirap pakitunguhan.

^ (2 Cor. 4:7-10) Gayunman, taglay namin ang kayamanang ito sa mga sisidlang luwad, upang ang lakas na higit sa karaniwan ay maging sa Diyos at hindi mula sa aming sarili. 8 Ginigipit kami sa bawat paraan, ngunit hindi nasisikipan anupat hindi na makakilos; naguguluhan kami, ngunit hindi lubos na walang malabasan; 9 pinag-uusig kami, ngunit hindi iniiwan sa kagipitan; ibinabagsak kami, ngunit hindi napupuksa. 10 Lagi naming binabata sa lahat ng dako sa aming katawan ang nakamamatay na pakikitungo na ginawa kay Jesus, upang ang buhay ni Jesus ay mahayag din sa aming katawan.

Martes, Setyembre 29

[Tiyakin] ninyo ang mga bagay na higit na mahalaga.—[Fil. 1:10].

Karamihan sa mga payunir ay abalang-abala. Marami silang kailangang gawin kaya mahalagang maging organisado. (1 Cor. 14:33,[40]) Kung ang isang payunir ay nahihirapang maabot ang kahilingang oras, baka kailangan niyang suriin kung paano niya ginagamit ang kaniyang panahon. (Efe. 5:15, 16) Maaari niyang itanong sa sarili: ‘Napakaraming oras ba ang nauubos ko sa paglilibang? Kailangan ko bang maging disiplinado para hindi maaksaya ang panahon ko sa mga bagay na di-mahalaga? Puwede ko bang i-adjust ang iskedyul ko sa trabaho?’ Kailangang pag-isipan ito ng mga payunir paminsan-minsan at gumawa ng mga pagbabago kung kailangan. Ang pagbabasa ng Bibliya araw-araw, personal na pag-aaral, at pagbubulay-bulay ay dapat na kasama sa iskedyul ng mga payunir. Kaya naman kailangang maging disiplinado ang isang payunir para hindi maubos ang panahong nakalaan sa mahahalagang bagay sa mga aktibidad na di-gaanong mahalaga. w13 9/15 5:12, 13

^ (Fil. 1:10) upang matiyak ninyo ang mga bagay na higit na mahalaga, upang kayo ay maging walang kapintasan at hindi makatisod sa iba hanggang sa araw ni Kristo,

^ (1 Cor. 14:33) Sapagkat ang Diyos ay isang Diyos, hindi ng kaguluhan, kundi ng kapayapaan. Gaya ng sa lahat ng kongregasyon ng mga banal,

^ (1 Cor. 14:40) Kundi maganap ang lahat ng bagay nang disente at ayon sa kaayusan.

^ (Efe. 5:15, 16) Kaya manatili kayong mahigpit na nagbabantay na ang inyong paglakad ay hindi gaya ng di-marurunong kundi gaya ng marurunong, 16 na binibili ang naaangkop na panahon para sa inyong sarili, sapagkat ang mga araw ay balakyot.

Miyerkules, Setyembre 30

Hindi ganito ang paraan sa inyo; kundi ang sinumang nagnanais na maging dakila sa inyo ay dapat na maging lingkod ninyo.—[Mat. 20:26].

Inaasahan ni Jesus na tutularan ng mga elder ang pakikitungo niya sa kawan. Dapat na handa silang maging mga lingkod, hindi mga panginoon, ng kanilang mga kapatid. May ganiyang saloobin si apostol Pablo, dahil sinabi niya sa matatandang lalaki ng kongregasyon sa Efeso: “Nalalaman ninyong lubos kung paanong mula nang unang araw na tumuntong ako sa distrito ng Asia ay nakasama ninyo ako sa buong panahon, na nagpapaalipin para sa Panginoon taglay ang buong kababaan ng pag-iisip.” Nais ng apostol na maging masigasig at mapagpakumbaba ang mga elder na iyon sa pagtulong sa iba. Sinabi niya: “Ipinakita ko sa inyo sa lahat ng bagay na sa pagpapagal nang gayon ay dapat ninyong tulungan yaong mahihina.” (Gawa 20:18, 19,[35]) Sinabi ni Pablo sa mga taga-Corinto na hindi siya panginoon sa kanilang pananampalataya, kundi isang kamanggagawa lamang ukol sa kanilang kagalakan. ([2 Cor. 1:24]) Si Pablo ay mainam na halimbawa ng kapakumbabaan at kasipagan para sa mga elder ngayon. w13 11/15 5:9, 10

^ (Mat. 20:26) Hindi ganito ang paraan sa inyo; kundi ang sinumang nagnanais na maging dakila sa inyo ay dapat na maging lingkod ninyo,

^ (Gawa 20:18, 19) Nang makarating sila sa kaniya ay sinabi niya sa kanila: “Nalalaman ninyong lubos kung paanong mula nang unang araw na tumuntong ako sa distrito ng Asia ay nakasama ninyo ako sa buong panahon, 19 na nagpapaalipin para sa Panginoon taglay ang buong kababaan ng pag-iisip at mga luha at mga pagsubok na nangyari sa akin dahil sa mga pakana ng mga Judio;

^ (Gawa 20:35) Ipinakita ko sa inyo sa lahat ng bagay na sa pagpapagal nang gayon ay dapat ninyong tulungan yaong mahihina, at dapat ninyong isaisip ang mga salita ng Panginoong Jesus, nang siya mismo ay magsabi, ‘May higit na kaligayahan sa pagbibigay kaysa sa pagtanggap.’ ”

^ (2 Cor. 1:24) Hindi sa kami ang mga panginoon sa inyong pananampalataya, kundi mga kamanggagawa kami ukol sa inyong kagalakan, sapagkat dahil sa inyong pananampalataya kaya kayo ay nakatayo.

Oktubre

Huwebes, Oktubre 1

May pagkukusang-loob akong maghahain sa iyo.—[Awit 54:6].

May mga sakripisyo na kailangang gawin ng lahat ng tunay na Kristiyano. Mahalaga ang mga ito kung gusto nating maingatan ang ating malapít na kaugnayan kay Jehova. Kasama sa gayong mga sakripisyo ang paglalaan ng panahon at lakas para sa pananalangin, pagbabasa ng Bibliya, pagsamba bilang pamilya, pagdalo sa pulong, at paglilingkod sa larangan. ([Jos. 1:8;] Mat. 28:19, 20; Heb. 10:24, 25) Dahil sa pagsisikap natin at pagpapala ni Jehova, mabilis na sumusulong ang pangangaral, at marami ang patuloy na dumaragsa sa “bundok ng bahay ni Jehova.” ([Isa. 2:2]) Para suportahan ang mga gawaing pang-Kaharian, marami ang nagsasakripisyong maglingkod sa Bethel, magboluntaryo sa pagtatayo ng mga Kingdom Hall at Assembly Hall, mag-organisa ng mga kombensiyon, o tumulong sa mga biktima ng likas na sakuna. Ang karagdagang mga gawaing ito ay hindi naman kahilingan para sa buhay na walang hanggan pero mahalaga sa pagsuporta sa Kaharian ng Diyos. Nakatutuwang makita na marami ang kusang-loob na nagsasakripisyo para kay Jehova. w13 12/15 2:2, 3

^ (Aw. 54:6) May pagkukusang-loob akong maghahain sa iyo. Pupurihin ko ang iyong pangalan, O Jehova, sapagkat ito ay mabuti.

^ (Jos. 1:8) Ang aklat na ito ng kautusan ay huwag mahihiwalay sa iyong bibig, at babasahin mo ito nang pabulong araw at gabi, upang maingatan mong gawin ang ayon sa lahat ng nakasulat dito; sapagkat sa gayon ay gagawin mong matagumpay ang iyong lakad at sa gayon ay kikilos ka nang may karunungan.

^ (Mat. 28:19, 20) Kaya humayo kayo at gumawa ng mga alagad sa mga tao ng lahat ng mga bansa, na binabautismuhan sila sa pangalan ng Ama at ng Anak at ng banal na espiritu, 20 na itinuturo sa kanila na tuparin ang lahat ng mga bagay na iniutos ko sa inyo. At, narito! ako ay sumasainyo sa lahat ng mga araw hanggang sa katapusan ng sistema ng mga bagay.”

^ (Heb. 10:24, 25) At isaalang-alang natin ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa, 25 na hindi pinababayaan ang ating pagtitipon, gaya ng kinaugalian ng iba, kundi nagpapatibayang-loob sa isa’t isa, at lalung-lalo na samantalang inyong nakikita na papalapit na ang araw.

^ (Isa. 2:2) At mangyayari sa huling bahagi ng mga araw na ang bundok ng bahay ni Jehova ay matibay na matatatag na mataas pa sa taluktok ng mga bundok, at iyon ay mátataás pa nga sa mga burol; at doon ay huhugos ang lahat ng mga bansa.

^ ***w13 8/15 p. 11 Huwag ‘Magngalit Laban kay Jehova’***
6 Ano ang posibleng mag-udyok sa puso ng isang tapat na lingkod ni Jehova na magreklamo laban sa kaniyang Diyos? Isaalang-alang natin ang limang salik at suriin ang mga halimbawa sa Bibliya na nagpapakita kung paano nahulog ang ilan sa ganitong silo.—1 Cor. 10:11, 12.

7 Maaari tayong maapektuhan ng negatibong pananalita ng iba. (Basahin ang Deuteronomio 1:26-28.) Hindi pa natatagalan mula nang iligtas ang mga Israelita sa pagkaalipin sa Ehipto. Nagpadala si Jehova ng sampung salot sa mapaniil na bansang iyon at pagkatapos ay nilipol si Paraon at ang kaniyang hukbong militar sa Dagat na Pula. (Ex. 12:29-32, 51; 14:29-31; Awit 136:15) Malapit na sanang pumasok sa Lupang Pangako ang bayan ng Diyos. Pero sa kritikal na panahong iyon, nagreklamo ang mga Israelita laban kay Jehova. Bakit sila nawalan ng pananampalataya? Pinanghinaan sila ng loob dahil sa negatibong ulat ng ilan na isinugo para maniktik sa lupain. (Bil. 14:1-4) Ano ang resulta? Isang buong salinlahi ang hindi pinahintulutang pumasok sa “mabuting lupain.” (Deut. 1:34, 35) May pagkakataon ba na dahil sa negatibong pananalita ng iba ay humihina ang ating pananampalataya at nagrereklamo tayo sa pakikitungo sa atin ni Jehova?

^ ***w14 3/15 p. 12-13 Kung Paano Mananatiling Positibo***
GUSTO ni Jehova na maging masaya tayo, at napakarami niyang pagpapala na nagpapaligaya sa atin. Una sa lahat, buháy tayo. At dahil inakay niya tayo sa tunay na pagsamba, magagamit natin ang ating buhay para purihin ang Diyos. (Awit 144:15; Juan 6:44) Tinitiyak sa atin ni Jehova na mahal niya tayo at tinutulungan niya tayong patuloy na maglingkod sa kaniya. (Jer. 31:3; 2 Cor. 4:16) Nasa loob tayo ng espirituwal na paraiso, kung saan may saganang espirituwal na pagkain at mapagmahal na kapatiran. Bukod diyan, napakaganda ng pag-asa natin sa hinaharap.

2 Sa kabila ng mga pagpapalang ito, ang ilang tapat na lingkod ng Diyos ay may negatibong mga kaisipan tungkol sa kanilang sarili. Pakiramdam nila, wala silang gaanong halaga kay Jehova ni ang paglilingkod nila sa kaniya. Para sa mga indibiduwal na laging may gayong negatibong damdamin, ang buhay ay waring punô ng kalungkutan at imposibleng maging maligaya sa loob ng “maraming taon.”—Ecles. 11:8.

3 Ang gayong mga negatibong damdamin ay maaaring dahil sa mga kabiguan, pagkakasakit, o mga limitasyong dulot ng pagtanda. (Awit 71:9; Kaw. 13:12; Ecles. 7:7) Dapat din nating tandaan na ang puso ay mapandaya at maaari tayong papaniwalain nito na hindi tayo nakalulugod sa Diyos. (Jer. 17:9; 1 Juan 3:20) Inaakusahan ng Diyablo ang mga lingkod ng Diyos. At baka kumbinsihin tayo ng mga taong may kaisipang gaya ng kay Satanas na totoo ang sinabi ng walang-pananampalatayang si Elipaz—na wala tayong halaga sa Diyos. Kasinungalingan iyan noong panahon ni Job at hanggang ngayon.—Job 4:18, 19.

^ ***w13 11/15 p. 21 Maging Masunurin sa mga Pastol ni Jehova***
INIHALINTULAD ni Jehova ang kaniyang sarili sa isang pastol. (Ezek. 34:11-14) Nakakatulong iyan para maunawaan natin kung anong uri ng Diyos si Jehova. Para sa isang maibiging pastol, pananagutan niyang tiyaking ligtas at nasa mabuting kalagayan ang mga tupang pinangangalagaan niya. Inaakay niya sila sa pastulan at sa mga bukal ng tubig (Awit 23:1, 2); binabantayan araw at gabi (Luc. 2:8); pinoprotektahan laban sa mga maninila (1 Sam. 17:34, 35); binubuhat ang mga kordero (Isa. 40:11); hinahanap ang mga nawawalang tupa, at inaalagaan ang mga nasaktan.—Ezek. 34:16.

2 Karamihan sa bayan ni Jehova noong sinaunang panahon ay mga pastol at magbubukid kaya naiintindihan nila kung bakit maihahalintulad ang Diyos na Jehova sa isang maibiging pastol. Alam nila na kailangan ng mga tupa ang pangangalaga at atensiyon para manatiling malusog. Sa espirituwal na diwa, ganiyan din ang mga tao. (Mar. 6:34) Kapag walang pangangalaga at patnubay ng Diyos, nagdurusa sila. Madali silang naliligaw ng landas at napapahamak—gaya ng “mga tupang walang pastol” na nangangalat. (1 Hari 22:17) Gayunman, ang bayan ni Jehova ay pinaglalaanan niya ng lahat ng kailangan nila.

^ ***w13 10/15 p. 26 Mamuhay Kaayon ng Maibiging Panalangin ni Jesus***
MALALIM na ang gabi noong Nisan 14 ng 33 C.E. Katatapos lang ipagdiwang ni Jesus at ng kaniyang mga kasama ang Paskuwa, na nagpapaalala sa kanila kung paano iniligtas ng Diyos ang kanilang mga ninuno mula sa pagkaalipin sa Ehipto. Gayunman, ang tapat na mga alagad ni Jesus ay makararanas ng isang nakahihigit at “walang-hanggang katubusan.” Kinabukasan, ang kanilang walang-kasalanang Lider ay papatayin ng mga kaaway. Pero magiging pagpapala ang kalupitang iyon. Ang itinigis na dugo ni Jesus ang magiging saligan para matubos ang mga tao mula sa kasalanan at kamatayan.—Heb. 9:12-14.

2 Para hindi natin malimutan ang maibiging paglalaang ito, pinasimulan ni Jesus ang isang taunang pagdiriwang na kapalit ng Paskuwa. Kumuha siya ng tinapay na walang lebadura, pinagputul-putol ito, at ipinasa sa kaniyang 11 tapat na apostol. Sinabi niya: “Ito ay nangangahulugan ng aking katawan na siyang ibibigay alang-alang sa inyo. Patuloy ninyong gawin ito bilang pag-alaala sa akin.” Ganoon din ang ginawa niya sa kopa ng pulang alak, na sinasabi: “Ang kopang ito ay nangangahulugan ng bagong tipan sa bisa ng aking dugo, na siyang ibubuhos alang-alang sa inyo.”—Luc. 22:19, 20.

^ ***w14 3/15 p. 29 Pag-aalaga sa mga May-edad Na***
16 Nakakalungkot makitang tumatanda at nahihirapan ang ating mga magulang. Ang mga tagapag-alaga ay nakadarama ng lungkot, kabalisahan, pagkasira ng loob, galit, panunumbat ng budhi, at hinanakit pa nga. Kung minsan, ang isang may-edad nang magulang ay nakapagsasalita ng masakit o parang hindi nagpapahalaga. Sakaling mangyari iyon, huwag agad sumamâ ang loob. Sinabi ng isang eksperto sa mental na kalusugan: “Ang pinakamabuting gawin para madaig ang nadarama mo, lalo na kung hindi ka komportable rito, ay aminin ito. Huwag ikaila ang iyong nadarama ni husgahan ang iyong sarili dahil doon.” Ipakipag-usap ito sa iyong asawa, sa isang kapamilya, o sa isang pinagkakatiwalaang kaibigan. Makakatulong ang gayong pag-uusap para maintindihan mo ang iyong nadarama at makapanatili kang balanse.

^ ***w14 3/15 p. 29 Pag-aalaga sa mga May-edad Na***
18 Ang pag-aalaga sa iyong tumatanda nang mga magulang ay hindi madali. Walang iisang solusyon na puwede sa lahat ng sitwasyon. Pero sa pamamagitan ng maingat na pagpaplano, pagtutulungan, mahusay na komunikasyon, at higit sa lahat, taimtim na pananalangin, magagampanan mo ang iyong pananagutan na parangalan ang mga mahal mo sa buhay. Sa paggawa niyan, masisiyahan ka dahil alam mong ibinibigay mo ang pangangalaga at atensiyon na kailangan nila. (Basahin ang 1 Corinto 13:4-8.) Pinakamahalaga, tiyak na magkakaroon ka ng kapayapaan ng isip at pagpapalain ka ni Jehova.—Fil. 4:7.

^ ***w14 1/15 p. 31 “Dumating Nawa ang Iyong Kaharian”—Pero Kailan?***
15 Sa kaniyang detalyadong hula tungkol sa katapusan ng sistemang ito ng mga bagay, sinabi ni Jesus: “Ang salinlahing ito ay hindi lilipas sa anumang paraan hanggang sa maganap ang lahat ng mga bagay na ito.” (Basahin ang Mateo 24:33-35.) Nauunawaan natin na nang banggitin ni Jesus ang “salinlahing ito,” dalawang grupo ng pinahirang mga Kristiyano ang tinutukoy niya. Ang unang grupo ay buháy na noong 1914, at agad nilang naunawaan ang tanda ng pagkanaririto ni Kristo nang taóng iyon. Bukod diyan, pinahiran sila ng banal na espiritu bilang mga anak ng Diyos noong 1914 o bago pa nito.—Roma 8:14-17.

16 Ang ikalawang grupo na kabilang sa “salinlahing ito” ay mga pinahiran na kakontemporaryo ng unang grupo. Bukod sa buháy na sila noong panahong buháy pa ang ilan sa unang grupo, pinahiran sila ng banal na espiritu sa panahong narito pa sa lupa ang ilang kasama sa unang grupo. Kaya naman hindi lahat ng pinahiran ngayon ay kabilang sa “salinlahing ito” na binanggit ni Jesus. Sa ngayon, nagkakaedad na rin ang mga nasa ikalawang grupo. Gayunman, tinitiyak sa atin ng sinabi ni Jesus sa Mateo 24:34 na ang ilan sa “salinlahing ito ay hindi lilipas sa anumang paraan” bago magsimula ang malaking kapighatian. Dahil diyan, lalong tumitibay ang pagtitiwala natin na malapit nang kumilos ang Hari ng Kaharian ng Diyos para puksain ang masasama at akayin tayo sa matuwid na bagong sanlibutan.—2 Ped. 3:13.

^ ***w13 9/15 p. 31 Pinatitibay ng Pagpapayunir ang Kaugnayan Natin sa Diyos***
14 Pinananatiling simple ng matatagal nang payunir ang kanilang buhay. Pinayuhan ni Jesus ang kaniyang mga alagad na magkaroon ng simpleng mata. (Mat. 6:22) Siya mismo ay namuhay nang simple para magampanan ang kaniyang ministeryo nang walang abala. Kaya naman nasabi niya: “Ang mga sorra ay may mga lungga at ang mga ibon sa langit ay may mga dapuan, ngunit ang Anak ng tao ay walang dakong mahihigan ng kaniyang ulo.” (Mat. 8:20) Bilang pagtulad sa halimbawa ni Jesus, tinatandaan ng mga payunir na miyentras marami silang pag-aari, mas marami silang kailangang mantinihin, ayusin, o palitan.

15 Alam ng mga payunir na kahit espesyal ang kanilang pribilehiyo, hindi sila nakahihigit sa iba. Sa halip, itinuturing nilang regalo mula kay Jehova ang kanilang pribilehiyo. Kaya naman umaasa sila sa tulong ni Jehova para makapagpatuloy sa pagpapayunir. (Fil. 4:13) Tiyak na babangon ang mga hamon at problema. (Awit 34:19) Sakaling mangyari iyan, dapat hingin ng mga payunir ang patnubay ni Jehova at hayaan siyang tulungan sila, sa halip na huminto agad sa pagpapayunir. (Basahin ang Awit 37:5.) Habang nararanasan nila ang tulong ng Diyos, higit silang napapalapit sa kanilang maibiging Ama sa langit.—Isa. 41:10.

^ ***w14 2/15 p. 20 Si Jehova—Tagapaglaan at Tagapagsanggalang***
20 Paano natin maipakikita na tayo ay talagang “naturuan ni Jehova”? Sa pamamagitan ng maingat na pagsunod sa kaniyang mga utos. (Isa. 54:13) Sa loob ng kongregasyon, tumatanggap tayo ng kinakailangang patnubay at proteksiyon, dahil naroon ang tapat na mga elder na naglalaan ng maka-Kasulatang tulong at payo. (Gal. 6:1) Ginagamit ni Jehova ang ‘kaloob na mga taong iyon’ para mapangalagaan tayo sa maibiging paraan. (Efe. 4:7, 8) Paano tayo dapat tumugon? Ang kusang-loob na pagpapasakop at pagsunod ay magdudulot ng pagpapala ng Diyos.—Heb. 13:17.

21 Maging determinado tayong magpaakay sa banal na espiritu at sa gayo’y nagpapagabay sa ating makalangit na Ama. Kailangan din nating bulay-bulayin ang buhay ng kaniyang Anak, si Jesu-Kristo, at sikaping tularan ang kaniyang napakahusay na halimbawa. Dahil sa kaniyang pagkamasunurin hanggang kamatayan, tumanggap si Jesus ng malaking gantimpala. (Fil. 2:5-11) Gaya niya, pagpapalain tayo kung magtitiwala tayo kay Jehova nang buong puso. (Kaw. 3:5, 6) Kaya lagi nawa tayong umasa kay Jehova bilang ating walang-katulad na Tagapaglaan at Tagapagsanggalang. Isa ngang kagalakan at pribilehiyo na paglingkuran siya! Ang ating pag-ibig sa kaniya ay higit na lalalim habang binubulay-bulay natin ang ikatlong aspekto ng pangangalaga ng ating Ama—ang kaniyang pakikipagkaibigan. Tatalakayin sa susunod na artikulo kung paanong si Jehova ang pinakamatalik na Kaibigan natin.

Martes, Oktubre 6

Kung magluwal . . . ito ng bunga sa hinaharap, mabuti naman; ngunit kung hindi, puputulin mo iyon.—[Luc. 13:9].

Ginamit ni Jesus ang halos anim na buwan ng natitira niyang panahon para pag-ibayuhin ang pangangaral niya sa Judea at Perea. Yamang napakalapit na ang wakas, hindi ba mahalagang pag-ibayuhin natin ang ating pangangaral? ([Dan. 2:41-45]) Isa ngang pribilehiyo na maging Saksi ni Jehova! Tayo lamang sa lupa ang nag-aalok ng tunay na solusyon sa mga problema ng sangkatauhan. Kamakailan, isang kolumnista sa pahayagan ang nagsabi na imposibleng masagot ang tanong na “Bakit dumaranas ng masasamang bagay ang mabubuting tao?” Pananagutan at pribilehiyo natin bilang Kristiyano na ibahagi sa lahat ng gustong makinig ang mga sagot ng Bibliya sa mga tanong na gaya nito. Taglay natin ang lahat ng dahilan para maging ‘maningas sa espiritu’ habang isinasagawa ang atas na ito mula sa Diyos. ([Roma 12:11]) Pagpapalain ng Diyos ang ating masigasig na pag-eebanghelyo at matutulungan natin ang iba na makilala at mahalin si Jehova. w13 5/15 2:5, 6

^ (Luc. 13:9) at kung magluwal nga ito ng bunga sa hinaharap, mabuti naman; ngunit kung hindi, puputulin mo iyon.’ ”

^ (Dan. 2:41-45) “At samantalang nakita mo ang mga paa at ang mga daliri na may bahaging hinulmang luwad ng magpapalayok at may bahaging bakal, ang kaharian ay mahahati, ngunit magkakaroon iyon ng tigas ng bakal, yamang nakita mo na ang bakal ay hinaluan ng mamasa-masang luwad. 42 At kung tungkol sa mga daliri ng mga paa na may bahaging bakal at may bahaging hinulmang luwad, ang kaharian ay magiging malakas nang bahagya at magiging marupok nang bahagya. 43 Samantalang nakita mo na ang bakal ay may halong mamasa-masang luwad, ang mga iyon ay mahahalo sa supling ng sangkatauhan; ngunit ang mga iyon ay hindi magkakadikit, ang isang ito at ang isang iyon, kung paanong ang bakal ay hindi humahalo sa hinulmang luwad. 44 “At sa mga araw ng mga haring iyon ay magtatatag ang Diyos ng langit ng isang kaharian na hindi magigiba kailanman. At ang kaharian ay hindi isasalin sa iba pang bayan. Dudurugin nito at wawakasan ang lahat ng mga kahariang ito, at iyon ay mananatili hanggang sa mga panahong walang takda; 45 yamang nakita mo na mula sa bundok ay isang bato ang natibag na hindi sa pamamagitan ng mga kamay, at na dinurog nito ang bakal, ang tanso, ang hinulmang luwad, ang pilak at ang ginto. Ipinaalam ng Dakilang Diyos sa hari kung ano ang mangyayari pagkatapos nito. At ang panaginip ay mapananaligan, at ang pakahulugan nito ay mapagkakatiwalaan.”

^ (Roma 12:11) Huwag magmakupad sa inyong gawain. Maging maningas kayo sa espiritu. Magpaalipin kayo para kay Jehova.

Biyernes, Oktubre 9

Magpakabanal kayo, sapagkat ako ay banal.—[1 Ped. 1:16].

Para maging bahagi ng pansansinukob na pamilya ni Jehova, dapat tayong maging malinis, o banal. Hindi tayo dapat marumhan ng huwad na relihiyon o ng pulitika ng sanlibutan. Ang “tapat at maingat na alipin” na inatasan ni Jesus ay naglalaan ng regular na suplay ng espirituwal na pagkain sa lahat ng kabilang sa “isang kawan” na pinangangalagaan ni Jesus. (Mat. 24:45-47;[Juan 10:16]) Mula 1919, isang maliit na grupo ng mga pinahirang kapatid ang tapat na nagsasagawa ng mabigat na pananagutang pakainin ang “mga lingkod ng sambahayan.” Ang saganang espirituwal na pagkaing inilalaan sa pamamagitan nila ay nagpapalakas ng ating pananampalataya. Pinatitibay nito ang ating determinasyong manatiling malinis sa espirituwal, moral, mental, at pisikal na paraan. Sa pamamagitan nito, natuturuan din tayo at nasasangkapan para lubusang makabahagi sa pinakamahalagang gawain ngayon sa lupa. Sinasamantala mo ba ang mga paglalaang ito? w14 1/15 2:5, 6

^ (1 Ped. 1:16) sapagkat nasusulat: “Magpakabanal kayo, sapagkat ako ay banal.”

^ (Mat. 24:45-47) “Sino talaga ang tapat at maingat na alipin na inatasan ng kaniyang panginoon sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan, upang magbigay sa kanila ng kanilang pagkain sa tamang panahon? 46 Maligaya ang aliping iyon kung sa pagdating ng kaniyang panginoon ay masumpungan siyang gayon ang ginagawa! 47 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Aatasan niya siya sa lahat ng kaniyang mga pag-aari.

^ (Juan 10:16) “At mayroon akong ibang mga tupa, na hindi sa kulungang ito; ang mga iyon din ay dapat kong dalhin, at makikinig sila sa aking tinig, at sila ay magiging isang kawan, isang pastol.

Linggo, Oktubre 11

Ang paalaala ni Jehova ay mapagkakatiwalaan, na nagpaparunong sa walang-karanasan.—[Awit 19:7].

Sa ngayon, marami tayong dahilan para magtiwala sa mga paalaala ni Jehova, na nasa kaniyang di-nagmimintis na Salita, ang Bibliya. ([Jos. 23:14]) Mababasa sa mga pahina nito kung paano nakitungo ang Diyos sa di-sakdal na mga tao sa nagdaang libu-libong taon. Isinulat ito para sa ating kapakinabangan. ([Roma 15:4;] 1 Cor. 10:11) Nakikita natin ang katuparan ng mga hula sa Bibliya. Ang mga hula ay tulad ng mga paalaala na patiunang ibinigay. Halimbawa, milyun-milyon ang dumaragsa sa dalisay na pagsamba kay Jehova, gaya ng inihulang magaganap sa “huling bahagi ng mga araw.” ([Isa. 2:2, 3]) Ang lumalalang mga kalagayan sa daigdig ay katuparan din ng hula sa Bibliya. At ang malawakang pangangaral na isinasagawa ngayon sa buong mundo ay katuparan ng inihula ni Jesus. ([Mat. 24:14]) Sa pamamagitan ng mga ulat ng Bibliya, pinatunayan ng ating Maylalang na makapagtitiwala tayo sa kaniya. Nakikinabang ba tayo sa mga ulat na ito? Nagtitiwala ba tayo sa kaniyang mga paalaala? w13 9/15 1:19, 20

^ (Aw. 19:7) Ang kautusan ni Jehova ay sakdal, na nagpapanauli ng kaluluwa. Ang paalaala ni Jehova ay mapagkakatiwalaan, na nagpaparunong sa walang-karanasan.

^ (Jos. 23:14) “At narito! yayaon ako ngayon sa lakad ng buong lupa, at nalalaman ninyong lubos ng inyong buong puso at ng inyong buong kaluluwa na walang isa mang salita sa lahat ng mabubuting salita na sinalita sa inyo ni Jehova na inyong Diyos ang nabigo. Ang mga iyon ay nagkatotoong lahat para sa inyo. Walang isa mang salita sa mga iyon ang nabigo.

^ (Roma 15:4) Sapagkat ang lahat ng bagay na isinulat noong una ay isinulat sa ating ikatututo, upang sa pamamagitan ng ating pagbabata at sa pamamagitan ng kaaliwan mula sa Kasulatan ay magkaroon tayo ng pag-asa.

^ (1 Cor. 10:11) Ngayon ang mga bagay na ito ay nangyari sa kanila bilang mga halimbawa, at isinulat ang mga ito bilang babala sa atin na dinatnan ng mga wakas ng mga sistema ng mga bagay.

^ (Isa. 2:2, 3) At mangyayari sa huling bahagi ng mga araw na ang bundok ng bahay ni Jehova ay matibay na matatatag na mataas pa sa taluktok ng mga bundok, at iyon ay mátataás pa nga sa mga burol; at doon ay huhugos ang lahat ng mga bansa. 3 At maraming bayan ang yayaon nga at magsasabi: “Halikayo, at umahon tayo sa bundok ni Jehova, sa bahay ng Diyos ni Jacob; at tuturuan niya tayo tungkol sa kaniyang mga daan, at lalakad tayo sa kaniyang mga landas.” Sapagkat mula sa Sion ay lalabas ang kautusan, at ang salita ni Jehova mula sa Jerusalem.

^ (Mat. 24:14) At ang mabuting balitang ito ng kaharian ay ipangangaral sa buong tinatahanang lupa bilang patotoo sa lahat ng mga bansa; at kung magkagayon ay darating ang wakas.

Martes, Oktubre 13

Ikikintal mo [ang mga salita ng Diyos] sa iyong anak at sasalitain mo iyon kapag nakaupo ka sa iyong bahay at kapag naglalakad ka sa daan at kapag nakahiga ka at kapag bumabangon ka.—[Deut. 6:7].

Karaniwan na, mahal ng mga anak ang kanilang mga magulang, at mahal din ng mga magulang ang kanilang mga anak. Totoo ito lalo na sa mga pamilyang Kristiyano. Pero kahit gusto ng mga magulang at anak na maging malapít sa isa’t isa, kung minsan ay nahihirapan silang mag-usap. Maraming pamilya ang nahihirapang maglaan ng sapat na panahon para sa makabuluhang pag-uusap. Hindi ganiyan ang kalagayan noong panahon ng mga Israelita. Ang mga anak ay nasa bahay kasama ng kanilang ina o kasama ng kanilang ama sa bukid o sa lugar ng trabaho. Maraming panahon ang mga anak at mga magulang para magkasama at makapag-usap. Kaya naman, madaling nalalaman ng mga magulang ang mga pangangailangan, naisin, at personalidad ng kanilang mga anak. Marami ring panahon ang mga anak para makilala ang kanilang mga magulang. Ibang-iba sa panahon natin ngayon! w13 5/15 4:2-4

^ (Deut. 6:7) at ikikintal mo iyon sa iyong anak at sasalitain mo iyon kapag nakaupo ka sa iyong bahay at kapag naglalakad ka sa daan at kapag nakahiga ka at kapag bumabangon ka.

Miyerkules, Oktubre 14

Kung ang sinumang babaing balo ay may mga anak o mga apo, matuto muna ang mga ito na magsagawa ng makadiyos na debosyon sa kanilang sariling sambahayan at patuloy na magbayad ng kaukulang kagantihan sa kanilang mga magulang at mga lolo’t lola.—[1 Tim. 5:4].

Obligasyon ng mga adultong Kristiyano na tiyaking natutugunan ang materyal na pangangailangan ng kanilang mga magulang. ([1 Tim. 5:8,][16]) Bagaman ang tinalakay ni Pablo ay tungkol sa nananampalatayang mga kamag-anak, ang mga magulang na di-kapananampalataya ay hindi rin dapat pabayaan. Iba-iba ang kakayahan ng mga anak pagdating sa pangangalaga sa magulang. Iba-iba rin ang pangangailangan, disposisyon, at kalusugan ng mga indibiduwal. Ang ilang may-edad na ay maraming anak; ang iba naman ay iisa lang. Ang ilan ay may tinatanggap na suporta mula sa gobyerno, at ang iba naman ay wala. Iba-iba rin ang gusto ng mga may-edad na. Kaya hindi natin dapat husgahan ang ginagawa ng mga nagsisikap na alagaan ang kanilang may-edad nang mga kamag-anak. Tandaan na puwedeng pagpalain ni Jehova at gawing matagumpay ang anumang maka-Kasulatang desisyon, gaya noong panahon ni Moises.—[Bil. 11:23]. w14 3/15 3:7, 8

^ (1 Tim. 5:4) Ngunit kung ang sinumang babaing balo ay may mga anak o mga apo, matuto muna ang mga ito na magsagawa ng makadiyos na debosyon sa kanilang sariling sambahayan at patuloy na magbayad ng kaukulang kagantihan sa kanilang mga magulang at mga lolo’t lola, sapagkat ito ay kaayaaya sa paningin ng Diyos.

^ (1 Tim. 5:8) Kung ang sinuman nga ay hindi naglalaan para roon sa mga sariling kaniya, at lalo na para roon sa mga miyembro ng kaniyang sambahayan, itinatwa na niya ang pananampalataya at lalong masama kaysa sa taong walang pananampalataya.

^ (1 Tim. 5:16) Kung ang sinumang nananampalatayang babae ay may mga babaing balo, paginhawahin niya sila, at huwag pabigatan ang kongregasyon. Sa gayon ay mapagiginhawa nito yaong talagang mga balo.

^ (Bil. 11:23) Dito ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Ang kamay ba ni Jehova ay umikli? Ngayon ay makikita mo kung ang sinasabi ko ay mangyayari sa iyo o hindi.”

Biyernes, Oktubre 16

Alalahanin mo . . . ang iyong Dakilang Maylalang . . . bago dumating ang kapaha-pahamak na mga araw.—[Ecles. 12:1].

Gumamit si Solomon ng makasagisag na pananalita para ilarawan ang nararanasan ng mga may-edad na. (Ecles. 12:2-5) Kaya naman bago pa dumating sa ganiyang kalagayan, makabubuting maglingkod na tayo kay Jehova. Kahit matagal na tayong naglilingkod kay Jehova, makabubuting pag-isipan pa rin paminsan-minsan kung gaano kadakila ang ating Maylalang. Hindi ba’t kamangha-mangha ang buhay? Napakasalimuot ng pagkakadisenyo sa mga nilalang at hindi natin ito lubusang mauunawaan. Ang sari-saring paglalaan ni Jehova ay nagdudulot sa atin ng malaking kasiyahan. Kapag binubulay-bulay natin ang mga nilalang ni Jehova, higit nating napahahalagahan ang kaniyang pag-ibig, karunungan, at kapangyarihan. ([Awit 143:5]) Sa pag-alaala sa ating Dakilang Maylalang, dapat din nating seryosong pag-isipan ang ating mga pananagutan sa kaniya. Sa gayong pagbubulay-bulay, tumitibay ang determinasyon nating pasalamatan siya sa pamamagitan ng lubusang paglilingkod habang nabubuhay tayo.—[Ecles. 12:13]. w14 1/15 4:1-3

^ (Ecles. 12:1) Alalahanin mo ngayon ang iyong Dakilang Maylalang sa mga araw ng iyong kabinataan, bago dumating ang kapaha-pahamak na mga araw, o sumapit ang mga taon kapag sasabihin mo: “Wala akong kaluguran sa mga iyon”;

^ (Ecles. 12:2-5) bago ang araw at ang liwanag at ang buwan at ang mga bituin ay magdilim, at ang mga ulap ay bumalik, pagkatapos ay ang ulan; 3 sa araw na ang mga tagapag-ingat ng bahay ay nanginginig, at ang mga lalaking may kalakasan ay nakabaluktot na, at ang mga babaing naggigiling ay tumigil sa paggawa sapagkat kumaunti na sila, at ang mga babaing tumitingin mula sa bintana ay nadidiliman; 4 at ang mga pinto na nakaharap sa lansangan ay isinara, kapag ang ingay ng gilingan ay naging mahina, at ang isa ay bumabangon dahil sa huni ng ibon, at ang lahat ng mga anak na babae ng awitin ay humina. 5 Gayundin, natatakot sila dahil lamang sa kataasan, at may mga kakilabutan sa daan. At ang punong almendras ay namumulaklak, at kinakaladkad ng tipaklong ang kaniyang sarili, at ang bunga ng alcaparra ay pumuputok, sapagkat ang tao ay lumalakad patungo sa kaniyang namamalaging bahay at ang mga tagahagulhol ay lumilibot na sa lansangan;

^ (Aw. 143:5) Naaalaala ko ang mga araw noong sinaunang panahon; Binubulay-bulay ko ang lahat ng iyong mga gawa; Kusang-loob kong itinutuon ang aking pansin sa gawa ng iyong mga kamay.

^ (Ecles. 12:13) Ang katapusan ng bagay, matapos marinig ang lahat, ay: Matakot ka sa tunay na Diyos at tuparin mo ang kaniyang mga utos. Sapagkat ito ang buong katungkulan ng tao.

Sabado, Oktubre 17

[Si Jehova] ang naging aking kaligtasan.—[Ex. 15:2].

Iniligtas ni Jehova ang nasisiil na mga Israelita at ‘inilabas sila mula sa Ehipto.’ Isip-isipin ang mga nangyari. Pinatnubayan sila ng haliging ulap at ng haliging apoy. Nahawi ang Dagat na Pula at nakalakad sila sa sahig ng dagat. Pagkatawid nila, nakita nilang bumagsak sa hukbong Ehipsiyo ang tubig ng dagat. ([Ex. 13:14,][21, 22;] Awit 136:11-15) Kung may mga anak ka, tinutulungan mo ba silang magtiwala kay Jehova bilang Tagapagligtas? Nakikita ba nila sa iyong mga sinasabi at desisyon ang gayong pagtitiwala? Maaari mong isama sa inyong Pampamilyang Pagsamba ang pagtalakay sa Exodo kabanata 12-15 at itampok kung paano iniligtas ni Jehova ang kaniyang bayan. Maaari mo ring itawag-pansin ang puntong iyan kapag tinatalakay ninyo ang [Gawa 7:30-36] o ang Daniel 3:16-18,[26-28]. Oo, bata’t matanda ay dapat magtiwala na kung paanong iniligtas ni Jehova ang kaniyang bayan noong panahon ni Moises, ililigtas din niya tayo sa hinaharap.—1 Tes. 1:9, 10. w13 12/15 3:15, 16

^ (Ex. 15:2) Ang aking lakas at ang aking kalakasan ay si Jah, sapagkat siya ang naging aking kaligtasan. Ito ang aking Diyos, at pupurihin ko siya; ang Diyos ng aking ama, at siya ay dadakilain ko.

^ (Ex. 13:14) “At mangyayari nga na sakaling sa kalaunan ay magtanong sa iyo ang iyong anak, na sinasabi, ‘Ano ang kahulugan nito?’ kung magkagayon ay sasabihin mo sa kaniya, ‘Sa pamamagitan ng lakas ng kamay ay inilabas kami ni Jehova mula sa Ehipto, mula sa bahay ng mga alipin.

^ (Ex. 13:21, 22) At si Jehova ay humahayo sa unahan nila sa araw sa isang haliging ulap upang patnubayan sila sa daan, at sa gabi ay sa isang haliging apoy upang magbigay sa kanila ng liwanag sa pagyaon sa araw at sa gabi. 22 Ang haliging ulap ay hindi umaalis mula sa harap ng bayan sa araw ni ang haliging apoy man sa gabi.

^ (Aw. 136:11-15) At sa Isa na naglabas sa Israel mula sa gitna nila: Sapagkat ang kaniyang maibiging-kabaitan ay hanggang sa panahong walang takda; 12 Sa pamamagitan ng malakas na kamay at sa pamamagitan ng bisig na nakaunat: Sapagkat ang kaniyang maibiging-kabaitan ay hanggang sa panahong walang takda; 13 Sa Isa na humati sa Dagat na Pula sa baha-bahagi: Sapagkat ang kaniyang maibiging-kabaitan ay hanggang sa panahong walang takda; 14 At siyang nagparaan sa Israel sa gitna nito: Sapagkat ang kaniyang maibiging-kabaitan ay hanggang sa panahong walang takda; 15 At siyang nagbulid kay Paraon at sa kaniyang hukbong militar sa Dagat na Pula: Sapagkat ang kaniyang maibiging-kabaitan ay hanggang sa panahong walang takda;

^ (Gawa 7:30-36) “At nang maganap ang apatnapung taon, nagpakita sa kaniya sa ilang ng Bundok Sinai ang isang anghel sa nagliliyab na apoy ng isang tinikang-palumpong. 31 At nang makita ito ni Moises ay namangha siya sa tanawin. Ngunit habang papalapit siya upang magsiyasat, ang tinig ni Jehova ay dumating, 32 ‘Ako ang Diyos ng iyong mga ninuno, ang Diyos ni Abraham at ni Isaac at ni Jacob.’ Palibhasa’y pinanaigan ng panginginig, hindi na nangahas si Moises na magsiyasat pa nang higit. 33 Sinabi ni Jehova sa kaniya, ‘Alisin mo ang mga sandalyas sa iyong mga paa, sapagkat ang dakong kinatatayuan mo ay banal na lupa. 34 Totoong nakita ko ang masamang pakikitungo sa aking bayan na nasa Ehipto, at narinig ko ang kanilang daing at bumaba ako upang hanguin sila. At ngayon halika, isusugo kita sa Ehipto.’ 35 Ang Moises na ito, na kanilang itinatwa, na sinasabi, ‘Sino ang nag-atas sa iyo na maging tagapamahala at hukom?’ ang taong ito ay isinugo ng Diyos bilang kapuwa tagapamahala at manunubos sa pamamagitan ng kamay ng anghel na nagpakita sa kaniya sa tinikang-palumpong. 36 Ang taong ito ang naglabas sa kanila pagkatapos na gumawa ng mga palatandaan at mga tanda sa Ehipto at sa Dagat na Pula at sa ilang sa loob ng apatnapung taon.

^ (Dan. 3:16-18) Sina Sadrac, Mesac at Abednego ay sumagot, at sinabi nila sa hari: “O Nabucodonosor, hindi namin kailangang sumagot ng isa mang salita sa iyo may kinalaman dito. 17 Kung magkagayon man, maililigtas kami ng aming Diyos na pinaglilingkuran namin. Mula sa nagniningas na maapoy na hurno at mula sa iyong kamay, O hari, ay ililigtas niya kami. 18 Ngunit kung hindi, talastasin mo, O hari, na hindi ang iyong mga diyos ang paglilingkuran namin, at ang imaheng ginto na itinayo mo ay hindi namin sasambahin.”

^ (Dan. 3:26-28) Nang magkagayon ay lumapit si Nabucodonosor sa pinto ng nagniningas na maapoy na hurno. Sumagot siya at nagsabi: “Sadrac, Mesac at Abednego, kayong mga lingkod ng Kataas-taasang Diyos, lumabas kayo at pumarito!” Sa pagkakataong iyon sina Sadrac, Mesac at Abednego ay lumabas mula sa gitna ng apoy. 27 At nakita ng nagkakatipong mga satrapa, mga prepekto at mga gobernador at matataas na opisyal ng hari ang matitipunong lalaking ito, na ang apoy ay hindi nagkaroon ng kapangyarihan sa kanilang mga katawan, at isa mang buhok sa kanilang ulo ay hindi nasunog, at maging ang kanilang mga balabal ay hindi nagbago at ang amoy ng apoy ay hindi nanikit sa kanila. 28 Si Nabucodonosor ay sumagot at nagsabi: “Pagpalain ang Diyos nina Sadrac, Mesac at Abednego, na nagsugo sa kaniyang anghel at nagligtas sa kaniyang mga lingkod na nagtitiwala sa kaniya at siyang nagbago ng mismong salita ng hari at nagbigay ng kanilang mga katawan, sapagkat ayaw nilang maglingkod at ayaw nilang sumamba sa alinmang diyos maliban sa kanilang sariling Diyos.

^ (1 Tes. 1:9, 10) Sapagkat sila mismo ay patuloy na nagbabalita tungkol sa kung paano kami unang pumasok sa gitna ninyo at kung paano kayo bumaling sa Diyos mula sa inyong mga idolo upang magpaalipin sa isang buháy at tunay na Diyos, 10 at upang maghintay sa kaniyang Anak mula sa langit, na kaniyang ibinangon mula sa mga patay, samakatuwid ay si Jesus, na siyang nagliligtas sa atin mula sa poot na dumarating.

Miyerkules, Oktubre 21

Ano ngang uri ng pagkatao ang nararapat sa inyo sa banal na mga paggawi at mga gawa ng makadiyos na debosyon!—[2 Ped. 3:11].

Para matamo ang pagsang-ayon ng Diyos, dapat maging banal ang ating paggawi—dapat tayong mamuhay nang malinis sa moral, mental, at espirituwal. Bukod diyan, dapat tayong magpakita ng “mga gawa ng makadiyos na debosyon” na udyok ng matinding pag-ibig at paggalang sa Diyos. Kaya mahalaga sa Diyos hindi lang ang ating paggawi, kundi pati ang ating saloobin tungkol sa kaniya. Yamang si Jehova ang “tagasuri ng puso,” alam niya kung banal ang ating mga paggawi at kung siya lang ang pinag-uukulan natin ng debosyon. ([1 Cro. 29:17]) Ayaw ni Satanas na Diyablo na makamit natin ang pagsang-ayon ng Diyos. Sa katunayan, ginagawa niya ang lahat para masira ang kaugnayan natin kay Jehova. Hindi siya nangingiming magsinungaling at manlinlang para pahintuin tayo sa pagsamba sa Diyos. ([Juan 8:44;] 2 Cor. 11:13-15) Kaya dapat nating tanungin ang ating sarili: ‘Paano dinadaya ni Satanas ang mga tao? Paano ko maiingatan ang kaugnayan ko kay Jehova?’ w13 8/15 4:2, 3

^ (2 Ped. 3:11) Yamang ang lahat ng mga bagay na ito ay mapupugnaw nang gayon, ano ngang uri ng pagkatao ang nararapat sa inyo sa banal na mga paggawi at mga gawa ng makadiyos na debosyon,

^ (1 Cron. 29:17) At nalalaman kong lubos, O Diyos ko, na ikaw ay tagasuri ng puso, at nalulugod ka sa pagkamatuwid. Ako, sa ganang akin, sa katapatan ng aking puso ay kusang-loob akong naghandog ng lahat ng bagay na ito, at ngayon ay nasisiyahan akong makita ang iyong bayan na narito at naghahandog nang kusang-loob sa iyo.

^ (Juan 8:44) Kayo ay mula sa inyong amang Diyablo, at ninanais ninyong gawin ang mga pagnanasa ng inyong ama. Ang isang iyon ay mamamatay-tao nang siya ay magsimula, at hindi siya nanindigan sa katotohanan, sapagkat ang katotohanan ay wala sa kaniya. Kapag sinasalita niya ang kasinungalingan, siya ay nagsasalita ayon sa kaniyang sariling kagustuhan, sapagkat siya ay isang sinungaling at ama ng kasinungalingan.

^ (2 Cor. 11:13-15) Sapagkat ang gayong mga tao ay mga bulaang apostol, mapanlinlang na mga manggagawa, na nag-aanyong mga apostol ni Kristo. 14 At hindi kataka-taka, sapagkat si Satanas mismo ay laging nag-aanyong isang anghel ng liwanag. 15 Kaya nga hindi malaking bagay kung ang kaniyang mga ministro rin ay laging nag-aanyong mga ministro ng katuwiran. Ngunit ang kanilang wakas ay magiging ayon sa kanilang mga gawa.

Huwebes, Oktubre 22

Kailan mangyayari ang mga bagay na ito, at ano ang magiging tanda ng iyong pagkanaririto at ng katapusan ng sistema ng mga bagay?—[Mat. 24:3].

Simula sa mga salitang nakaulat sa [Mateo 24:29], pangunahing nagpokus si Jesus sa mga pangyayaring magaganap sa panahon natin. ([Mat. 24:30,][42,][44]) Tungkol sa magaganap sa malaking kapighatian, sinabi niya na “makikita [ng mga tao] ang Anak ng tao na dumarating na nasa mga ulap sa langit.” Pagkatapos, sa mga salitang para sa mga nabubuhay sa mga huling araw, hinimok niya silang magbantay, na sinasabi: “Hindi ninyo alam kung anong araw darating ang inyong Panginoon” at, “Sa oras na hindi ninyo iniisip, ang Anak ng tao ay darating.” Sa kontekstong ito—nang sinasabi niya ang tungkol sa mga pangyayaring magaganap sa mga huling araw—inilahad ni Jesus ang ilustrasyon tungkol sa tapat na alipin. (Mat. 24:45-47) Kaya masasabi natin na ang kaniyang mga salita tungkol sa tapat na aliping iyon ay natupad pagkaraan lang na magsimula ang mga huling araw noong 1914. w13 7/15 4:5, 6

^ (Mat. 24:3) Samantalang nakaupo siya sa Bundok ng mga Olibo, ang mga alagad ay lumapit sa kaniya nang sarilinan, na nagsasabi: “Sabihin mo sa amin, Kailan mangyayari ang mga bagay na ito, at ano ang magiging tanda ng iyong pagkanaririto at ng katapusan ng sistema ng mga bagay?”

^ (Mat. 24:29) “Kaagad pagkatapos ng kapighatian sa mga araw na iyon ang araw ay magdidilim, at ang buwan ay hindi magbibigay ng kaniyang liwanag, at ang mga bituin ay mahuhulog mula sa langit, at ang mga kapangyarihan ng mga langit ay mayayanig.

^ (Mat. 24:30) At kung magkagayon ang tanda ng Anak ng tao ay lilitaw sa langit, at kung magkagayon ay dadagukan ng lahat ng mga tribo sa lupa ang kanilang sarili sa pananaghoy, at makikita nila ang Anak ng tao na dumarating na nasa mga ulap sa langit taglay ang kapangyarihan at dakilang kaluwalhatian.

^ (Mat. 24:42) Patuloy kayong magbantay, kung gayon, dahil hindi ninyo alam kung anong araw darating ang inyong Panginoon.

^ (Mat. 24:44) Dahil dito ay maging handa rin kayo, sapagkat sa oras na hindi ninyo iniisip, ang Anak ng tao ay darating.

^ (Mat. 24:45-47) “Sino talaga ang tapat at maingat na alipin na inatasan ng kaniyang panginoon sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan, upang magbigay sa kanila ng kanilang pagkain sa tamang panahon? 46 Maligaya ang aliping iyon kung sa pagdating ng kaniyang panginoon ay masumpungan siyang gayon ang ginagawa! 47 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Aatasan niya siya sa lahat ng kaniyang mga pag-aari.

Biyernes, Oktubre 23

Kung tungkol sa akin, ang paglapit sa Diyos ay mabuti para sa akin. Ang Soberanong Panginoong Jehova ang ginawa kong aking kanlungan.—[Awit 73:28].

Bakit naipahayag ng salmista ang gayong pagtitiwala sa Diyos? Bago nito, nakita niya ang kapayapaan ng mga taong balakyot at naghinanakit siya. Sinabi niya: “Walang kabuluhan ang paglilinis ko ng aking puso at ang paghuhugas ko ng aking mga kamay sa kawalang-sala.” (Awit 73:2, 3,[13,][21]) Pero nang pumasok siya sa “maringal na santuwaryo ng Diyos,” naituwid ang kaniyang kaisipan at napanatili niya ang kaniyang malapít na kaugnayan kay Jehova. (Awit 73:16-18) Isang mahalagang aral ang natutuhan ng salmista: Kailangan ang pakikisama sa bayan ng Diyos, pagtanggap ng payo, at pagkakapit nito para magkaroon ang isa ng malapít na kaugnayan kay Jehova. ([Awit 73:24]) Gusto rin nating maging malapít sa tunay at buháy na Diyos. Kaya napakahalagang magpahubog sa kaniyang payo at disiplina para maging kalugud-lugod tayo sa kaniya! w13 6/15 4:1, 2

^ (Aw. 73:28) Ngunit kung tungkol sa akin, ang paglapit sa Diyos ay mabuti para sa akin. Ang Soberanong Panginoong Jehova ang ginawa kong aking kanlungan, Upang ipahayag ang lahat ng iyong mga gawa.

^ (Aw. 73:2, 3) Kung tungkol sa akin, ang aking mga paa ay muntik nang mapaliko, Ang aking mga hakbang ay muntik nang madupilas.  3 Sapagkat nainggit ako sa mga hambog, Kapag nakikita ko ang kapayapaan ng mga taong balakyot.

^ (Aw. 73:13) Tunay na walang kabuluhan ang paglilinis ko ng aking puso At ang paghuhugas ko ng aking mga kamay sa kawalang-sala.

^ (Aw. 73:21) Sapagkat ang aking puso ay pumait At sa aking mga bato ay nagkaroon ako ng matinding kirot,

^ (Aw. 73:16-18) At nag-isip-isip ako upang malaman ito; Ito ay kabagabagan sa aking paningin, 17 Hanggang sa ako ay pumasok sa maringal na santuwaryo ng Diyos. Ninais kong matalos ang kanilang kinabukasan. 18 Tunay na inilalagay mo sila sa madulas na dako. Inilugmok mo sila sa pagkawasak.

^ (Aw. 73:24) Papatnubayan mo ako ng iyong payo, At pagkatapos ay dadalhin mo ako sa kaluwalhatian.

Sabado, Oktubre 24

Maging walang kapintasan at hindi makatisod sa iba hanggang sa araw ni Kristo.—[Fil. 1:10].

Kapag mahal natin ang isa, ayaw natin siyang masaktan. Gusto nating makamit ang pagsang-ayon niya. Kung gayon, makabubuting pag-isipan ang magiging epekto sa atin at sa iba kung magpapadala tayo sa marumi at makalamang mga pagnanasa. Dapat nating itanong: ‘Paano ito makaaapekto sa aking kaugnayan kay Jehova? Ano ang magiging epekto nito sa pamilya ko? Paano ito makaaapekto sa mga kapatid sa kongregasyon? Makatitisod kaya ako?’ Maaari din nating itanong: ‘Sulit ba ang ilang sandaling imoral na kaluguran sa laki ng magiging kabayaran nito? Gusto ko ba talagang matulad kay Esau, na tumangis nang may kapaitan nang matanto ang epekto ng kaniyang pagkakamali?’ ([Heb. 12:17]) Ang pagbubulay-bulay sa gayong mga tanong ay tutulong sa atin na ‘kamuhian ang balakyot’ at ‘kumapit sa mabuti.’ ([Roma 12:9]) Higit sa lahat, ang pag-ibig kay Jehova ang mag-uudyok sa atin na ingatan ang ating mana.—[Awit 73:28]. w13 5/15 5:14

^ (Fil. 1:10) upang matiyak ninyo ang mga bagay na higit na mahalaga, upang kayo ay maging walang kapintasan at hindi makatisod sa iba hanggang sa araw ni Kristo,

^ (Heb. 12:17) Sapagkat alam ninyo na pagkatapos din nang naisin niyang manahin ang pagpapala ay itinakwil siya, sapagkat, bagaman may-pananabik niyang hinangad ang pagbabago ng isip na may pagluha, wala siyang nasumpungang dako para roon.

^ (Roma 12:9) Ang inyong pag-ibig ay huwag magkaroon ng pagpapaimbabaw. Kamuhian ninyo ang balakyot, kumapit kayo sa mabuti.

^ (Aw. 73:28) Ngunit kung tungkol sa akin, ang paglapit sa Diyos ay mabuti para sa akin. Ang Soberanong Panginoong Jehova ang ginawa kong aking kanlungan, Upang ipahayag ang lahat ng iyong mga gawa.

Lunes, Oktubre 26

Ang kapayapaan ng Diyos . . . ay magbabantay sa inyong mga puso at sa inyong mga kakayahang pangkaisipan.—[Fil. 4:7].

Nakakalungkot makitang tumatanda at nahihirapan ang ating mga magulang. Ang mga tagapag-alaga ay nakadarama ng lungkot, kabalisahan, pagkasira ng loob, galit, panunumbat ng budhi, at hinanakit pa nga. Kung minsan, ang isang may-edad nang magulang ay nakapagsasalita ng masakit o parang hindi nagpapahalaga. Sakaling mangyari iyon, huwag agad sumamâ ang loob. Ang pag-aalaga sa iyong tumatanda nang mga magulang ay hindi madali. Walang iisang solusyon na puwede sa lahat ng sitwasyon. Pero sa pamamagitan ng maingat na pagpaplano, pagtutulungan, mahusay na komunikasyon, at higit sa lahat, taimtim na pananalangin, magagampanan mo ang iyong pananagutan na parangalan ang mga mahal mo sa buhay. Sa paggawa niyan, masisiyahan ka dahil alam mong ibinibigay mo ang pangangalaga at atensiyon na kailangan nila. (1 Cor. 13:4-8) Pinakamahalaga, tiyak na magkakaroon ka ng kapayapaan ng isip at pagpapalain ka ni Jehova. w14 3/15 4:16, 18

^ (Fil. 4:7) at ang kapayapaan ng Diyos na nakahihigit sa lahat ng kaisipan ay magbabantay sa inyong mga puso at sa inyong mga kakayahang pangkaisipan sa pamamagitan ni Kristo Jesus.

^ (1 Cor. 13:4-8) Ang pag-ibig ay may mahabang pagtitiis at mabait. Ang pag-ibig ay hindi mapanibughuin, ito ay hindi nagyayabang, hindi nagmamalaki, 5 hindi gumagawi nang hindi disente, hindi naghahanap ng sarili nitong kapakanan, hindi napupukaw sa galit. Hindi ito nagbibilang ng pinsala. 6 Hindi ito nagsasaya sa kalikuan, kundi nakikipagsaya sa katotohanan. 7 Tinitiis nito ang lahat ng bagay, pinaniniwalaan ang lahat ng bagay, inaasahan ang lahat ng bagay, binabata ang lahat ng bagay. 8 Ang pag-ibig ay hindi kailanman nabibigo. Ngunit kahit may mga kaloob na panghuhula, ang mga ito ay aalisin; kahit may mga wika man, ang mga ito ay maglalaho; kahit may kaalaman man, ito ay aalisin.

Martes, Oktubre 27

Ang suliranin ng kung ano ang dapat nating ipanalangin . . . ay hindi natin alam.—[Roma 8:26].

Sa ngayon, usung-uso na ang pagte-text at social networking. Kumusta naman ang komunikasyon natin sa ating pinakamatalik na Kaibigan, si Jehova? Gaano kadalas ba tayong nakikipag-usap sa kaniya? Ang ilang lingkod ng Diyos ay nahihirapang magsabi ng laman ng kanilang puso. Pero iyon ang gusto ni Jehova na gawin natin kapag nananalangin tayo. (Awit 119:145;[Panag. 3:41]) Kapag nahihirapan tayong sabihin ang nadarama natin, may makakatulong sa atin. Sumulat si Pablo sa mga Kristiyano sa Roma: “Ang espiritu mismo ang nakikiusap para sa atin na may mga daing na di-mabigkas. Gayunma’y siya na sumasaliksik sa mga puso ay nakaaalam kung ano ang pakahulugan ng espiritu, sapagkat ito ay nakikiusap kaayon ng Diyos para sa mga banal.” (Roma 8:26, 27) Ang pagbubulay-bulay sa mga pananalita ng mga aklat ng Bibliya gaya ng Job, Awit, at Kawikaan ay makakatulong para masabi natin kay Jehova ang ating niloloob. w14 2/15 4:18, 19

^ (Roma 8:26) Sa katulad na paraan ang espiritu ay sumasama rin na may tulong para sa ating kahinaan; sapagkat ang suliranin ng kung ano ang dapat nating ipanalangin ayon sa ating pangangailangan ay hindi natin alam, ngunit ang espiritu mismo ang nakikiusap para sa atin na may mga daing na di-mabigkas.

^ (Aw. 119:145) Tumawag ako nang aking buong puso. Sagutin mo ako, O Jehova. Ang iyong mga tuntunin ay tutuparin ko.

^ (Pan. 3:41) Itaas natin ang ating puso pati ang ating mga palad sa Diyos na nasa langit:

^ (Roma 8:26, 27) Sa katulad na paraan ang espiritu ay sumasama rin na may tulong para sa ating kahinaan; sapagkat ang suliranin ng kung ano ang dapat nating ipanalangin ayon sa ating pangangailangan ay hindi natin alam, ngunit ang espiritu mismo ang nakikiusap para sa atin na may mga daing na di-mabigkas. 27 Gayunma’y siya na sumasaliksik sa mga puso ay nakaaalam kung ano ang pakahulugan ng espiritu, sapagkat ito ay nakikiusap kaayon ng Diyos para sa mga banal.

Miyerkules, Oktubre 28

Ang salinlahing ito ay hindi lilipas sa anumang paraan hanggang sa maganap ang lahat ng mga bagay na ito.—[Mat. 24:34].

Nauunawaan natin na nang banggitin ni Jesus ang “salinlahing ito,” dalawang grupo ng pinahirang mga Kristiyano ang tinutukoy niya. Naunawaan ng unang grupo ang tanda ng pagkanaririto ni Kristo noong 1914. Bukod diyan, pinahiran sila ng banal na espiritu bilang mga anak ng Diyos noong 1914 o bago pa nito. ([Roma 8:14-17]) Ang ikalawang grupo na kabilang sa “salinlahing ito” ay mga pinahiran na kakontemporaryo ng unang grupo. Bukod sa buháy na sila noong panahong buháy pa ang ilan sa unang grupo, pinahiran sila ng banal na espiritu sa panahong narito pa sa lupa ang ilang kasama sa unang grupo. Tinitiyak sa atin ng sinabi ni Jesus na ang ilan sa “salinlahing ito ay hindi lilipas sa anumang paraan” bago magsimula ang malaking kapighatian. Dahil diyan, lalong tumitibay ang pagtitiwala natin na malapit nang kumilos ang Hari ng Kaharian ng Diyos para puksain ang masasama at akayin tayo sa matuwid na bagong sanlibutan.—[2 Ped. 3:13]. w14 1/15 5:15, 16

^ (Mat. 24:34) Katotohanang sinasabi ko sa inyo na ang salinlahing ito ay hindi lilipas sa anumang paraan hanggang sa maganap ang lahat ng mga bagay na ito.

^ (Roma 8:14-17) Sapagkat ang lahat ng inaakay ng espiritu ng Diyos, ito ang mga anak ng Diyos. 15 Sapagkat hindi kayo muling tumanggap ng espiritu ng pagkaalipin na sanhi ng pagkatakot, kundi tumanggap kayo ng espiritu ng pag-aampon bilang mga anak, na sa pamamagitan ng espiritung iyon ay sumisigaw tayo: “Abba, Ama!” 16 Ang espiritu mismo ang nagpapatotoo kasama ng ating espiritu na tayo ay mga anak ng Diyos. 17 Kaya nga, kung tayo ay mga anak, tayo ay mga tagapagmana rin: mga tagapagmana nga ng Diyos, ngunit mga kasamang tagapagmana ni Kristo, kung magdurusa tayong magkakasama upang luwalhatiin din tayong magkakasama.

^ (2 Ped. 3:13) Ngunit may mga bagong langit at isang bagong lupa na ating hinihintay ayon sa kaniyang pangako, at sa mga ito ay tatahan ang katuwiran.

Huwebes, Oktubre 29

Magsikap na ibalik sa ayos ang gayong tao sa espiritu ng kahinahunan.—[Gal. 6:1].

Maaaring itawag-pansin ng isang elder ang mga simulain sa Kasulatan na dapat isaalang-alang ng isang kapatid sa paggawa ng mahalagang desisyon at repasuhin sa kaniya ang sinasabi sa ating mga publikasyon. Maaari din niyang himukin ang kapatid na pag-isipan kung paano makaaapekto sa kaugnayan niya kay Jehova ang mga pinagpipilian niyang desisyon. Maaaring ipaalaala ng elder na mahalagang hilingin sa panalangin ang patnubay ng Diyos bago magpasiya. ([Kaw. 3:5, 6]) Pagkatapos nito, hahayaan ng elder ang kapatid na gumawa ng sariling desisyon. ([Roma 14:1-4]) Ang saligan ng mga Kristiyanong tagapangasiwa sa pagbibigay ng patnubay ay ang sinasabi ng Bibliya. Kaya mahalagang gamitin nila nang may kahusayan ang Bibliya at manghawakan sa binabanggit nito. Sa gayon, maiiwasan ng mga elder na maabuso ang awtoridad na ibinigay sa kanila. Tutal, sila ay mga katulong na pastol lamang, at ang bawat miyembro ng kongregasyon ay kay Jehova at kay Jesus mananagot sa mga desisyong ginagawa nila.—[Gal. 6:5,][7, 8]. w13 11/15 5:11, 12

^ (Gal. 6:1) Mga kapatid, bagaman ang isang tao ay makagawa ng anumang maling hakbang bago niya mabatid ito, kayong may mga espirituwal na kuwalipikasyon ay magsikap na ibalik sa ayos ang gayong tao sa espiritu ng kahinahunan, habang minamataan ng bawat isa ang kaniyang sarili, dahil baka matukso rin kayo.

^ (Kaw. 3:5, 6) Magtiwala ka kay Jehova nang iyong buong puso at huwag kang manalig sa iyong sariling pagkaunawa. 6 Sa lahat ng iyong mga lakad ay isaalang-alang mo siya, at siya mismo ang magtutuwid ng iyong mga landas.

^ (Roma 14:1-4) Tanggapin ninyo ang taong may mga kahinaan sa kaniyang pananampalataya, ngunit hindi upang gumawa ng mga pasiya tungkol sa mga pansariling pag-aalinlangan. 2 Ang isang tao ay may pananampalataya upang kumain ng lahat ng bagay, ngunit ang taong mahina ay kumakain ng mga gulay. 3 Huwag hamakin ng kumakain ang hindi kumakain, at huwag hatulan ng hindi kumakain ang kumakain, sapagkat tinanggap ng Diyos ang isang iyon. 4 Sino ka upang humatol sa tagapaglingkod sa bahay ng iba? Sa kaniyang sariling panginoon ay tumatayo siya o nabubuwal. Tunay nga, siya ay patatayuin, sapagkat mapatatayo siya ni Jehova.

^ (Gal. 6:5) Sapagkat ang bawat isa ay magdadala ng kaniyang sariling pasan.

^ (Gal. 6:7, 8) Huwag kayong palíligaw: Ang Diyos ay hindi isa na malilibak. Sapagkat anuman ang inihahasik ng isang tao, ito rin ang kaniyang aanihin; 8 sapagkat siyang naghahasik may kinalaman sa kaniyang laman ay mag-aani ng kasiraan mula sa kaniyang laman, ngunit siyang naghahasik may kinalaman sa espiritu ay mag-aani ng buhay na walang hanggan mula sa espiritu.

Biyernes, Oktubre 30

Ang mga sorra ay may mga lungga at ang mga ibon sa langit ay may mga dapuan, ngunit ang Anak ng tao ay walang dakong mahihigan ng kaniyang ulo.—[Mat. 8:20].

Pinayuhan ni Jesus ang kaniyang mga alagad na magkaroon ng simpleng mata. ([Mat. 6:22]) Bilang pagtulad sa halimbawa ni Jesus, tinatandaan ng mga payunir na miyentras marami silang pag-aari, mas marami silang kailangang mantinihin, ayusin, o palitan. Alam ng mga payunir na kahit espesyal ang kanilang pribilehiyo, hindi sila nakahihigit sa iba. Sa halip, itinuturing nilang regalo mula kay Jehova ang kanilang pribilehiyo. Kaya naman umaasa sila sa tulong ni Jehova para makapagpatuloy sa pagpapayunir. ([Fil. 4:13]) Tiyak na babangon ang mga hamon at problema. ([Awit 34:19]) Sakaling mangyari iyan, dapat hingin ng mga payunir ang patnubay ni Jehova at hayaan siyang tulungan sila, sa halip na huminto agad sa pagpapayunir. ([Awit 37:5]) Habang nararanasan nila ang tulong ng Diyos, higit silang napapalapit sa kanilang maibiging Ama sa langit.—[Isa. 41:10]. w13 9/15 5:14, 15

^ (Mat. 8:20) Ngunit sinabi ni Jesus sa kaniya: “Ang mga sorra ay may mga lungga at ang mga ibon sa langit ay may mga dapuan, ngunit ang Anak ng tao ay walang dakong mahihigan ng kaniyang ulo.”

^ (Mat. 6:22) “Ang lampara ng katawan ay ang mata. Kaya nga, kung ang iyong mata ay simple, ang buong katawan mo ay magiging maliwanag;

^ (Fil. 4:13) Sa lahat ng bagay ay may lakas ako dahil sa kaniya na nagbibigay ng kapangyarihan sa akin.

^ (Aw. 34:19) Marami ang mga kapahamakan ng matuwid, Ngunit mula sa lahat ng mga iyon ay inililigtas siya ni Jehova.

^ (Aw. 37:5) Igulong mo kay Jehova ang iyong lakad, At manalig ka sa kaniya, at siya mismo ang kikilos.

^ (Isa. 41:10) Huwag kang matakot, sapagkat ako ay sumasaiyo. Huwag kang luminga-linga, sapagkat ako ang iyong Diyos. Patitibayin kita. Talagang tutulungan kita. Talagang aalalayan kitang mabuti sa pamamagitan ng aking kanang kamay ng katuwiran.’

Sabado, Oktubre 31

Ang lahat ng iyong mga anak ay magiging mga taong naturuan ni Jehova.—[Isa. 54:13].

Paano natin maipakikita na tayo ay talagang “naturuan ni Jehova”? Sa pamamagitan ng maingat na pagsunod sa kaniyang mga utos. Sa loob ng kongregasyon, tumatanggap tayo ng kinakailangang patnubay at proteksiyon, dahil naroon ang tapat na mga elder na naglalaan ng maka-Kasulatang tulong at payo. ([Gal. 6:1]) Ginagamit ni Jehova ang ‘kaloob na mga taong iyon’ para mapangalagaan tayo sa maibiging paraan. ([Efe. 4:7, 8]) Paano tayo dapat tumugon? Ang kusang-loob na pagpapasakop at pagsunod ay magdudulot ng pagpapala ng Diyos. ([Heb. 13:17]) Maging determinado tayong magpaakay sa banal na espiritu at sa gayo’y nagpapagabay sa ating makalangit na Ama. Kailangan din nating bulay-bulayin ang buhay ng kaniyang Anak, si Jesu-Kristo, at sikaping tularan ang kaniyang napakahusay na halimbawa. Dahil sa kaniyang pagkamasunurin hanggang kamatayan, tumanggap si Jesus ng malaking gantimpala. ([Fil. 2:5-11]) Gaya niya, pagpapalain tayo kung magtitiwala tayo kay Jehova nang buong puso.—[Kaw. 3:5, 6]. w14 2/15 3:20, 21

^ (Isa. 54:13) At ang lahat ng iyong mga anak ay magiging mga taong naturuan ni Jehova, at ang kapayapaan ng iyong mga anak ay sasagana.

^ (Gal. 6:1) Mga kapatid, bagaman ang isang tao ay makagawa ng anumang maling hakbang bago niya mabatid ito, kayong may mga espirituwal na kuwalipikasyon ay magsikap na ibalik sa ayos ang gayong tao sa espiritu ng kahinahunan, habang minamataan ng bawat isa ang kaniyang sarili, dahil baka matukso rin kayo.

^ (Efe. 4:7, 8) Ngayon sa bawat isa sa atin ay ibinigay ang di-sana-nararapat na kabaitan ayon sa kung paano sinukat ng Kristo ang walang-bayad na kaloob. 8 Dahil dito ay sinasabi niya: “Nang umakyat siya sa kaitaasan ay nagdala siya ng mga bihag; nagbigay siya ng mga kaloob [na] mga tao.”

^ (Heb. 13:17) Maging masunurin kayo doon sa mga nangunguna sa inyo at maging mapagpasakop, sapagkat patuloy silang nagbabantay sa inyong mga kaluluwa na gaya niyaong mga magsusulit; upang gawin nila ito nang may kagalakan at hindi nang may pagbubuntunghininga, sapagkat ito ay makapipinsala sa inyo.

^ (Fil. 2:5-11) Panatilihin ninyo sa inyo ang pangkaisipang saloobing ito na nasa kay Kristo Jesus din, 6 na siya, bagaman umiiral sa anyong Diyos, ay hindi nag-isip na mang-agaw, samakatuwid nga, na siya ay maging kapantay ng Diyos. 7 Hindi, kundi hinubad niya ang kaniyang sarili at nag-anyong alipin at napasawangis ng tao. 8 Higit pa riyan, nang masumpungan niya ang kaniyang sarili sa anyong tao, nagpakababa siya at naging masunurin hanggang sa kamatayan, oo, kamatayan sa pahirapang tulos. 9 Sa mismong dahilan ding ito ay dinakila siya ng Diyos sa isang nakatataas na posisyon at may-kabaitang ibinigay sa kaniya ang pangalang nakahihigit sa lahat ng iba pang pangalan, 10 upang sa pangalan ni Jesus ay lumuhod ang bawat tuhod niyaong mga nasa langit at niyaong mga nasa lupa at niyaong mga nasa ilalim ng lupa, 11 at ang bawat dila ay hayagang kumilala na si Jesu-Kristo ay Panginoon sa ikaluluwalhati ng Diyos na Ama.

^ (Kaw. 3:5, 6) Magtiwala ka kay Jehova nang iyong buong puso at huwag kang manalig sa iyong sariling pagkaunawa. 6 Sa lahat ng iyong mga lakad ay isaalang-alang mo siya, at siya mismo ang magtutuwid ng iyong mga landas.

^ ***w13 6/15 p. 14-15 Pahalagahan ang Pagkabukas-Palad at Pagkamakatuwiran ni Jehova***
9 Paano natin matutularan ang pagkabukas-palad ni Jehova? Si Jehova ay “saganang naglalaan sa atin ng lahat ng mga bagay para sa ating kasiyahan.” Kaya tayo ay dapat na “handang mamahagi” sa iba, anupat nagdudulot ng kagalakan sa kanila. (1 Tim. 6:17-19) Natutuwa tayong gamitin ang ating mga tinatangkilik para magregalo sa mga mahal natin sa buhay at matulungan ang mga nangangailangan. (Basahin ang Deuteronomio 15:7.) Ano ang makatutulong sa atin na maging bukas-palad? Ganito ang ginagawa ng ilang Kristiyano: Sa tuwing tumatanggap sila ng regalo, humahanap sila ng pagkakataon na magbigay rin ng regalo sa iba. Isang pagpapala sa kongregasyong Kristiyano ang napakaraming kapatid na naglilinang ng espiritu ng pagkabukas-palad.

10 Ang isa sa pinakamaiinam na paraan para maging bukas-palad ay ang paggamit ng ating panahon at lakas para tulungan at patibayin ang iba. (Gal. 6:10) Kumusta tayo sa bagay na iyan? Tanungin ang sarili: ‘Handa ba akong makinig sa iba? Kapag may humihingi ng tulong sa akin, handa ba akong tumulong sa abot ng makakaya ko? Kailan ako huling nagbigay ng taimtim na komendasyon sa kapamilya ko o kapananampalataya?’ Kapag naging ‘kaugalian natin ang pagbibigay,’ mas mapapalapít tayo kay Jehova at sa ating mga kaibigan.—Luc. 6:38; Kaw. 19:17.

11 Maaari din tayong maging bukas-palad kay Jehova. “Parangalan mo si Jehova ng iyong mahahalagang pag-aari,” ang payo ng Kasulatan. (Kaw. 3:9) Kasama sa “mahahalagang pag-aari” ang ating panahon, lakas, at mga tinatangkilik, na magagamit natin sa paglilingkod sa kaniya. Kahit ang mga bata ay matuturuang maging bukas-palad kay Jehova. “Kapag nagbibigay ng donasyon ang pamilya namin sa Kingdom Hall, hinahayaan namin na ang mga bata ang maghulog sa kahon,” ang sabi ng tatay na si Jason. “Tuwang-tuwa sila, kasi gaya ng sabi nila, ‘may ibinibigay sila kay Jehova.’” Ang mga anak na nagbibigay nang may kagalakan kay Jehova habang bata pa ay malamang na magiging bukas-palad sa Kaniya hanggang sa paglaki nila.—Kaw. 22:6.

^ ***w13 4/15 p. 28 “Huwag Tayong Manghihimagod”***
4 Ang pagtitipun-tipon ay isang mahalagang gawain ng mga lingkod ni Jehova. Sa langit, ang mga anghel ay inaanyayahang humarap kay Jehova para makipagpulong. (1 Hari 22:19; Job 1:6; 2:1; Dan. 7:10) Sa sinaunang Israel, ang bansa ay kailangang magtipon ‘upang makapakinig at matuto.’ (Deut. 31:10-12) Noong unang siglo, kaugalian ng mga Judio na pumunta sa mga sinagoga para magbasa mula sa Kasulatan. (Luc. 4:16; Gawa 15:21) Ang mga pagtitipon ay patuloy na naging mahalagang bahagi ng pagsamba nang mabuo ang kongregasyong Kristiyano, at mahalaga pa rin ito sa ngayon. ‘Isinasaalang-alang ng mga tunay na Kristiyano ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa.’ Kailangan nating patuloy na ‘patibayin ang loob ng isa’t isa, at lalung-lalo na samantalang nakikita nating papalapit na ang araw ni Jehova.’—Heb. 10:24, 25.

5 Ang isang mahalagang paraan para mapatibay ang isa’t isa ay ang pakikibahagi sa mga pulong. Halimbawa, puwede tayong magpahayag ng ating pananampalataya sa pamamagitan ng pagsagot sa nakaimprentang tanong, pagkakapit sa isang teksto, at paglalahad ng isang maikling karanasan na nagdiriin sa kahalagahan ng pagsunod sa mga simulain ng Bibliya. (Awit 22:22; 40:9) Tiyak na sasang-ayon ka na kahit ilang taon ka nang dumadalo sa mga pulong, napatitibay ka pa rin kapag naririnig mo ang taos-pusong mga komento ng ating mga kapatid na lalaki at babae—bata man o matanda.

^ ***w13 11/15 p. 11-12 Paano Natin Mapananatili ang “Mapaghintay na Saloobin”?***
6 Gayunman, hindi nakita ni Mikas ang katuparan ng ibang hula na ipinasulat ni Jehova sa kaniya. Halimbawa, isinulat ni Mikas: “Sa huling bahagi ng mga araw . . . ang bundok ng bahay ni Jehova ay matibay na matatatag na mataas pa sa taluktok ng mga bundok, at iyon ay mátataás pa nga sa mga burol; at doon ay huhugos ang mga bayan. At maraming bansa ang yayaon nga at magsasabi: ‘Halikayo, at umahon tayo sa bundok ni Jehova.’” (Mik. 4:1, 2) Matagal nang patay si Mikas nang matupad ang hulang iyan. Pero naging determinado siyang manatiling tapat kay Jehova hanggang kamatayan, anuman ang ginagawa ng iba. Isinulat niya: “Ang lahat ng mga bayan, sa ganang kanila, ay lalakad bawat isa sa pangalan ng kaniyang diyos; ngunit tayo, sa ganang atin, ay lalakad sa pangalan ni Jehova na ating Diyos hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman.” (Mik. 4:5) Sa mahirap na panahong iyon, nakapaghintay si Mikas nang may pagtitiis dahil kumbinsido siyang tutuparin ni Jehova ang lahat ng Kaniyang pangako. Nagtiwala siya kay Jehova.

7 Nagtitiwala rin ba tayo kay Jehova? May matibay na dahilan para magtiwala tayo sa kaniya. Nasasaksihan natin mismo ang katuparan ng hula ni Mikas. “Sa huling bahagi ng mga araw,” milyun-milyon mula sa lahat ng bansa at tribo at wika ang humuhugos sa “bundok ng bahay ni Jehova.” Bagaman nagmula sila sa magkakalabang bansa, pinukpok ng mga mananambang ito “ang kanilang mga tabak upang maging mga sudsod,” at tumanggi silang ‘mag-aral ng pakikipagdigma.’ (Mik. 4:3) Isa ngang pribilehiyo na mapabilang sa mapayapang bayan ni Jehova!

^ ***w13 9/15 p. 12-13 Ipagbunyi sa Iyong Puso ang mga Paalaala ni Jehova***
2 Sa kabilang dako naman, pinahahalagahan ng mga tunay na Kristiyano ang mabubuting payo, lalo na kung batay ito sa Salita ng Diyos. Ang mga paalaala ni Jehova ay nagbibigay ng kaunawaan; tinuturuan tayo nito kung paano iiwasan ang mga silong gaya ng materyalismo, imoralidad, at pag-abuso sa droga o sa alak. (Kaw. 20:1; 2 Cor. 7:1; 1 Tes. 4:3-5; 1 Tim. 6:6-11) Bukod diyan, nagkakaroon tayo ng “mabuting kalagayan ng puso” kapag sinusunod natin ang mga paalaala ng Diyos.—Isa. 65:14.

3 Napakahalaga ng ating kaugnayan sa ating makalangit na Ama, at para maingatan ito, dapat nating laging sundin ang matalinong mga tagubilin ni Jehova. Angkop ngang tularan ang saloobin ng salmista na sumulat: “Tinanggap ko ang iyong mga paalaala bilang pag-aari hanggang sa panahong walang takda, sapagkat ang mga iyon ang ipinagbubunyi ng aking puso”! (Awit 119:111) Masaya ba nating sinusunod ang mga utos ni Jehova, o kung minsan ay itinuturing nating pabigat ang mga ito? Mahirap man sa atin ang tumanggap ng payo kung minsan, huwag masiraan ng loob. Puwede tayong makapaglinang ng di-natitinag na tiwala sa nakahihigit na karunungan ng Diyos! Talakayin natin ang tatlong paraan para magawa ito.

^ ***w13 5/15 p. 23 Mga Magulang at Anak—Mag-usap Nang May Pag-ibig***
17 Kailangan ding manatiling kalmado ang mga anak. Lalo na kapag tin-edyer na sila, baka isipin nilang hindi sila pinagkakatiwalaan ng kanilang mga magulang kaya sila binibigyan ng mga tagubilin. Bagaman totoo iyan kung minsan, tandaan mong nagmamalasakit sila sa iyo dahil mahal ka nila. Kung kalmado kang makikinig sa kanila at makikipagtulungan, igagalang ka nila at pagkakatiwalaan. At mas bibigyan ka nila ng kalayaang gawin ang ilang bagay. Isang katalinuhan na magpakita ng pagpipigil sa sarili. “Inilalabas ng hangal ang kaniyang buong espiritu,” ang sabi ng isang kawikaan, “ngunit siyang marunong ay nagpapanatili nitong mahinahon hanggang sa huli.”—Kaw. 29:11.

18 Minamahal na mga magulang at anak, huwag masiraan ng loob kung hindi gaanong maganda ang komunikasyon ninyo. Pagsikapang pasulungin ito, at patuloy na lumakad sa katotohanan. (3 Juan 4) Sa bagong sanlibutan, magiging sakdal na tayo, at mawawala na ang mga di-pagkakasundo at pagtatalo. Samantala, lahat tayo ay nagkakamali. Kaya huwag mag-atubiling humingi ng tawad at magpatawad. “Magkakasuwatong mabuklod sa pag-ibig.” (Col. 2:2) Makapangyarihan ang pag-ibig. Ito ay ‘may mahabang pagtitiis at mabait. Hindi ito napupukaw sa galit. Hindi ito nagbibilang ng pinsala. Tinitiis nito ang lahat ng bagay, pinaniniwalaan ang lahat ng bagay, inaasahan ang lahat ng bagay, at binabata ang lahat ng bagay.’ (1 Cor. 13:4-7) Patuloy na linangin ang pag-ibig, at gaganda ang komunikasyon ninyo, anupat magiging maligaya ang inyong pamilya at mapapupurihan ninyo si Jehova.

^ ***w13 11/15 p. 22 Maging Masunurin sa mga Pastol ni Jehova***
4 Inatasan ni Jehova si Jesus na maging Ulo ng kongregasyong Kristiyano. (Efe. 1:22, 23) Bilang “mabuting pastol,” makikita kay Jesus kung ano ang mga layunin at katangian ng kaniyang Ama. ‘Ibinigay ni Jesus ang kaniyang kaluluwa alang-alang sa mga tupa.’ (Juan 10:11, 15) Talagang malaking pagpapala sa mga tao ang haing pantubos ni Kristo! (Mat. 20:28) Oo, layunin ni Jehova na “ang bawat isa na nananampalataya [kay Jesus] ay hindi mapuksa kundi magkaroon ng buhay na walang hanggan”!—Juan 3:16.

5 Paano tumutugon ang mga tupa sa pangunguna ng Mabuting Pastol, si Jesu-Kristo? Sinabi ni Jesus: “Ang aking mga tupa ay nakikinig sa aking tinig, at kilala ko sila, at sumusunod sila sa akin.” (Juan 10:27) Ang pakikinig sa tinig ng Mabuting Pastol ay nangangahulugan ng pagsunod sa kaniyang patnubay sa lahat ng bagay. Kasama rito ang pakikipagtulungan sa mga katulong na pastol na inatasan niya. Sinabi ni Jesus na ipagpapatuloy ng kaniyang mga apostol at mga alagad ang gawaing sinimulan niya. ‘Tuturuan’ nila at ‘pakakainin ang maliliit na tupa ni Jesus.’ (Mat. 28:20; basahin ang Juan 21:15-17.) Habang lumalaganap ang mabuting balita at dumarami ang mga alagad, isinaayos ni Jesus na pastulan ng mga may-gulang na Kristiyano ang mga kongregasyon.—Efe. 4:11, 12.

^ ***w13 9/15 p. 23 Maging Matalino sa Paggawa ng mga Desisyon***
4 Kapag binanggit natin sa isang kapatid na isang mahalagang desisyon ang kailangan nating gawin, baka paalalahanan niya tayo na magpasiya nang may matinong kaisipan. Magandang payo iyan. Ganito ang babala ng Bibliya hinggil sa pabigla-biglang desisyon: “Ang bawat isa na padalus-dalos ay tiyak na patungo sa kakapusan.” (Kaw. 21:5) Pero ano ba ang ibig sabihin ng pagkakaroon ng matinong kaisipan? Nangangahulugan lang ba ito na maghinay-hinay tayo, pag-isipang mabuti ang sitwasyon, maging makatuwiran, at alamin ang lahat ng nasasangkot bago magpasiya? Lahat ng ito ay makakatulong para makagawa ng mahusay na desisyon, pero higit pa riyan ang nasasangkot sa pagkakaroon ng matinong kaisipan.—Roma 12:3; 1 Ped. 4:7.

5 Walang sinuman sa atin ang may sakdal na kaisipan. Bakit? Dahil tayong lahat ay nagmana ng kasalanan at di-kasakdalan kaya malayong maging sakdal ang ating katawan at isip. (Awit 51:5; Roma 3:23) Bukod diyan, marami sa atin ang dati’y “binulag” ni Satanas ang isip; dati tayong walang alam tungkol kay Jehova at sa kaniyang matuwid na mga pamantayan. (2 Cor. 4:4; Tito 3:3) Kaya kung ang pasiya natin ay batay lang sa iniisip nating mabuti at makatuwiran, baka dinadaya natin ang ating sarili, gaano man katagal nating pag-isipan ang desisyong gagawin natin.—Kaw. 14:12.

6 Malayo man sa kasakdalan ang ating katawan at isip, ang ating makalangit na Ama naman, si Jehova, ay sakdal sa lahat ng bagay. (Deut. 32:4) Mabuti na lang at ginawa niyang posible para sa atin na magbago ng ating pag-iisip at maglinang ng katinuan ng isip. (Basahin ang 2 Timoteo 1:7.) Bilang mga Kristiyano, gusto nating mag-isip at mangatuwiran nang may katalinuhan at kumilos kaayon nito. Kaya dapat nating kontrolin ang ating pag-iisip at damdamin at tularan ang pag-iisip, damdamin, at pagkilos ni Jehova.

^ ***w13 4/15 p. 13-14 Tulungan ang Sarili at ang Iba Gamit ang Salita ng Diyos***
8 Kadalasan, iniisip natin na ang “pagsaway” ay tungkulin lang ng mga elder sa kongregasyon. At talaga namang pananagutan ng mga tagapangasiwa na ‘sawayin ang mga taong namimihasa sa kasalanan.’ (1 Tim. 5:20; Tito 1:13) Pero kailangan din nating sawayin ang ating sarili. Si Pablo ay ulirang Kristiyano na may malinis na budhi. (2 Tim. 1:3) Gayunman, isinulat niya: “Nakikita ko sa aking mga sangkap ang isa pang kautusan na nakikipagdigma laban sa kautusan ng aking pag-iisip at dinadala akong bihag sa kautusan ng kasalanan.” Pag-aralan natin ang konteksto ng pananalitang iyan para mas maunawaan natin kung paano nakipagbaka si Pablo sa kaniyang makasalanang hilig.—Basahin ang Roma 7:21-25.

9 Anong mga kahinaan ang pinaglabanan ni Pablo? Wala siyang espesipikong binanggit. Pero nang sumulat siya kay Timoteo, nabanggit niya na dati siyang “isang taong walang pakundangan.” (1 Tim. 1:13) Bago siya nakumberte, gayon na lang ang poot ni Pablo sa mga Kristiyano anupat inamin niya: “Sukdulan ang galit ko sa kanila.” (Gawa 26:11) Natutuhang supilin ni Pablo ang kaniyang galit. Pero tiyak na may mga panahong nakipagpunyagi siyang kontrolin ang kaniyang damdamin at pananalita. (Gawa 15:36-39) Ano ang nakatulong sa kaniya?

10 Nang sumulat si Pablo sa mga Kristiyano sa Corinto, ipinaliwanag niya kung paano niya sinasaway ang kaniyang sarili. (Basahin ang 1 Corinto 9:26, 27.) Talagang pinaglabanan niya ang kaniyang mga kahinaan. Malamang na naghanap siya ng mga payo mula sa Kasulatan, nagsumamo kay Jehova, at nagsikap na ikapit ang mga ito. Matutularan natin ang kaniyang halimbawa dahil nakikipagpunyagi rin tayo sa ating di-sakdal na mga hilig.

^ ***w14 1/15 p. 23 Maglingkod kay Jehova Bago ang Kapaha-pahamak na mga Araw***
4 Kung isa kang adulto na marami nang karanasan sa buhay, tanungin ang sarili, ‘Ano ang puwede kong gawin habang malakas pa ako at masigla?’ Bilang makaranasang Kristiyano, may mga oportunidad ka na wala sa iba. Maibabahagi mo sa mga nakababata ang mga natutuhan mo kay Jehova. Mapatitibay mo ang iba kung ikukuwento mo ang iyong mga karanasan sa paglilingkod sa Diyos. Nanalangin si Haring David para sa gayong mga oportunidad. Sumulat siya: “O Diyos, tinuruan mo ako mula pa sa aking pagkabata . . . Maging hanggang sa katandaan at pagiging may-uban, O Diyos, huwag mo akong iwan, hanggang sa masabi ko sa salinlahi ang tungkol sa iyong bisig, sa kanilang lahat na darating, ang tungkol sa iyong kalakasan.”—Awit 71:17, 18.

5 Paano mo maibabahagi sa iba ang karunungang naipon mo sa mahabang panahon? Puwede mo bang imbitahan sa bahay ang mga nakababatang lingkod ng Diyos para sa nakapagpapatibay na kuwentuhan? Maaari mo ba silang yayain na samahan ka sa ministeryo para maipakita sa kanila ang kagalakang nararanasan mo sa paglilingkod? Sinabi ni Elihu na nabuhay noong sinaunang panahon: “Ang mga araw ang dapat magsalita, at ang karamihan ng mga taon ang dapat maghayag ng karunungan.” (Job 32:7) Hinimok ni apostol Pablo ang makaranasang mga babaing Kristiyano na patibayin ang iba sa pamamagitan ng salita at halimbawa. Isinulat niya: “Ang matatandang babae ay maging . . . mga guro ng kabutihan.”—Tito 2:3.

Martes, Nobyembre 3

Isusumpa nga niya . . . ang kaniyang Diyos.—[Isa. 8:21].

Noong panahon ni Isaias, nasa kagipitan ang bansang Juda. Napalilibutan sila ng mga kaaway. Nagkakaubusan ng pagkain. Marami ang nagugutom. Gayunman, sa halip na humingi ng tulong kay Jehova, ‘isinumpa’ nila ang kanilang hari at ang kanilang Diyos. Oo, si Jehova ang sinisi nila sa kanilang problema. Kapag dumaranas tayo ng trahedya o personal na mga problema, sinasabi rin ba natin sa ating puso, ‘Nasaan si Jehova nang kailangan ko siya?’ Noong panahon ni Ezekiel, palibhasa’y hindi alam ng mga Israelita ang lahat ng detalye, inisip nila na ang daan ni Jehova ay “hindi nakaayos nang wasto.” ([Ezek. 18:29]) Nag-asta silang mga hukom ng Diyos at nagtiwala sa limitado nilang pagkaunawa sa mga pangyayari. Kung hindi natin lubusang nauunawaan ang isang ulat ng Bibliya o ang mga nangyayari sa ating buhay, iisipin ba natin na ang daan ni Jehova ay hindi makatarungan, o “hindi nakaayos nang wasto”?—[Job 35:2]. w13 8/15 2:8, 9

^ (Isa. 8:21) At ang bawat isa ay tiyak na daraan sa lupain na nagigipit at gutóm; at mangyayari nga na sa dahilang siya ay gutóm at pinag-init niya sa galit ang kaniyang sarili, isusumpa nga niya ang kaniyang hari at ang kaniyang Diyos at titingala.

^ (Eze. 18:29) “ ‘At ang sambahayan ng Israel ay tiyak na magsasabi: “Ang daan ni Jehova ay hindi nakaayos nang wasto.” Kung tungkol sa aking mga daan, hindi ba nakaayos nang wasto ang mga iyon, O sambahayan ng Israel? Hindi ba ang mga daan ninyo ang siyang hindi nakaayos nang wasto?’

^ (Job 35:2) “Ito ba ang itinuturing mo na katarungan? Sinabi mo, ‘Ang aking katuwiran ay higit kaysa sa Diyos.’

Miyerkules, Nobyembre 4

Kung ang kaniyang kaya ay hindi sapat para sa isang tupa, kung gayon ay dadalhin niya . . . ang dalawang batu-bato.—[Lev. 5:7].

Ang mga Israelita noon ay naghahandog ng mga hain para mapatawad ang kanilang mga kasalanan. Kailangan ito para matamo nila ang pagsang-ayon ni Jehova. Ang ilang hain ay kahilingan sa Kautusan; ang iba naman ay kusang-loob. (Lev. 23:37, 38) Ang mga buong handog na sinusunog ay maaaring ibigay bilang kusang-loob na handog, o kaloob, kay Jehova. Nauunawaan niya na hindi pare-pareho ang maibibigay ng bawat isa, kaya ang hinihiling niya ay kung ano lang ang kayang ibigay ng bawat indibiduwal. Ayon sa kautusan ni Jehova, ang mga Israelita ay dapat maghandog ng mga haing hayop at dapat nilang ibuhos ang dugo nito. Ang mga haing ito ay “anino ng mabubuting bagay na darating” sa pamamagitan ng kaniyang Anak, si Jesus. ([Heb. 10:1-4]) Pero hindi naman napakahigpit ni Jehova sa pagpapatupad ng kautusang ito. Halimbawa, kung hindi kaya ng isa na maghandog ng tupa o kambing, tatanggapin ng Diyos ang handog na mga batu-bato. Sa gayon, kahit ang dukha ay masayang makapaghahain kay Jehova.—[Lev. 1:3,][10,][14]. w13 12/15 2:4, 5

^ (Lev. 5:7) “‘Ngunit kung ang kaniyang kaya ay hindi sapat para sa isang tupa, kung gayon ay dadalhin niya kay Jehova bilang kaniyang handog ukol sa pagkakasala dahil sa kasalanan na nagawa niya ang dalawang batu-bato o dalawang inakáy na kalapati, isa bilang handog ukol sa kasalanan at isa bilang handog na sinusunog.

^ (Lev. 23:37, 38) “‘Ito ang mga pangkapanahunang kapistahan ni Jehova na ihahayag ninyo bilang mga banal na kombensiyon, sa paghahandog ng handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova: ang handog na sinusunog at ang handog na mga butil ng hain at ang mga handog na inumin ayon sa pang-araw-araw na palatuntunan, 38 bukod pa sa mga sabbath ni Jehova at bukod pa sa inyong mga kaloob at bukod pa sa lahat ng inyong mga panatang handog at bukod pa sa lahat ng inyong mga kusang-loob na handog, na dapat ninyong ibigay kay Jehova.

^ (Heb. 10:1-4) Sapagkat yamang ang Kautusan ay may anino ng mabubuting bagay na darating, ngunit hindi ang mismong kabuuan ng mga bagay, hindi kailanman kayang pasakdalin ng mga tao yaong mga lumalapit sa pamamagitan ng gayunding mga hain taun-taon na patuluyan nilang inihahandog. 2 Kung hindi gayon, hindi ba tumigil na sana ang paghahandog ng mga hain, dahil yaong mga nag-uukol ng sagradong paglilingkod na nilinis na nang minsanan ay hindi na magkakaroon pa ng kamalayan sa mga kasalanan? 3 Sa kabaligtaran, sa pamamagitan ng mga haing ito ay may pagpapaalaala ng mga kasalanan taun-taon, 4 sapagkat ang dugo ng mga toro at ng mga kambing ay hindi maaaring mag-alis ng mga kasalanan.

^ (Lev. 1:3) “‘Kung ang kaniyang handog ay handog na sinusunog mula sa bakahan, isang lalaki, yaong malusog, ang ihahandog niya. Sa pasukan ng tolda ng kapisanan ay ihahandog niya iyon nang kusang-loob sa harap ni Jehova.

^ (Lev. 1:10) “‘At kung ang kaniyang handog bilang handog na sinusunog ay mula sa kawan, mula sa mga batang barakong tupa o sa mga kambing, isang lalaki, yaong malusog, ang ihahandog niya.

^ (Lev. 1:14) “‘Gayunman, kung ang kaniyang handog bilang handog na sinusunog para kay Jehova ay mula sa mga ibon, ihahandog nga niya ang kaniyang handog mula sa mga batu-bato o sa mga inakáy na kalapati.

Huwebes, Nobyembre 5

Maging mapagbigay, handang mamahagi.—[1 Tim. 6:18].

Ang isa sa pinakamaiinam na paraan para maging bukas-palad ay ang paggamit ng ating panahon at lakas para tulungan at patibayin ang iba. ([Gal. 6:10]) Kapag naging ‘kaugalian natin ang pagbibigay,’ mas mapapalapít tayo kay Jehova at sa ating mga kaibigan. ([Luc. 6:38;][Kaw. 19:17]) Maaari din tayong maging bukas-palad kay Jehova. “Parangalan mo si Jehova ng iyong mahahalagang pag-aari,” ang payo ng Kasulatan. ([Kaw. 3:9]) Kasama sa “mahahalagang pag-aari” ang ating panahon, lakas, at mga tinatangkilik, na magagamit natin sa paglilingkod sa kaniya. Kahit ang mga bata ay matuturuang maging bukas-palad kay Jehova. “Kapag nagbibigay ng donasyon ang pamilya namin sa Kingdom Hall, hinahayaan namin na ang mga bata ang maghulog sa kahon,” ang sabi ng tatay na si Jason. “Tuwang-tuwa sila, kasi gaya ng sabi nila, ‘may ibinibigay sila kay Jehova.’ ” Ang mga anak na nagbibigay nang may kagalakan kay Jehova habang bata pa ay malamang na magiging bukas-palad sa Kaniya hanggang sa paglaki nila.—[Kaw. 22:6]. w13 6/15 2:9-11

^ (1 Tim. 6:18) na gumawa ng mabuti, na maging mayaman sa maiinam na gawa, na maging mapagbigay, handang mamahagi,

^ (Gal. 6:10) Kung gayon nga, habang tayo ay may panahong kaayaaya para rito, gumawa tayo ng mabuti sa lahat, ngunit lalo na roon sa mga may kaugnayan sa atin sa pananampalataya.

^ (Luc. 6:38) Ugaliin ang pagbibigay, at ang mga tao ay magbibigay sa inyo. Ibubuhos nila sa inyong kandungan ang sukat na mainam, pinikpik, niliglig at umaapaw. Sapagkat ang panukat na inyong ipinanunukat ay ipanunukat nila sa inyo bilang ganti.”

^ (Kaw. 19:17) Siyang nagpapakita ng lingap sa maralita ay nagpapautang kay Jehova, at ang kaniyang pakikitungo ay babayaran Niya sa kaniya.

^ (Kaw. 3:9) Parangalan mo si Jehova ng iyong mahahalagang pag-aari at ng mga unang bunga ng lahat ng iyong ani.

^ (Kaw. 22:6) Sanayin mo ang bata ayon sa daang nararapat sa kaniya; tumanda man siya ay hindi niya iyon lilihisan.

Linggo, Nobyembre 8

Patuloy na subukin kung kayo ay nasa pananampalataya.—[2 Cor. 13:5].

Dito, ang “pananampalataya” ay tumutukoy sa kabuuan ng mga Kristiyanong paniniwala na nasa Bibliya. Kung ang pananalita at paggawi natin ay kaayon ng mga paniniwalang iyon, masasabing tayo ay “nasa pananampalataya.” Siyempre, dapat din nating suriin kung namumuhay tayo kaayon ng lahat ng turong Kristiyano. Hindi tayo puwedeng mamilì ng gusto lang nating sundin. (Sant. 2:10, 11) Baka mag-alangan kang gawin ang pagsusuri na iyan, lalo na kung iniisip mong hindi ka papasa. Gayunman, mas mahalaga ang tingin sa atin ni Jehova kaysa sa tingin natin sa ating sarili, at di-hamak na mas mataas ang kaniyang kaisipan kaysa sa ating kaisipan. ([Isa. 55:8, 9]) Sinusuri niya ang kaniyang mga mananamba, hindi para humatol, kundi para makita ang magaganda nilang katangian at matulungan sila. Kapag ginagamit mo ang Salita ng Diyos para subukin ‘kung ikaw ay nasa pananampalataya,’ mauunawaan mo kung ano talaga ang tingin sa iyo ng Diyos. Makakatulong ito para huwag mong isipin na wala kang halaga sa Diyos at maalaalang mahal ka niya. w14 3/15 2:5, 6

^ (2 Cor. 13:5) Patuloy na subukin kung kayo ay nasa pananampalataya, patuloy na patunayan kung ano nga kayo. O hindi ba ninyo kinikilala na si Jesu-Kristo ay kaisa ninyo? Malibang kayo ay itinakwil.

^ (Sant. 2:10, 11) Sapagkat ang sinumang tumutupad ng buong Kautusan ngunit gumagawa ng maling hakbang sa isang bagay, siya ay naging manlalabag sa lahat ng mga iyon. 11 Sapagkat siya na nagsabi: “Huwag kang mangangalunya,” ay nagsabi rin: “Huwag kang papaslang.” Ngayon, kung hindi ka nangangalunya ngunit pumapaslang ka naman, naging mananalansang ka ng kautusan.

^ (Isa. 55:8, 9) “Sapagkat ang mga kaisipan ninyo ay hindi ko mga kaisipan, ni ang aking mga lakad man ay inyong mga lakad,” ang sabi ni Jehova. 9 “Sapagkat kung paanong ang langit ay mas mataas kaysa sa lupa, gayundin na ang aking mga lakad ay mas mataas kaysa sa inyong mga lakad, at ang aking mga kaisipan kaysa sa inyong mga kaisipan.

Lunes, Nobyembre 9

Ikaw ang tulong sa akin at ang Tagapaglaan ko ng pagtakas.—[Awit 40:17].

Ang isang maibiging ama ay hindi lang naglalaan sa kaniyang mga anak, pinoprotektahan din niya sila. Natural lang na ililigtas niya sila kapag nasa panganib. Naalaala ng isang brother ang isang pangyayari noong bata pa siya. Pauwi na sila ng tatay niya galing sa paglabas sa larangan pero kailangan nilang tawirin ang isang sapa. Dahil umulan nang malakas noong umaga, mataas at rumaragasa ang tubig sa sapa. Para makatawid, kailangan nilang tumuntong sa mga bato. Nauuna siya sa tatay niya, at pagtapak sa isang bato, nahulog siya sa tubig at dalawang beses na lumubog. Mabuti na lang at agad siyang nahawakan ng tatay niya sa balikat at iniahon! Inililigtas tayo ng ating makalangit na Ama sa tila rumaragasang agos ng masamang sanlibutang ito at sa tagapamahala nito na si Satanas. Oo, si Jehova ang pinakamahusay na Tagapagsanggalang!—[Mat. 6:13;][1 Juan 5:19]. w14 2/15 3:14, 15

^ (Aw. 40:17) Ngunit ako ay napipighati at dukha. Pinahahalagahan ako ni Jehova. Ikaw ang tulong sa akin at ang Tagapaglaan ko ng pagtakas. O Diyos ko, huwag kang lubhang magluwat.

^ (Mat. 6:13) At huwag mo kaming dalhin sa tukso, kundi iligtas mo kami mula sa isa na balakyot.’

^ (1 Juan 5:19) Alam natin na tayo ay nagmumula sa Diyos, ngunit ang buong sanlibutan ay nasa kapangyarihan ng isa na balakyot.

Martes, Nobyembre 10

Sa ibang mga lunsod din ay dapat kong ipahayag ang mabuting balita ng kaharian ng Diyos, sapagkat sa dahilang ito ako isinugo.—[Luc. 4:43].

Nang simulan ni Jesus ang kaniyang ministeryo sa lupa, sinabi niya ang nasa itaas. Sa loob ng tatlo at kalahating taon, ang gawaing ito ang priyoridad ni Jesus. Tinagubilinan niya ang kaniyang mga alagad: “Samantalang humahayo kayo, mangaral, na sinasabi, ‘Ang kaharian ng langit ay malapit na.’ ” ([Mat. 10:7]) Matapos buhaying muli, inihula ni Jesus na ipangangaral ng mga tagasunod niya ang mensaheng ito “hanggang sa pinakamalayong bahagi ng lupa.” ([Gawa 1:8]) Nangako siyang susuportahan niya mismo ang napakahalagang gawaing ito hanggang sa ating panahon. (Mat. 28:19, 20) Pagsapit ng 1919, naging mas makahulugan ang ‘mabuting balita ng kaharian.’ ([Mat. 24:14]) Samantalang namamahala mula sa langit, tinipon ng Hari ang isang maliit na grupo ng nilinis na mga sakop sa lupa. May-pananabik silang tumugon sa malinaw na tagubilin ni Jesus: Ipangaral sa buong lupa ang mabuting balita tungkol sa itinatag na Kaharian ng Diyos!—[Gawa 10:42]. w14 1/15 2:7, 8

^ (Luc. 4:43) Ngunit sinabi niya sa kanila: “Sa ibang mga lunsod din ay dapat kong ipahayag ang mabuting balita ng kaharian ng Diyos, sapagkat sa dahilang ito ako isinugo.”

^ (Mat. 10:7) Samantalang humahayo kayo, mangaral, na sinasabi, ‘Ang kaharian ng langit ay malapit na.’

^ (Gawa 1:8) ngunit tatanggap kayo ng kapangyarihan kapag dumating sa inyo ang banal na espiritu, at kayo ay magiging mga saksi ko kapuwa sa Jerusalem at sa buong Judea at Samaria at hanggang sa pinakamalayong bahagi ng lupa.”

^ (Mat. 28:19, 20) Kaya humayo kayo at gumawa ng mga alagad sa mga tao ng lahat ng mga bansa, na binabautismuhan sila sa pangalan ng Ama at ng Anak at ng banal na espiritu, 20 na itinuturo sa kanila na tuparin ang lahat ng mga bagay na iniutos ko sa inyo. At, narito! ako ay sumasainyo sa lahat ng mga araw hanggang sa katapusan ng sistema ng mga bagay.”

^ (Mat. 24:14) At ang mabuting balitang ito ng kaharian ay ipangangaral sa buong tinatahanang lupa bilang patotoo sa lahat ng mga bansa; at kung magkagayon ay darating ang wakas.

^ (Gawa 10:42) Gayundin, inutusan niya kaming mangaral sa mga tao at lubusang magpatotoo na ito ang Isa na itinalaga ng Diyos na maging hukom ng mga buháy at ng mga patay.

Miyerkules, Nobyembre 11

Maraming bansa ang yayaon nga at magsasabi: “Halikayo, at umahon tayo sa bundok ni Jehova.”—[Mik. 4:2].

Matagal nang patay si Mikas nang matupad ang hulang iyan. Pero naging determinado siyang manatiling tapat kay Jehova hanggang kamatayan, anuman ang ginagawa ng iba. Isinulat niya: “Ang lahat ng mga bayan, sa ganang kanila, ay lalakad bawat isa sa pangalan ng kaniyang diyos; ngunit tayo, sa ganang atin, ay lalakad sa pangalan ni Jehova na ating Diyos hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman.” ([Mik. 4:5]) Sa mahirap na panahong iyon, nakapaghintay si Mikas nang may pagtitiis dahil kumbinsido siyang tutuparin ni Jehova ang lahat ng Kaniyang pangako. Nagtiwala siya kay Jehova. Nagtitiwala rin ba tayo kay Jehova? May matibay na dahilan para magtiwala tayo sa kaniya. Nasasaksihan natin mismo ang katuparan ng hula ni Mikas. “Sa huling bahagi ng mga araw,” milyun-milyon mula sa lahat ng bansa at tribo at wika ang humuhugos sa “bundok ng bahay ni Jehova.”—[Mik. 4:1]. w13 11/15 2:6, 7

^ (Mik. 4:2) At maraming bansa ang yayaon nga at magsasabi: “Halikayo, at umahon tayo sa bundok ni Jehova at sa bahay ng Diyos ni Jacob; at tuturuan niya tayo tungkol sa kaniyang mga daan, at lalakad tayo sa kaniyang mga landas.” Sapagkat mula sa Sion ay lalabas ang kautusan, at ang salita ni Jehova mula sa Jerusalem.

^ (Mik. 4:5) Sapagkat ang lahat ng mga bayan, sa ganang kanila, ay lalakad bawat isa sa pangalan ng kaniyang diyos; ngunit tayo, sa ganang atin, ay lalakad sa pangalan ni Jehova na ating Diyos hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman.

^ (Mik. 4:1) At mangyayari sa huling bahagi ng mga araw na ang bundok ng bahay ni Jehova ay matibay na matatatag na mataas pa sa taluktok ng mga bundok, at iyon ay mátataás pa nga sa mga burol; at doon ay huhugos ang mga bayan.

Sabado, Nobyembre 14

Inilalabas ng hangal ang kaniyang buong espiritu, ngunit siyang marunong ay nagpapanatili nitong mahinahon hanggang sa huli.—[Kaw. 29:11].

Mga magulang at anak, huwag masiraan ng loob kung hindi gaanong maganda ang komunikasyon ninyo. Pagsikapang pasulungin ito, at patuloy na lumakad sa katotohanan. ([3 Juan 4]) Sa bagong sanlibutan, magiging sakdal na tayo, at mawawala na ang mga di-pagkakasundo at pagtatalo. Samantala, lahat tayo ay nagkakamali. Kaya huwag mag-atubiling humingi ng tawad at magpatawad. “Magkakasuwatong mabuklod sa pag-ibig.” ([Col. 2:2]) Makapangyarihan ang pag-ibig. Ito ay ‘may mahabang pagtitiis at mabait. Hindi ito napupukaw sa galit. Hindi ito nagbibilang ng pinsala. Tinitiis nito ang lahat ng bagay, pinaniniwalaan ang lahat ng bagay, inaasahan ang lahat ng bagay, at binabata ang lahat ng bagay.’ (1 Cor. 13:4-7) Patuloy na linangin ang pag-ibig, at gaganda ang komunikasyon ninyo, anupat magiging maligaya ang inyong pamilya at mapapupurihan ninyo si Jehova. w13 5/15 4:17, 18

^ (Kaw. 29:11) Inilalabas ng hangal ang kaniyang buong espiritu, ngunit siyang marunong ay nagpapanatili nitong mahinahon hanggang sa huli.

^ (3 Juan 4) Wala na akong mas dakilang dahilan sa pagpapasalamat kaysa sa mga bagay na ito, na marinig ko na ang aking mga anak ay patuloy na lumalakad sa katotohanan.

^ (Col. 2:2) upang ang kanilang mga puso ay maaliw, upang sila ay magkakasuwatong mabuklod sa pag-ibig at ukol sa buong kayamanan ng lubos na katiyakan ng kanilang unawa, ukol sa tumpak na kaalaman sa sagradong lihim ng Diyos, samakatuwid ay si Kristo.

^ (1 Cor. 13:4-7) Ang pag-ibig ay may mahabang pagtitiis at mabait. Ang pag-ibig ay hindi mapanibughuin, ito ay hindi nagyayabang, hindi nagmamalaki, 5 hindi gumagawi nang hindi disente, hindi naghahanap ng sarili nitong kapakanan, hindi napupukaw sa galit. Hindi ito nagbibilang ng pinsala. 6 Hindi ito nagsasaya sa kalikuan, kundi nakikipagsaya sa katotohanan. 7 Tinitiis nito ang lahat ng bagay, pinaniniwalaan ang lahat ng bagay, inaasahan ang lahat ng bagay, binabata ang lahat ng bagay.

Huwebes, Nobyembre 19

Ang pagnanasa, kapag naglihi na ito, ay nagsisilang ng kasalanan.—[Sant. 1:15].

Para sirain ang ating kaugnayan sa Diyos, pinupuntirya ni Satanas ang pinagmumulan ng ating mga pagnanasa—ang puso. Paano pinupuntirya ni Satanas ang ating puso? Kabilang sa mga ginagamit ni Satanas “ang mga bagay . . . na nasa sanlibutan.” (1 Juan 2:15, 16) Sa loob ng libu-libong taon, may-katusuhang dinisenyo ng Diyablo ang ating kapaligiran para dayain ang tao. Yamang nabubuhay tayo sa sanlibutang ito, kailangan nating magbantay laban sa kaniyang mga tusong pakana. ([Juan 17:15]) Gumagawa si Satanas ng mga paraan para tubuan ng maling hangarin ang puso. Tinukoy ni apostol Juan ang tatlong ‘bagay sa sanlibutan’ na ginagamit ni Satanas: (1) “pagnanasa ng laman,” (2) “pagnanasa ng mga mata,” at (3) “pagpaparangya ng kabuhayan.” Ginamit ni Satanas ang mga ito para tuksuhin si Jesus sa ilang. Dahil sa sobrang tagal na niyang ginagamit ang mga pang-akit na ito, alam na alam ni Satanas kung alin ang epektibong gamitin sa bawat indibiduwal. w13 8/15 4:4-6

^ (Sant. 1:15) Pagkatapos ang pagnanasa, kapag naglihi na ito, ay nagsisilang ng kasalanan; ang kasalanan naman, kapag naisagawa na ito, ay nagluluwal ng kamatayan.

^ (1 Juan 2:15, 16) Huwag ninyong ibigin ang sanlibutan o ang mga bagay man na nasa sanlibutan. Kung ang sinuman ay umiibig sa sanlibutan, ang pag-ibig sa Ama ay wala sa kaniya; 16 sapagkat ang lahat ng bagay na nasa sanlibutan—ang pagnanasa ng laman at ang pagnanasa ng mga mata at ang pagpaparangya ng kabuhayan ng isa—ay hindi nagmumula sa Ama, kundi nagmumula sa sanlibutan.

^ (Juan 17:15) “Humihiling ako sa iyo, hindi upang alisin sila sa sanlibutan, kundi upang bantayan sila dahil sa isa na balakyot.

Linggo, Nobyembre 22

Nakikita ko sa aking mga sangkap ang isa pang kautusan na nakikipagdigma laban sa kautusan ng aking pag-iisip at dinadala akong bihag sa kautusan ng kasalanan.—[Roma 7:23].

Anong mga kahinaan ang pinaglabanan ni Pablo? Wala siyang espesipikong binanggit. Pero nang sumulat siya kay Timoteo, nabanggit niya na dati siyang “isang taong walang pakundangan.” ([1 Tim. 1:13]) Bago siya nakumberte, gayon na lang ang poot ni Pablo sa mga Kristiyano anupat inamin niya: “Sukdulan ang galit ko sa kanila.” ([Gawa 26:11]) Natutuhang supilin ni Pablo ang kaniyang galit. Pero tiyak na may mga panahong nakipagpunyagi siyang kontrolin ang kaniyang damdamin at pananalita. (Gawa 15:36-39) Ano ang nakatulong sa kaniya? Talagang pinaglabanan ni Pablo ang kaniyang mga kahinaan. (1 Cor. 9:26, 27) Malamang na naghanap siya ng mga payo mula sa Kasulatan, nagsumamo kay Jehova, at nagsikap na ikapit ang mga ito. Matutularan natin ang kaniyang halimbawa dahil nakikipagpunyagi rin tayo sa ating di-sakdal na mga hilig. w13 4/15 2:8-10

^ (Roma 7:23) ngunit nakikita ko sa aking mga sangkap ang isa pang kautusan na nakikipagdigma laban sa kautusan ng aking pag-iisip at dinadala akong bihag sa kautusan ng kasalanan na nasa aking mga sangkap.

^ (1 Tim. 1:13) bagaman ako ay dating isang mamumusong at isang mang-uusig at isang taong walang pakundangan. Gayunpaman, ako ay pinagpakitaan ng awa, sapagkat ako ay walang-alam at kumilos dahil sa kawalan ng pananampalataya.

^ (Gawa 26:11) At sa pagpaparusa sa kanila nang maraming ulit sa lahat ng mga sinagoga ay sinikap kong pilitin silang gumawa ng pagtatakwil; at sapagkat sukdulan ang galit ko sa kanila, pinag-usig ko pa man din sila maging sa mga lunsod na nasa labas.

^ (Gawa 15:36-39) At pagkatapos ng ilang araw ay sinabi ni Pablo kay Bernabe: “Higit sa lahat, bumalik tayo at dalawin ang mga kapatid sa bawat isa sa mga lunsod kung saan natin ipinahayag ang salita ni Jehova upang makita kung ano na ang kanilang kalagayan.” 37 Sa ganang kaniya, determinado si Bernabe na isama rin si Juan, na tinatawag na Marcos. 38 Ngunit hindi iniisip ni Pablo na wastong isama nila ang isang ito, yamang humiwalay ito sa kanila mula sa Pamfilia at hindi sumama sa kanila sa gawain. 39 Sa gayon ay nagkaroon ng isang matinding pagsiklab ng galit, anupat humiwalay sila sa isa’t isa; at isinama ni Bernabe si Marcos at naglayag patungong Ciprus.

^ (1 Cor. 9:26, 27) Kaya nga, ang paraan ng aking pagtakbo ay hindi walang katiyakan; ang paraan ng aking pagsuntok ay hindi upang sumuntok sa hangin; 27 kundi binubugbog ko ang aking katawan at ginagawa itong alipin, upang, pagkatapos kong mangaral sa iba, ako naman ay hindi itakwil sa paanuman.

Huwebes, Nobyembre 26

Maging mga halimbawa sa kawan.—[1 Ped. 5:3].

Pagkatapos paalalahanan ni apostol Pedro ang matatandang lalaki sa kongregasyon na huwag mamanginoon sa mga ipinagkatiwala sa kanila, isinulat niya ang mga salita sa teksto sa araw na ito. Paano magiging halimbawa sa kawan ang isang elder? Pag-isipan ang dalawa sa mga kuwalipikasyong dapat maipakita ng isang lalaking “umaabot sa katungkulan ng tagapangasiwa.” Dapat na “matino ang [kaniyang] pag-iisip” at “namumuno [siya] sa kaniyang sariling sambahayan sa mahusay na paraan.” Kung may pamilya ang elder, dapat na mahusay siyang ulo ng sambahayan, dahil “kung hindi nga alam ng sinumang lalaki kung paano mamuno sa kaniyang sariling sambahayan, paano niya aalagaan ang kongregasyon ng Diyos?” (1 Tim. 3:1, 2,[4, 5]) Para maging kuwalipikado sa katungkulan ng tagapangasiwa ang isang brother, dapat na matino ang kaniyang pag-iisip; nangangahulugan ito na malinaw niyang naiintindihan ang mga simulain sa Bibliya at alam niya kung paano ikakapit iyon sa kaniyang buhay. Siya ay mahinahon, makatuwiran, at hindi padalus-dalos sa pagpapasiya. Nagtitiwala ang mga kapatid sa mga elder na nagpapakita ng ganitong mga katangian. w13 11/15 5:13

^ (1 Ped. 5:3) ni hindi namamanginoon sa mga mana ng Diyos, kundi maging mga halimbawa sa kawan.

^ (1 Tim. 3:1, 2) Ang kapahayagang iyon ay tapat. Kung ang sinumang lalaki ay umaabot sa katungkulan ng tagapangasiwa, siya ay nagnanasa ng isang mainam na gawa. 2 Ang tagapangasiwa kung gayon ay dapat na di-mapupulaan, asawa ng isang babae, katamtaman ang mga pag-uugali, matino ang pag-iisip, maayos, mapagpatuloy, kuwalipikadong magturo,

^ (1 Tim. 3:4, 5) isang lalaking namumuno sa kaniyang sariling sambahayan sa mahusay na paraan, may mga anak na nagpapasakop nang buong pagkaseryoso; 5 (kung hindi nga alam ng sinumang lalaki kung paano mamuno sa kaniyang sariling sambahayan, paano niya aalagaan ang kongregasyon ng Diyos?)

Lunes, Nobyembre 30

Ang inyong mga bulung-bulungan ay hindi laban sa amin, kundi laban kay Jehova.—[Ex. 16:8].

Si Jehova at si Jesus ay sakdal na mga Pastol. Pero hindi sakdal ang mga katulong na pastol na inatasan nilang mangalaga sa mga kongregasyon. Dahil dito, maaaring maging hamon sa ilan ang pagsunod sa mga elder. Baka sabihin nila: ‘Hindi rin naman sila sakdal, kaya bakit natin sila susundin?’ Pero hindi tayo dapat magpokus sa kanilang di-kasakdalan at mga kahinaan. Hindi itinago ng Bibliya ang mga pagkakamali ng mga taong ginamit noon ni Jehova para manguna sa kaniyang bayan. (2 Sam. 12:7-9; Mat. 16:18, 19;[Juan 13:38;][18:27;] Gal. 2:11-14) Nang ipasulat ni Jehova sa Bibliya ang mga pagkakamali ng mga lalaking inatasan niya, ipinapakita ng Diyos na maaari niyang gamitin ang di-sakdal na mga tao para manguna sa kaniyang bayan. Huwag nating idahilan ang di-kasakdalan ng mga nangunguna sa atin ngayon para magreklamo laban sa kanila o bale-walain ang kanilang awtoridad. w13 11/15 4:11-13

^ (Ex. 16:8) At nagpatuloy si Moises: “Ito ay mangyayari kapag binigyan kayo ni Jehova sa kinagabihan ng karne na makakain at sa kinaumagahan ng tinapay hanggang sa mabusog, sapagkat narinig ni Jehova ang inyong mga bulung-bulungan na pinagbubulung-bulungan ninyo laban sa kaniya. At ano kami? Ang inyong mga bulung-bulungan ay hindi laban sa amin, kundi laban kay Jehova.”

^ (2 Sam. 12:7-9) Nang magkagayon ay sinabi ni Natan kay David: “Ikaw mismo ang taong iyon! Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Ako mismo ang nagpahid sa iyo bilang hari sa Israel, at ako mismo ang nagligtas sa iyo mula sa kamay ni Saul. 8 At handa akong ibigay sa iyo sa iyong dibdib ang sambahayan ng iyong panginoon at ang mga asawa ng iyong panginoon, at ibigay sa iyo ang sambahayan ng Israel at ng Juda. At kung hindi pa iyon sapat, handa akong dagdagan ka ng ganitong mga bagay at ng iba pang mga bagay. 9 Bakit mo hinamak ang salita ni Jehova sa pamamagitan ng paggawa ng masama sa kaniyang paningin? Si Uria na Hiteo ay pinabagsak mo sa pamamagitan ng tabak, at ang kaniyang asawa ay kinuha mo bilang iyong asawa, at siya ay pinatay mo sa pamamagitan ng tabak ng mga anak ni Ammon.

^ (Mat. 16:18, 19) Gayundin, sinasabi ko sa iyo, Ikaw ay si Pedro, at sa batong-limpak na ito ay itatayo ko ang aking kongregasyon, at ang mga pintuang-daan ng Hades ay hindi makapananaig dito. 19 Ibibigay ko sa iyo ang mga susi ng kaharian ng langit, at anuman ang iyong igapos sa lupa ay magiging ang bagay na iginapos sa langit, at anuman ang iyong kalagan sa lupa ay magiging ang bagay na kinalagan sa langit.”

^ (Juan 13:38) Sumagot si Jesus: “Ibibigay mo ba ang iyong kaluluwa alang-alang sa akin? Katotohanang-katotohanang sinasabi ko sa iyo, Hindi titilaok ang tandang sa anumang paraan hanggang sa maitatwa mo ako nang tatlong ulit.”

^ (Juan 18:27) Gayunman, ikinaila itong muli ni Pedro; at kaagad na tumilaok ang tandang.

^ (Gal. 2:11-14) Gayunman, nang dumating si Cefas sa Antioquia, sinalansang ko siya nang mukhaan, sapagkat nararapat siyang hatulan. 12 Sapagkat bago dumating ang ilang lalaki mula kay Santiago, kumakain siyang kasama ng mga tao ng mga bansa; ngunit nang dumating sila, lumayo siya at inihiwalay ang kaniyang sarili, dahil sa takot doon sa mga uring tuli. 13 Ang iba sa mga Judio ay sumali rin sa kaniya sa pagkukunwaring ito, anupat maging si Bernabe ay napadala sa kanila sa kanilang pagkukunwari. 14 Ngunit nang makita kong hindi sila lumalakad nang tuwid ayon sa katotohanan ng mabuting balita, sinabi ko kay Cefas sa harap nilang lahat: “Kung ikaw, bagaman ikaw ay isang Judio, ay namumuhay na gaya ng mga bansa, at hindi gaya ng mga Judio, ano’t pinipilit mo ang mga tao ng mga bansa na mamuhay ayon sa kaugaliang Judio?”

^ ***w13 6/15 p. 15 Pahalagahan ang Pagkabukas-Palad at Pagkamakatuwiran ni Jehova***
12 Ang isa pa sa magagandang katangian ni Jehova ay ang pagkamakatuwiran. Ano ang ibig sabihin nito? Ang orihinal na salita na karaniwang isinasaling “makatuwiran” sa Bagong Sanlibutang Salin ay literal na nangangahulugang “mapagparaya.” (Tito 3:1, 2) Hindi laging iginigiit ng makatuwirang tao ang letra-por-letrang sinasabi ng batas, at hindi rin siya sobrang istrikto, sobrang higpit, o mabagsik. Sa halip, malumanay siyang makitungo sa iba, anupat isinasaalang-alang ang kanilang kalagayan. Handa siyang makinig sa sinasabi ng iba at, kung kinakailangan, nagpaparaya siya at hindi ipinipilit ang sarili niyang kagustuhan.

13 Paano ipinakikita ni Jehova ang pagkamakatuwiran? May-kabaitang isinasaalang-alang ni Jehova ang damdamin ng kaniyang mga lingkod, at kadalasan nang handa siyang pagbigyan ang kanilang mga kahilingan. Halimbawa, tingnan kung paano nakitungo si Jehova sa tapat na si Lot. Nang ipasiya ni Jehova na puksain ang mga lunsod ng Sodoma at Gomorra, binigyan niya si Lot ng malinaw na tagubiling tumakas sa mga bundok. Pero sa ilang kadahilanan, nakiusap si Lot na payagan siyang tumakas sa ibang lugar. Akalain mo, hiniling mismo ni Lot na baguhin ni Jehova ang Kaniyang mga tagubilin!—Basahin ang Genesis 19:17-20.

14 Baka sabihin ng isa na mahina ang pananampalataya ni Lot o masuwayin siya. Tutal, maililigtas naman ni Jehova si Lot kahit saang lugar, kaya walang basehan ang kaniyang takot. Pero talagang natatakot si Lot, kaya nagparaya si Jehova. Hinayaan niyang manganlong si Lot sa isang lunsod na pupuksain sana niya. (Basahin ang Genesis 19:21, 22.) Maliwanag, si Jehova ay hindi sobrang istrikto ni sobrang higpit man. Siya ay mapagparaya at makatuwiran.

^ ***w13 7/15 p. 13 “Narito! Ako ay Sumasainyo sa Lahat ng mga Araw”***
13 Ikatlo, pagtangis at pagngangalit. Pagkatapos ibungkos ng mga anghel ang panirang-damo, ano ang mangyayari? Sinabi ni Jesus tungkol sa kalagayan ng uring panirang-damo: “Doon mangyayari ang kanilang pagtangis at ang pagngangalit ng kanilang mga ngipin.” (Mat. 13:42) Nangyayari na ba iyan ngayon? Hindi pa. Sinasabi pa rin ng Sangkakristiyanuhan, bilang bahagi ng patutot, tungkol sa kaniyang sarili: “Ako ay nakaupong isang reyna, at hindi ako balo, at hindi ko kailanman makikita ang pagdadalamhati.” (Apoc. 18:7) Oo, pakiramdam ng Sangkakristiyanuhan ay kontrolado pa rin niya ang mga bagay-bagay, na iniisip pa ngang ‘nakaupo siyang reyna’ sa ibabaw ng mga pulitikal na lider. Sa ngayon, ang mga uring panirang-damo ay nagyayabang, hindi tumatangis. Pero malapit nang magbago ang sitwasyon.

14 Sa malaking kapighatian, kapag nawasak na ang lahat ng organisadong huwad na relihiyon, ang mga dating tagasuporta nito ay hahanap ng kublihan pero wala silang makikitang ligtas na kanlungan. (Luc. 23:30; Apoc. 6:15-17) Pagkatapos, kapag nakita nilang hindi na sila makakaiwas sa pagkapuksa, tatangis sila sa kawalang-pag-asa at ‘magngangalit ang kanilang mga ngipin’ sa galit. Gaya ng inihula ni Jesus tungkol sa malaking kapighatian, sa malagim na sandaling iyon, “dadagukan [nila] ang kanilang sarili sa pananaghoy.”—Mat. 24:30; Apoc. 1:7.

^ ***w13 4/15 p. 28 “Huwag Tayong Manghihimagod”***
4 Ang pagtitipun-tipon ay isang mahalagang gawain ng mga lingkod ni Jehova. Sa langit, ang mga anghel ay inaanyayahang humarap kay Jehova para makipagpulong. (1 Hari 22:19; Job 1:6; 2:1; Dan. 7:10) Sa sinaunang Israel, ang bansa ay kailangang magtipon ‘upang makapakinig at matuto.’ (Deut. 31:10-12) Noong unang siglo, kaugalian ng mga Judio na pumunta sa mga sinagoga para magbasa mula sa Kasulatan. (Luc. 4:16; Gawa 15:21) Ang mga pagtitipon ay patuloy na naging mahalagang bahagi ng pagsamba nang mabuo ang kongregasyong Kristiyano, at mahalaga pa rin ito sa ngayon. ‘Isinasaalang-alang ng mga tunay na Kristiyano ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa.’ Kailangan nating patuloy na ‘patibayin ang loob ng isa’t isa, at lalung-lalo na samantalang nakikita nating papalapit na ang araw ni Jehova.’—Heb. 10:24, 25.

^ ***w13 4/15 p. 28 “Huwag Tayong Manghihimagod”***
6 Ano ang iba pang dahilan kung bakit gusto ng Diyos na magtipun-tipon tayo nang regular? Ang mga pulong, asamblea, at mga kombensiyon ay tumutulong sa atin na magsalita nang may katapangan at maharap ang pagsalansang o kawalang-interes ng mga tao sa ating teritoryo. (Gawa 4:23, 31) Tumitibay ang ating pananampalataya dahil sa mga pagtalakay sa Kasulatan. (Gawa 15:32; Roma 1:11, 12) Ang pagtuturo at pagpapalitan ng pampatibay-loob sa mga pulong ay tumutulong sa atin na maranasan ang tunay na kaligayahan at nagbibigay sa atin ng “katahimikan mula sa mga araw ng kapahamakan.” (Awit 94:12, 13) Ang Teaching Committee ng Lupong Tagapamahala ang nangangasiwa sa paghahanda ng lahat ng espirituwal na programa para turuan ang mga lingkod ni Jehova sa buong daigdig. Talagang nagpapasalamat tayo sa napakahusay na pagtuturong tinatanggap natin sa mga pulong linggu-linggo!

^ ***w14 3/15 p. 13-14 Kung Paano Mananatiling Positibo***
8 Sa templo sa Jerusalem, isang dukhang babaing balo ang pinagmasdan ni Jesus. Makakatulong ang halimbawa ng balong ito para manatili tayong positibo sa kabila ng ating mga limitasyon. (Basahin ang Lucas 21:1-4.) Pag-isipan ang kalagayan ng balo. Nangungulila na nga siya sa kaniyang kabiyak, kailangan pa niyang pagtiisan ang mga lider ng relihiyon na “lumalamon ng mga bahay ng mga babaing balo” imbes na tumulong. (Luc. 20:47) Hirap na hirap siya sa buhay kaya ang naiabuloy niya sa templo ay katumbas lang ng kinikita ng isang trabahador sa loob ng ilang minuto.

9 Isipin kung ano ang nadarama ng balo habang papasók sa looban ng templo hawak ang dalawang maliliit na barya. Iniisip kaya niya na hindi lang sana iyon ang maiaabuloy niya kung buháy pa ang kaniyang asawa? Nahihiya kaya siya dahil malaki ang iniaabuloy ng mga nasa unahan niya at iniisip na walang halaga ang ibibigay niya? Kung gayon man ang nadama niya, ginawa pa rin niya ang kaniyang buong makakaya para sa tunay na pagsamba.

10 Ipinakita ni Jesus na mahalaga kay Jehova kapuwa ang babaing balo at ang abuloy nito. Sinabi niya na ito ay ‘naghulog ng higit kaysa sa mayayaman.’ Halos hindi mapapansin ang abuloy ng balo kapag naisama na ito sa iba pa, pero pinuri siya ni Jesus. Malamang na hindi iniisip ng mga nagtatrabaho sa kabang-yaman na napakahalaga para kay Jehova ang dalawang barya at ang naghulog ng mga iyon. Pero hindi ang iniisip ng ibang tao o ang tingin ng balo sa kaniyang sarili ang mahalaga kundi kung ano ang tingin ng Diyos. Makakatulong ba ang ulat na ito para masubok mo kung ikaw ay nasa pananampalataya?

^ ***w13 9/15 p. 13 Ipagbunyi sa Iyong Puso ang mga Paalaala ni Jehova***
4 Maraming mabubuti at masasamang pangyayari sa buhay ni Haring David, pero may isang bagay na hindi kailanman nagbago sa kaniya—ang kaniyang lubos na pagtitiwala sa kaniyang Maylalang. Sinabi niya: “Sa iyo, O Jehova, ay itinataas ko ang akin mismong kaluluwa. O Diyos ko, sa iyo ako naglalagak ng aking tiwala.” (Awit 25:1, 2) Ano ang nakatulong kay David para malinang ang gayong tiwala sa kaniyang makalangit na Ama?

5 Maraming tao ang nananalangin lang sa Diyos kapag may problema sila. Pero paano kaya kung kinakausap ka lang ng isang kaibigan kapag kailangan niya ng pera o may hihilingin siya sa iyo? Di-magtatagal, baka pagdudahan mo na kung mahal ka nga talaga ng kaibigan mo. Pero hindi ganiyan ang pakikipagkaibigan ni David kay Jehova. Kitang-kita sa kaniyang mga panalangin ang kaniyang pananampalataya at pag-ibig sa Diyos sa buong buhay niya—may problema man siya o wala.—Awit 40:8.

6 Pansinin ang sinabi ni David bilang papuri at pasasalamat kay Jehova: “O Jehova na aming Panginoon, pagkaringal ng iyong pangalan sa buong lupa, ikaw na ang dangal ay isinasalaysay sa ibabaw ng langit!” (Awit 8:1) Napansin mo ba ang malapít na kaugnayan ni David sa kaniyang makalangit na Ama? Ang pagpapahalaga ni David sa kadakilaan at karingalan ng Diyos ang nag-udyok sa kaniya na purihin si Jehova “buong araw.”—Awit 35:28.

7 Tulad ni David, kailangan nating regular na makipag-usap kay Jehova para mapatibay ang ating pagtitiwala sa kaniya. Sinasabi ng Bibliya: “Lumapit kayo sa Diyos, at lalapit siya sa inyo.” (Sant. 4:8) Ang paglapit sa Diyos sa panalangin ay isa ring mahalagang paraan para makatanggap tayo ng banal na espiritu.—Basahin ang 1 Juan 3:22.

^ ***w13 8/15 p. 24-25 Isaalang-alang ang Uri ng Pagkatao na Nararapat sa Iyo***
7 Lahat ng tao ay kailangang kumain para mabuhay. Dinisenyo ng Maylalang ang lupa para maglaan ng saganang pagkain. Pero posibleng gamitin ni Satanas ang ating likas na hangaring kumain para suwayin natin ang kalooban ng Diyos. Pansinin kung paano niya ito ginawa kay Eva. (Basahin ang Genesis 3:1-6.) Sinabi ni Satanas kay Eva na hindi siya mamamatay kahit kumain siya ng bunga ng “punungkahoy ng pagkakilala ng mabuti at masama,” at na sa araw na kainin niya ito, siya ay magiging tulad ng Diyos. (Gen. 2:9) Pinapaniwala ng Diyablo si Eva na hindi siya kailangang maging masunurin sa Diyos para mabuhay. Napakalaking kasinungalingan! Nang maitanim na sa isip ni Eva ang ideyang iyon, dalawa ang puwede niyang pagpilian: tanggihan ang ideyang iyon, o isip-isipin ito at hayaang sumidhi ang paghahangad niya sa bunga. Kahit puwede namang kumain si Eva ng bunga ng lahat ng iba pang puno, pinili niyang isip-isipin ang sinabi ni Satanas may kinalaman sa puno na nasa gitna ng hardin, at siya ay “nagsimulang kumuha ng bunga niyaon at kinain iyon.” Kaya naipasok ni Satanas sa puso ni Eva ang pagnanasa sa isang bagay na ipinagbabawal ng Maylalang.

^ ***w13 6/15 p. 25 Magpahubog sa Disiplina ni Jehova***
3 Ganito inilalarawan ng Isaias 64:8 ang awtoridad ni Jehova sa mga indibiduwal at mga bansa: “O Jehova, ikaw ang aming Ama. Kami ang luwad, at ikaw ang aming Magpapalayok; at kaming lahat ang gawa ng iyong kamay.” Magagawa ng magpapalayok ang anumang naisin niya sa luwad. Hindi puwedeng sabihin ng luwad sa magpapalayok kung ano ang gagawin. Ganiyan din naman pagdating sa tao at sa Diyos. Walang karapatan ang tao na diktahan ang Diyos, kung paanong walang karapatan ang luwad na diktahan ang magpapalayok.—Basahin ang Jeremias 18:1-6.

^ ***w13 6/15 p. 25 Magpahubog sa Disiplina ni Jehova***
5 Paano kung nagmamatigas ang mga tao at ayaw magpahubog sa Dakilang Magpapalayok? Paano niya ngayon gagamitin ang kaniyang awtoridad? Isipin kung ano ang puwedeng gawin sa luwad kung hindi na ito mahulma ayon sa orihinal na plano ng magpapalayok. Puwede itong gawing ibang uri ng sisidlan, o kaya’y itapon na lang! Kung hindi na magamit ang luwad, kadalasan nang kasalanan ito ng magpapalayok. Pero iba pagdating sa ating Magpapalayok. (Deut. 32:4) Kapag hindi mahubog ang tao ayon sa nilayon ni Jehova, tao ang may kasalanan. Hinuhubog ni Jehova ang mga tao depende sa pagtugon nila. Ang mga wastong tumutugon ay hinuhubog ni Jehova sa kapaki-pakinabang na paraan. Halimbawa, ang mga pinahirang Kristiyano ay mga “sisidlan ng awa” na hinubog at ginawang mga “sisidlan para sa marangal na gamit.” Ang mga sumasalansang naman sa Diyos ay nagiging mga “sisidlan ng poot na ginawang karapat-dapat sa pagkapuksa.”—Roma 9:19-23.

^ ***w13 9/15 p. 25-26 Maging Matalino sa Paggawa ng mga Desisyon***
15 Para mapalugdan ang Diyos, dapat tayong maging determinado na kumilos ayon sa ating ipinasiya. Alalahanin ang sinabi ni Elias sa mga mananamba ni Baal at sa mga apostatang Israelita sa Bundok Carmel: “Hanggang kailan kayo iika-ika sa dalawang magkaibang opinyon? Kung si Jehova ang tunay na Diyos, sumunod kayo sa kaniya; ngunit kung si Baal, sumunod kayo sa kaniya.” (1 Hari 18:21) Alam ng mga Israelita kung ano ang dapat nilang gawin, pero “iika-ika” sila dahil kulang sila sa determinasyon. Kabaligtaran nito, maraming taon na ang nakalilipas, nagpakita si Josue ng mabuting halimbawa nang sabihin niya sa mga Israelita: “Kung masama sa inyong paningin ang maglingkod kay Jehova, piliin ninyo ngayon para sa inyong sarili kung sino ang paglilingkuran ninyo . . . Kung para sa akin at sa aking sambahayan, maglilingkod kami kay Jehova.” (Jos. 24:15) Ano ang resulta? Si Josue at ang mga kasama niya ay pinagpalang makapanirahan sa Lupang Pangako, “isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan.”—Jos. 5:6.

^ ***w13 9/15 p. 26 Maging Matalino sa Paggawa ng mga Desisyon***
18 Sa loob ng maraming dekada, ang mga tunay na mananamba ni Jehova ay inaakay ng Lalong Dakilang Moises, si Jesu-Kristo, sa ilang ng sanlibutan ni Satanas. Bilang ang Lalong Dakilang Josue, handa na ngayon si Jesus na wakasan ang masamang sistemang ito at akayin ang kaniyang mga tagasunod sa ipinangakong bagong sanlibutan ng katuwiran. (2 Ped. 3:13) Kaya hindi na ito ang panahon para bumalik sa dati nating pag-iisip, paggawi, pamantayan, at mga ambisyon. Ito na ang panahon para higit na alamin kung ano ang kalooban ng Diyos para sa atin. (Roma 12:2; 2 Cor. 13:5) Maging matalino sa pagpapasiya araw-araw at ipakitang ikaw ang uri ng taong pagpapalain ni Jehova magpakailanman.—Basahin ang Hebreo 10:38, 39.

^ ***w13 11/15 p. 13-14 Paano Natin Mapananatili ang “Mapaghintay na Saloobin”?***
16 Tulungan ang mga di-aktibo. Sinabi ni Jesus na may kagalakan sa langit kapag nasumpungan ang kahit isang nawawalang tupa. (Mat. 18:14; Luc. 15:3-7) Maliwanag na nagmamalasakit si Jehova sa mga nagpakita ng pag-ibig sa kaniyang pangalan, hindi man sila aktibong naglilingkod ngayon sa kaniya. Kapag tinutulungan natin silang makabalik sa kongregasyon, napasasaya natin si Jehova at ang mga anghel.

17 Isa ka ba sa mga di-aktibo ngayon sa paglilingkod sa Diyos? Baka may isang kapatid na nakasakit ng iyong damdamin kaya huminto ka sa pakikisama sa organisasyon ni Jehova. Marahil matagal-tagal na rin iyon, kaya itanong sa sarili: ‘Mas makabuluhan ba at mas masaya ang buhay ko ngayon? Si Jehova ba ang nagkasala sa akin, o isang di-sakdal na tao? May ginawa na ba si Jehova na ikinapahamak ko?’ Ang totoo, lahat ng ginagawa niya ay para sa kabutihan natin. Kahit pa nga hindi tayo namumuhay kaayon ng ating pag-aalay sa kaniya, pinaglalaanan niya tayo ng mabubuting bagay. (Sant. 1:16, 17) Di-magtatagal at darating ang araw ni Jehova. Ngayon na ang panahon para manumbalik sa ating maibiging Ama at sa kongregasyon—ang tanging ligtas na kanlungan sa mga huling araw na ito.—Deut. 33:27; Heb. 10:24, 25.

Huwebes, Disyembre 3

Tinipon niya ang labindalawa at binigyan sila ng kapangyarihan at awtoridad sa lahat ng mga demonyo at upang magpagaling ng mga sakit. At sa gayon ay isinugo niya sila upang ipangaral ang kaharian ng Diyos at upang magpagaling.—[Luc. 9:1, 2].

Noong unang siglo, ang Haring Itinalaga ay nagbigay sa kaniyang mga alagad ng malinaw na tagubilin kung ano ang ipangangaral, kung saan, at kung paano ito gagawin. ([Mat. 10:5-7;][Luc. 9:3-6;] 10:1-11) Sa katulad na paraan, tinitiyak ni Jesus sa ngayon na ang lahat ng nakikibahagi sa pangangaral ay tumatanggap ng tagubilin at ng iba pang kailangan nila para epektibong makapangaral. ([2 Tim. 3:17]) Sa pamamagitan ng kongregasyong Kristiyano, sinasanay ni Jesus ang mga sakop niya para sa ministeryo. Isa sa mga ginagamit niya ang Paaralang Teokratiko Ukol sa Ministeryo, na idinaraos sa mahigit 111,000 kongregasyon sa buong mundo. Sa tulong ng paaralang ito, mahigit pitong milyong mangangaral ang nasasangkapang mangaral at magturo sa “lahat ng uri ng tao.”—1 Cor. 9:20-23. w14 1/15 2:9

^ (Luc. 9:1, 2) Nang magkagayon ay tinipon niya ang labindalawa at binigyan sila ng kapangyarihan at awtoridad sa lahat ng mga demonyo at upang magpagaling ng mga sakit. 2 At sa gayon ay isinugo niya sila upang ipangaral ang kaharian ng Diyos at upang magpagaling,

^ (Mat. 10:5-7) Ang labindalawang ito ay isinugo ni Jesus, na binibigyan sila ng ganitong mga utos: “Huwag kayong pumaroon sa daan ng mga bansa, at huwag kayong pumasok sa isang Samaritanong lunsod; 6 kundi, sa halip, patuluyan kayong pumaroon sa nawawalang mga tupa ng sambahayan ng Israel. 7 Samantalang humahayo kayo, mangaral, na sinasabi, ‘Ang kaharian ng langit ay malapit na.’

^ (Luc. 9:3-6) at sinabi niya sa kanila: “Huwag kayong magdala ng anuman para sa paglalakbay, kahit baston ni supot ng pagkain, ni tinapay ni salaping pilak; ni magkaroon man ng dalawang pang-ilalim na kasuutan. 4 Kundi saanman kayo pumasok sa isang tahanan, manatili kayo roon at umalis mula roon. 5 At saanman kayo hindi tanggapin ng mga tao, sa paglabas sa lunsod na iyon ay ipagpag ninyo ang alabok mula sa inyong mga paa bilang patotoo laban sa kanila.” 6 Kaya sa paghayo ay dumaan sila sa teritoryo sa bawat nayon, na ipinahahayag ang mabuting balita at nagsasagawa ng pagpapagaling sa lahat ng dako.

^ (2 Tim. 3:17) upang ang tao ng Diyos ay maging lubos na may kakayahan, lubusang nasangkapan ukol sa bawat mabuting gawa.

^ (1 Cor. 9:20-23) Kung kaya sa mga Judio, ako ay naging gaya ng Judio, upang matamo ko ang mga Judio; doon sa mga nasa ilalim ng kautusan, ako ay naging gaya ng nasa ilalim ng kautusan, bagaman ako mismo ay wala sa ilalim ng kautusan, upang matamo ko yaong mga nasa ilalim ng kautusan. 21 Doon sa mga walang kautusan, ako ay naging gaya ng walang kautusan, bagaman hindi ako walang kautusan sa Diyos kundi nasa ilalim ng kautusan kay Kristo, upang matamo ko yaong mga walang kautusan. 22 Sa mahihina, ako ay naging mahina, upang matamo ko ang mahihina. Ako ay naging lahat ng bagay sa lahat ng uri ng tao, upang sa anumang paraan ay mailigtas ko ang ilan. 23 Ngunit ginagawa ko ang lahat ng bagay alang-alang sa mabuting balita, upang maging tagapamahagi ako nito sa iba.

Biyernes, Disyembre 4

Naghandog sila nang kusang-loob . . . taglay ang sakdal na puso.—[1 Cro. 29:9].

Sa sinaunang Israel, may dalawang kahilingan sa lahat ng naghahain nang kusang-loob. Una, ang dapat ihandog ng indibiduwal ay ang pinakamainam na maibibigay niya. Sinabi ni Jehova na ang ihahandog nila ay dapat na malusog “upang magkamit [sila] ng pagsang-ayon.” (Lev. 22:18-20) Ikalawa, ang taong naghahain ay kailangang malinis ayon sa itinakda ng Kautusan. Kung hindi siya malinis, kailangan muna niyang magbigay ng handog ukol sa kasalanan o handog ukol sa pagkakasala para muling matamo ang pagsang-ayon ni Jehova; saka lang tatanggapin ni Jehova ang kaniyang kusang-loob na handog. ([Lev. 5:5, 6,][15]) Seryosong bagay ito. Itinakda ni Jehova na kung may sinumang di-malinis na kakain ng haing pansalu-salo, gaya ng mga kusang-loob na handog, papatayin ang isang iyon. (Lev. 7:20, 21) Sa kabilang dako, kapag ang taong naghahain ay malinis sa paningin ni Jehova at ang kaniyang handog ay walang kapintasan, magdudulot iyon ng malaking kagalakan sa naghain. w13 12/15 2:5, 6

^ (1 Cron. 29:9) At ang bayan ay nagsaya sa kanilang paghahandog nang kusang-loob, sapagkat naghandog sila nang kusang-loob kay Jehova taglay ang sakdal na puso; at maging si David na hari ay nagsaya na may malaking kagalakan.

^ (Lev. 22:18-20) “Salitain mo kay Aaron at sa kaniyang mga anak at sa lahat ng mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Kung tungkol sa sinumang tao mula sa sambahayan ng Israel o sa sinumang naninirahang dayuhan sa Israel na naghahandog ng kaniyang handog, para sa alinman sa kanilang mga panata o para sa alinman sa kanilang mga kusang-loob na handog, na maihahandog nila kay Jehova bilang handog na sinusunog, 19 upang kamtin ninyo ang pagsang-ayon ay dapat na malusog iyon, isang lalaki mula sa bakahan, mula sa mga batang barakong tupa o mula sa mga kambing. 20 Anumang bagay na may kapintasan ay huwag ninyong ihahandog, sapagkat walang magagawa iyon upang magkamit kayo ng pagsang-ayon.

^ (Lev. 5:5, 6) “‘At mangyayari nga na kung siya ay magkasala may kinalaman sa isa sa mga bagay na ito, kung gayon ay ipagtatapat niya kung paano siya nagkasala. 6 At dadalhin niya kay Jehova ang kaniyang handog ukol sa pagkakasala dahil sa kaniyang kasalanan na nagawa niya, samakatuwid ay isang babae mula sa kawan, isang babaing kordero o isang babaing anak ng kambing, bilang handog ukol sa kasalanan; at ang saserdote ay gagawa ng pagbabayad-sala para sa kaniya dahil sa kaniyang kasalanan.

^ (Lev. 5:15) “Kung ang isang kaluluwa ay gumawi nang di-tapat anupat nagkasala siya nang di-sinasadya laban sa mga banal na bagay ni Jehova, kung gayon ay magdadala siya kay Jehova bilang kaniyang handog ukol sa pagkakasala ng isang malusog na barakong tupa mula sa kawan, ayon sa tinatayang halaga sa siklong pilak, ayon sa siklo ng dakong banal, bilang handog ukol sa pagkakasala.

^ (Lev. 7:20, 21) “‘At ang kaluluwa na kakain ng karne ng haing pansalu-salo, na para kay Jehova, habang ang kaniyang karumihan ay nasa kaniya, ang kaluluwang iyon ay lilipulin mula sa kaniyang bayan. 21 At kung ang isang kaluluwa ay makahipo ng anumang bagay na marumi, na karumihan ng isang tao o ng isang hayop na marumi o ng anumang karima-rimarim na bagay na marumi, at kumain nga ng karne ng haing pansalu-salo, na para kay Jehova, ang kaluluwang iyon ay lilipulin mula sa kaniyang bayan.’”

Miyerkules, Disyembre 9

Patuloy mo silang paalalahanan na . . . maging makatuwiran.—[Tito 3:1, 2].

Paano ipinakikita ni Jehova ang pagkamakatuwiran? Halimbawa, tingnan kung paano nakitungo si Jehova sa tapat na si Lot. Nang ipasiya ni Jehova na puksain ang mga lunsod ng Sodoma at Gomorra, binigyan niya si Lot ng malinaw na tagubiling tumakas sa mga bundok. Pero sa ilang kadahilanan, nakiusap si Lot na payagan siyang tumakas sa ibang lugar. Akalain mo, hiniling mismo ni Lot na baguhin ni Jehova ang Kaniyang mga tagubilin! (Gen. 19:17-20) Baka may magsabi na mahina ang pananampalataya ni Lot o masuwayin siya. Tutal, maililigtas naman ni Jehova si Lot kahit saang lugar, kaya walang basehan ang kaniyang takot. Pero talagang natatakot si Lot, kaya nagparaya si Jehova. Hinayaan niyang manganlong si Lot sa isang lunsod na pupuksain sana niya. (Gen. 19:21, 22) Maliwanag, si Jehova ay hindi sobrang istrikto ni sobrang higpit man. Siya ay mapagparaya at makatuwiran. w13 6/15 2:12-14

^ (Tito 3:1, 2) Patuloy mo silang paalalahanan na magpasakop at maging masunurin sa mga pamahalaan at sa mga awtoridad bilang mga tagapamahala, na maging handa para sa bawat mabuting gawa, 2 na huwag magsalita nang nakapipinsala tungkol sa kaninuman, huwag maging palaaway, maging makatuwiran, nagpapakita ng buong kahinahunan sa lahat ng tao.

^ (Gen. 19:17-20) At nangyari, nang madala na nila sila sa may hangganan, siya ay nagsimulang magsabi: “Itakas mo ang iyong kaluluwa! Huwag kang lumingon sa likuran mo at huwag kang tumigil sa buong Distrito! Tumakas ka patungo sa bulubunduking pook dahil baka malipol ka!” 18 Nang magkagayon ay sinabi ni Lot sa kanila: “Pakisuyo, huwag ganiyan, Jehova! 19 Pakisuyo ngayon, ang iyong lingkod ay nakasumpong ng lingap sa iyong paningin kung kaya pinalalawak mo ang iyong maibiging-kabaitan, na ipinakikita mo sa akin upang ingatang buháy ang aking kaluluwa, ngunit ako—hindi ako makatatakas patungo sa bulubunduking pook dahil baka maabutan ako ng kapahamakan at tiyak na mamatay ako. 20 Pakisuyo ngayon, ang lunsod na ito ay malapit upang doon tumanan at iyon ay maliit na bagay lamang. Pakisuyo, maaari bang doon ako tumakas—hindi ba iyon ay maliit na bagay lamang?—at ang aking kaluluwa ay mananatiling buháy.”

^ (Gen. 19:21, 22) Kaya sinabi niya sa kaniya: “Narito, ako ay nagpapakita sa iyo ng konsiderasyon maging sa bagay na ito, sa hindi ko paggiba sa lunsod na iyong sinalita. 22 Magmadali ka! Tumakas ka roon, sapagkat hindi ako makagagawa ng anuman hanggang sa makarating ka roon!” Iyan ang dahilan kung bakit niya tinawag na Zoar ang pangalan ng lunsod.

Biyernes, Disyembre 11

Isaalang-alang natin ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa, na hindi pinababayaan ang ating pagtitipon.—Heb. 10:24, 25.

Ano ba ang mga dahilan kung bakit gusto ng Diyos na magtipun-tipon tayo nang regular? Ang mga pulong, asamblea, at mga kombensiyon ay tumutulong sa atin na magsalita nang may katapangan at maharap ang pagsalansang o kawalang-interes ng mga tao sa ating teritoryo. ([Gawa 4:23,][31]) Tumitibay ang ating pananampalataya dahil sa mga pagtalakay sa Kasulatan. ([Gawa 15:32;] Roma 1:11, 12) Ang pagtuturo at pagpapalitan ng pampatibay-loob sa mga pulong ay tumutulong sa atin na maranasan ang tunay na kaligayahan at nagbibigay sa atin ng “katahimikan mula sa mga araw ng kapahamakan.” (Awit 94:12, 13) Ang Teaching Committee ng Lupong Tagapamahala ang nangangasiwa sa paghahanda ng lahat ng espirituwal na programa para turuan ang mga lingkod ni Jehova sa buong daigdig. Talagang nagpapasalamat tayo sa napakahusay na pagtuturong tinatanggap natin sa mga pulong linggu-linggo! w13 4/15 4:4, 6

^ (Heb. 10:24, 25) At isaalang-alang natin ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa, 25 na hindi pinababayaan ang ating pagtitipon, gaya ng kinaugalian ng iba, kundi nagpapatibayang-loob sa isa’t isa, at lalung-lalo na samantalang inyong nakikita na papalapit na ang araw.

^ (Gawa 4:23) Pagkatapos na mapalaya ay pumaroon sila sa kanilang mga kasamahan at ibinalita ang mga bagay na sinabi sa kanila ng mga punong saserdote at matatandang lalaki.

^ (Gawa 4:31) At nang makapagsumamo na sila, ang dako na pinagtitipunan nila ay nayanig; at ang bawat isa sa kanila ay napuspos ng banal na espiritu at nagsalita ng salita ng Diyos nang may katapangan.

^ (Gawa 15:32) At sina Hudas at Silas, yamang sila mismo ay mga propeta rin, ay nagpatibay-loob sa mga kapatid sa pamamagitan ng maraming diskurso at pinalakas sila.

^ (Roma 1:11, 12) Sapagkat nananabik akong makita kayo, upang maibahagi ko sa inyo ang ilang espirituwal na kaloob nang sa gayon ay mapatatag kayo; 12 o, kaya, upang magkaroon ng pagpapalitan ng pampatibay-loob sa gitna ninyo, ng bawat isa sa pamamagitan ng pananampalataya ng iba, kapuwa ang sa inyo at sa akin.

^ (Aw. 94:12, 13) Maligaya ang matipunong lalaki na itinutuwid mo, O Jah, At tinuturuan mo mula sa iyong sariling kautusan, 13 Upang bigyan siya ng katahimikan mula sa mga araw ng kapahamakan, Hanggang sa makapagdukal ng isang hukay para sa balakyot.

Sabado, Disyembre 12

Nakita [ni Jesus] ang isang nagdarahop na babaing balo na naghulog doon ng dalawang maliit na barya na napakaliit ng halaga.—[Luc. 21:2].

Isipin kung ano ang nadarama ng balo habang papasók sa looban ng templo hawak ang dalawang maliliit na barya. Nahihiya kaya siya dahil malaki ang iniaabuloy ng mga nasa unahan niya at iniisip na walang halaga ang ibibigay niya? Kung gayon man ang nadama niya, ginawa pa rin niya ang kaniyang buong makakaya para sa tunay na pagsamba. Ipinakita ni Jesus na mahalaga kay Jehova kapuwa ang babaing balo at ang abuloy nito. Sinabi niya na ito ay ‘naghulog ng higit kaysa sa mayayaman.’ ([Luc. 21:3, 4]) Halos hindi mapapansin ang abuloy ng balo kapag naisama na ito sa iba pa, pero pinuri siya ni Jesus. Malamang na hindi iniisip ng mga nagtatrabaho sa kabang-yaman na napakahalaga para kay Jehova ang dalawang barya at ang naghulog ng mga iyon. Pero hindi ang iniisip ng ibang tao o ang tingin ng balo sa kaniyang sarili ang mahalaga kundi kung ano ang tingin ng Diyos. w14 3/15 2:8-10

^ (Luc. 21:2) Nang magkagayon ay nakita niya ang isang nagdarahop na babaing balo na naghulog doon ng dalawang maliit na barya na napakaliit ng halaga,

^ (Luc. 21:3, 4) at sinabi niya: “Sinasabi ko sa inyo ang totoo, Ang babaing balo na ito, bagaman dukha, ay naghulog ng higit kaysa sa kanilang lahat. 4 Sapagkat ang lahat ng mga ito ay naghulog ng mga kaloob mula sa kanilang labis, ngunit ang babaing ito mula sa kaniyang kakapusan ay naghulog ng lahat ng kabuhayang taglay niya.”

Linggo, Disyembre 13

Ang hari ay mananabik sa iyong kariktan, sapagkat siya ang iyong panginoon, kaya yumukod ka sa kaniya.—[Awit 45:11].

Sa nakalipas na mga siglo, inihahanda ni Kristo ang kaniyang nobya para sa kanilang kasalan sa langit. Ipinaliwanag ni apostol Pablo na “inibig . . . ng Kristo ang kongregasyon at ibinigay ang kaniyang sarili ukol dito, upang mapabanal niya ito, na nililinis ito sa paghuhugas ng tubig sa pamamagitan ng salita, upang maiharap niya ang kongregasyon sa kaniyang sarili sa karilagan nito, na walang batik o kulubot o anumang bagay na gayon, kundi upang ito ay maging banal at walang dungis.” ([Efe. 5:25-27]) Sinabi ni Pablo sa mga pinahirang Kristiyano sa Corinto: “Naninibugho ako may kinalaman sa inyo taglay ang makadiyos na paninibugho, sapagkat personal ko kayong ipinangakong ipakakasal sa isang asawang lalaki upang maiharap ko kayong gaya ng isang malinis na birhen sa Kristo.” ([2 Cor. 11:2]) Pinahahalagahan ng Nobyong-Hari na si Jesu-Kristo ang espirituwal na “kariktan” ng kaniyang nobya. Kinikilala naman ng nobya si Jesus bilang kaniyang “panginoon” at ‘yumuyukod siya rito’ bilang kaniyang magiging asawa. w14 2/15 2:5, 7

^ (Aw. 45:11) At ang hari ay mananabik sa iyong kariktan, Sapagkat siya ang iyong panginoon, Kaya yumukod ka sa kaniya.

^ (Efe. 5:25-27) Mga asawang lalaki, patuloy na ibigin ang inyu-inyong asawang babae, kung paanong inibig din ng Kristo ang kongregasyon at ibinigay ang kaniyang sarili ukol dito, 26 upang mapabanal niya ito, na nililinis ito sa paghuhugas ng tubig sa pamamagitan ng salita, 27 upang maiharap niya ang kongregasyon sa kaniyang sarili sa karilagan nito, na walang batik o kulubot o anumang bagay na gayon, kundi upang ito ay maging banal at walang dungis.

^ (2 Cor. 11:2) Sapagkat naninibugho ako may kinalaman sa inyo taglay ang makadiyos na paninibugho, sapagkat personal ko kayong ipinangakong ipakakasal sa isang asawang lalaki upang maiharap ko kayong gaya ng isang malinis na birhen sa Kristo.

Biyernes, Disyembre 18

Patuloy ninyong tiyakin kung ano ang kaayaaya sa Panginoon.—[Efe. 5:10].

Dahil kay Satanas, sa ating di-kasakdalan, at sa masamang sanlibutang ito, patuloy tayong nakikipagpunyagi na gawin ang tama. Ang ilan sa inyo, mahal naming mga brother at sister, ay kailangang puspusang makipaglaban araw-araw para mapanatili ang inyong kaugnayan kay Jehova. Iyan ang dahilan kung bakit mas napapamahal kayo kay Jehova. Huwag kayong manghimagod! Ang pamumuhay ayon sa layunin ni Jehova ay magbibigay sa atin ng kasiyahan. Makatitiyak din tayo na hindi mawawalan ng saysay ang ating pagsamba. (1 Cor. 9:24-27) Kung gayon, ano ang dapat nating gawin kapag nagkasala tayo nang malubha? Humingi agad ng tulong. Lalo lamang lalala ang problema kapag inilihim ito. Tandaan kung ano ang nadama ni David nang manahimik siya dahil sa kaniyang mga kasalanan. Sinabi niya: “Nanghina ang aking mga buto dahil sa pagdaing ko buong araw.” ([Awit 32:3]) Oo, ang paglilihim ng mga kasalanan ay maaaring magdulot sa atin ng emosyonal at espirituwal na panghihimagod, pero ang “nagtatapat at nag-iiwan ng mga iyon ay pagpapakitaan ng awa.”—[Kaw. 28:13]. w13 4/15 4:15, 16

^ (Efe. 5:10) Patuloy ninyong tiyakin kung ano ang kaayaaya sa Panginoon;

^ (1 Cor. 9:24-27) Hindi ba ninyo alam na ang mga mananakbo sa isang takbuhan ay tumatakbong lahat, ngunit isa lamang ang tumatanggap ng gantimpala? Tumakbo kayo sa paraang makakamit ninyo ito. 25 Bukod diyan, ang bawat tao na nakikibahagi sa isang paligsahan ay nagpipigil ng sarili sa lahat ng bagay. Ngayon sila, sabihin pa, ay gumagawa nito upang tumanggap sila ng isang koronang nasisira, ngunit tayo naman ay ng isa na walang kasiraan. 26 Kaya nga, ang paraan ng aking pagtakbo ay hindi walang katiyakan; ang paraan ng aking pagsuntok ay hindi upang sumuntok sa hangin; 27 kundi binubugbog ko ang aking katawan at ginagawa itong alipin, upang, pagkatapos kong mangaral sa iba, ako naman ay hindi itakwil sa paanuman.

^ (Aw. 32:3) Nang manahimik ako ay nanghina ang aking mga buto dahil sa pagdaing ko buong araw.

^ (Kaw. 28:13) Siyang nagtatakip ng kaniyang mga pagsalansang ay hindi magtatagumpay, ngunit siyang nagtatapat at nag-iiwan ng mga iyon ay pagpapakitaan ng awa.

Sabado, Disyembre 19

Ang Diyos ay hindi liko upang limutin ang inyong gawa.—[Heb. 6:10].

Dahil sa pagmamalasakit sa mga may-edad na sa kanilang kongregasyon, ang ilang Kristiyano ay naglalaan ng kanilang panahon at lakas para makatulong sa abot ng makakaya nila. Napakaganda nga ng saloobin ng gayong mga kapatid! Gayunman, pananagutan pa rin ng mga anak na naglilingkod nang buong panahon sa ibang lugar na gawin ang makakaya nila para sa kanilang mga magulang. Mapagagaan ng mga may-edad na at ng mga nag-aalaga sa kanila ang mahirap na sitwasyon kung magtutulungan sila at mananatiling positibo. Sa ilang kaso, ang mga may-edad na ay nagiging malungkutin o nadedepres pa nga. Kaya baka kailangan mong higit na magsikap para maparangalan at mapatibay ang mga may-edad nang kapatid. Magagawa mo iyan kung lagi kang positibo kapag nakikipag-usap sa kanila. Ang mga may mahusay na rekord ng tapat na paglilingkod ay dapat komendahan. Hindi kalilimutan ni Jehova, at maging ng kanilang mga kapuwa Kristiyano, ang mga ginawa nila para sa Kaniya.—[Mal. 3:16]. w14 3/15 3:16, 17

^ (Heb. 6:10) Sapagkat ang Diyos ay hindi liko upang limutin ang inyong gawa at ang pag-ibig na ipinakita ninyo para sa kaniyang pangalan, dahil kayo ay naglingkod sa mga banal at patuloy na naglilingkod.

^ (Mal. 3:16) Nang panahong iyon ay nagsalita sa isa’t isa yaong mga natatakot kay Jehova, bawat isa ay sa kaniyang kasamahan, at si Jehova ay patuloy na nagbigay-pansin at nakinig. At isang aklat ng alaala ang pinasimulang isulat sa harap niya para sa mga natatakot kay Jehova at para sa mga palaisip sa kaniyang pangalan.

Lunes, Disyembre 21

Naroon nga si Ana na isang propetisa, na anak na babae ni Fanuel, mula sa tribo ni Aser (ang babaing ito ay matanda na sa mga taon . . . at siya ay isang balo na walumpu’t apat na taóng gulang na ngayon).—Luc. 2:36, 37.

Iniulat ng Bibliya na si Ana ay patuloy na pumuri kay Jehova hanggang sa katandaan. Isa siyang 84-anyos na balo noong isilang si Jesus. Malamang na hindi na siya naging tagasunod ni Jesus, napahiran ng banal na espiritu, o nakapangaral ng mabuting balita tungkol sa Kaharian. Pero nasiyahan si Ana na gawin kung ano ang kaya niya. “Hindi [siya] kailanman lumiliban sa templo, na nag-uukol ng sagradong paglilingkod gabi at araw.” Habang naghahandog ng insenso sa templo ang saserdote sa umaga at sa gabi, si Ana ay nasa looban kasama ng iba pa at tahimik na nananalangin, marahil sa loob ng kalahating oras. Nang makita niya ang sanggol na si Jesus, “nagsalita [siya] tungkol sa bata sa lahat ng mga naghihintay sa katubusan ng Jerusalem.”—[Luc. 2:38]. w14 1/15 4:16

^ (Luc. 2:36, 37) At naroon nga si Ana na isang propetisa, na anak na babae ni Fanuel, mula sa tribo ni Aser (ang babaing ito ay matanda na sa mga taon, at namuhay na kasama ng kaniyang asawa sa loob ng pitong taon mula sa kaniyang pagkadalaga, 37 at siya ay isang balo na walumpu’t apat na taóng gulang na ngayon), na hindi kailanman lumiliban sa templo, na nag-uukol ng sagradong paglilingkod gabi at araw na may mga pag-aayuno at mga pagsusumamo.

^ (Luc. 2:38) At nang mismong oras na iyon ay lumapit siya at nagsimulang mag-ukol ng pasasalamat sa Diyos at nagsalita tungkol sa bata sa lahat ng mga naghihintay sa katubusan ng Jerusalem.

Martes, Disyembre 22

Binabantayan niya ang lahat ng mga buto ng isang iyon; walang isa man sa mga iyon ang nabali.—[Awit 34:20].

Nang patayin ang kordero para sa hapunan ng Paskuwa, tinagubilinan ang mga Israelita na huwag baliin ang alinmang buto nito. ([Ex. 12:46;] Bil. 9:11, 12) Kumusta naman ang “Kordero ng Diyos” na naglaan ng pantubos? ([Juan 1:29]) Ibinayubay siya sa pagitan ng dalawang kriminal. Hiniling ng mga Judio kay Pilato na ipabali ang mga buto ng mga nakabayubay. Mapabibilis nito ang pagkamatay nila para maibaba sila sa tulos bago ang Nisan 15, na dobleng Sabbath. Binali ng mga kawal ang mga binti ng dalawang kriminal, “ngunit pagparoon kay Jesus, nang makita nilang patay na siya, hindi nila binali ang kaniyang mga binti.” (Juan 19:31-34) Ang nangyaring ito kay Jesus ay katulad ng hindi pagbali sa mga buto ng kordero ng Paskuwa, kaya sa gayong paraan, ang korderong iyon ay “anino” ng bagay na darating noong Nisan 14, 33 C.E. ([Heb. 10:1]) Natupad din sa nangyari kay Jesus ang mga salita sa teksto sa araw na ito, na dapat magpatibay sa pagtitiwala natin sa hula ng Bibliya. w13 12/15 3:19

^ (Aw. 34:20) Binabantayan niya ang lahat ng mga buto ng isang iyon; Walang isa man sa mga iyon ang nabali.

^ (Ex. 12:46) Sa isang bahay iyon kakainin. Huwag mong dadalhin ang anumang bahagi ng karne sa labas ng bahay saanmang dako sa labas. At huwag ninyong babaliin kahit isang buto niyaon.

^ (Bil. 9:11, 12) Sa ikalawang buwan, sa ikalabing-apat na araw sa pagitan ng dalawang gabi ay ihahanda nila iyon. Kakainin nila iyon na may mga tinapay na walang pampaalsa at mapapait na gulay. 12 Huwag silang magtitira ng anumang bahagi niyaon hanggang sa umaga, at huwag nilang babaliin ang alinmang buto niyaon. Ayon sa buong batas ng paskuwa ay ihahanda nila iyon.

^ (Juan 1:29) Nang sumunod na araw ay nakita niya si Jesus na papalapit sa kaniya, at sinabi niya: “Tingnan ninyo, ang Kordero ng Diyos na nag-aalis ng kasalanan ng sanlibutan!

^ (Juan 19:31-34) Nang magkagayon ang mga Judio, yamang noon ay Paghahanda, upang ang mga katawan ay hindi manatili sa pahirapang tulos nang Sabbath, (sapagkat ang araw ng Sabbath na iyon ay dakila,) ay humiling kay Pilato na ipabali ang kanilang mga binti at ipaalis ang mga katawan. 32 Sa gayon, pumaroon ang mga kawal at binali ang mga binti ng unang lalaki at yaong sa isa pang lalaki na ibinayubay na kasama niya. 33 Ngunit pagparoon kay Jesus, nang makita nilang patay na siya, hindi nila binali ang kaniyang mga binti. 34 Gayunma’y inulos ng sibat ng isa sa mga kawal ang kaniyang tagiliran, at kaagad ay dugo at tubig ang lumabas.

^ (Heb. 10:1) Sapagkat yamang ang Kautusan ay may anino ng mabubuting bagay na darating, ngunit hindi ang mismong kabuuan ng mga bagay, hindi kailanman kayang pasakdalin ng mga tao yaong mga lumalapit sa pamamagitan ng gayunding mga hain taun-taon na patuluyan nilang inihahandog.

Miyerkules, Disyembre 23

Ang labindalawa ay kasama niya.—[Luc. 8:1].

Ang mga tagapangasiwa ay dapat magpakita ng mabuting halimbawa sa pangangaral, gaya ng ginawa ni Jesus. Ang pangangaral ng mabuting balita ng Kaharian ay mahalagang bahagi ng gawain ni Jesus noong narito siya sa lupa. Ipinakita niya sa kaniyang mga alagad kung paano ito isasagawa. ([Mar. 1:38]) Sa ngayon, nakapagpapatibay sa mga mamamahayag ang mangaral kasama ng mga elder, makita ang sigasig ng mga elder sa nagliligtas-buhay na gawaing ito, at matuto sa kanilang paraan ng pagtuturo. Kapag masigasig ang mga elder sa pangangaral kahit abala sila, napakikilos ang buong kongregasyon na tularan sila. Ang mga elder ay maaari ding magpakita ng mabuting halimbawa sa paghahanda at pakikibahagi sa mga pulong at iba pang mga gawain, gaya ng paglilinis at pagmamantini ng Kingdom Hall.—Efe. 5:15, 16;[Heb. 13:7]. w13 11/15 5:14

^ (Luc. 8:1) Di-kalaunan ay naglakbay siya sa bawat lunsod at sa bawat nayon, na ipinangangaral at ipinahahayag ang mabuting balita ng kaharian ng Diyos. At ang labindalawa ay kasama niya,

^ (Mar. 1:38) Ngunit sinabi niya sa kanila: “Pumunta tayo sa ibang dako, sa kalapit na maliliit na bayan, upang makapangaral din ako roon, sapagkat sa layuning ito ako lumabas.”

^ (Efe. 5:15, 16) Kaya manatili kayong mahigpit na nagbabantay na ang inyong paglakad ay hindi gaya ng di-marurunong kundi gaya ng marurunong, 16 na binibili ang naaangkop na panahon para sa inyong sarili, sapagkat ang mga araw ay balakyot.

^ (Heb. 13:7) Alalahanin ninyo yaong mga nangunguna sa inyo, na siyang nagsalita sa inyo ng salita ng Diyos, at habang dinidili-dili ninyo ang kinalalabasan ng kanilang paggawi ay tularan ninyo ang kanilang pananampalataya.

Huwebes, Disyembre 24

Ama, luwalhatiin mo ako sa iyong piling ng kaluwalhatiang tinaglay ko sa iyong piling bago pa ang sanlibutan.—[Juan 17:5].

Gabing-gabi na pero nagtuturo pa rin si Jesus sa kaniyang mga alagad ng mahahalagang kaalaman mula sa Diyos. Pagkatapos ay tumingala siya sa langit at nanalangin: “Ama, dumating na ang oras; luwalhatiin mo ang iyong anak, upang luwalhatiin ka ng iyong anak, kung paanong binigyan mo siya ng awtoridad sa lahat ng laman.” ([Juan 17:1, 2]) Sa unang bahagi ng panalangin ni Jesus na nakaulat sa Juan kabanata 17, binanggit niya ang pinakamahahalagang bagay para sa kaniya. Ang pangunahin sa kaniya ay ang pagluwalhati sa kaniyang Ama, at kaayon ito ng unang kahilingan sa modelong panalangin ni Jesus: “Ama, pakabanalin nawa ang iyong pangalan.” ([Luc. 11:2]) Ang sumunod na mahalaga sa kaniya ay ang kapakanan ng kaniyang mga alagad, na “mabigyan niya sila ng buhay na walang hanggan.” Matapos banggitin ang mga ito, humiling si Jesus para sa kaniyang sarili, na sinasabi ang mga salita sa teksto sa araw na ito. Sinagot ni Jehova ang kahilingan ng kaniyang tapat na Anak at higit pa kaysa sa hiniling ni Jesus ang ibinigay niya—“isang pangalang higit na magaling kaysa” sa lahat ng anghel.—[Heb. 1:4]. w13 10/15 4:4, 5

^ (Juan 17:5) Kaya ngayon ikaw, Ama, luwalhatiin mo ako sa iyong piling ng kaluwalhatiang tinaglay ko sa iyong piling bago pa ang sanlibutan.

^ (Juan 17:1, 2) Sinalita ni Jesus ang mga bagay na ito, at, pagtingala ng kaniyang mga mata sa langit, sinabi niya: “Ama, dumating na ang oras; luwalhatiin mo ang iyong anak, upang luwalhatiin ka ng iyong anak, 2 kung paanong binigyan mo siya ng awtoridad sa lahat ng laman, upang may kinalaman sa buong bilang na ibinigay mo sa kaniya ay mabigyan niya sila ng buhay na walang hanggan.

^ (Luc. 11:2) Sa gayon ay sinabi niya sa kanila: “Kailanma’t mananalangin kayo, sabihin ninyo, ‘Ama, pakabanalin nawa ang iyong pangalan. Dumating nawa ang iyong kaharian.

^ (Heb. 1:4) Sa gayon ay naging mas mabuti siya kaysa sa mga anghel, anupat nagmana siya ng isang pangalang higit na magaling kaysa sa kanila.

Biyernes, Disyembre 25

Sa iyo, O Jehova, ay itinataas ko ang akin mismong kaluluwa. O Diyos ko, sa iyo ako naglalagak ng aking tiwala.—[Awit 25:1, 2].

Ano ang nakatulong kay David para malinang ang gayong tiwala sa kaniyang makalangit na Ama? Maraming tao ang nananalangin lang sa Diyos kapag may problema sila. Pero hindi ganiyan ang pakikipagkaibigan ni David kay Jehova. Kitang-kita sa kaniyang mga panalangin ang kaniyang pananampalataya at pag-ibig sa Diyos sa buong buhay niya—may problema man siya o wala. ([Awit 40:8]) Pansinin ang sinabi ni David bilang papuri at pasasalamat kay Jehova: “O Jehova na aming Panginoon, pagkaringal ng iyong pangalan sa buong lupa, ikaw na ang dangal ay isinasalaysay sa ibabaw ng langit!” ([Awit 8:1]) Napansin mo ba ang malapít na kaugnayan ni David sa kaniyang makalangit na Ama? Ang pagpapahalaga ni David sa kadakilaan at karingalan ng Diyos ang nag-udyok sa kaniya na purihin si Jehova “buong araw.” ([Awit 35:28]) Tulad ni David, kailangan nating regular na makipag-usap kay Jehova para mapatibay ang ating pagtitiwala sa kaniya. Sinasabi ng Bibliya: “Lumapit kayo sa Diyos, at lalapit siya sa inyo.”—[Sant. 4:8]. w13 9/15 2:4-7

^ (Aw. 25:1, 2) Sa iyo, O Jehova, ay itinataas ko ang akin mismong kaluluwa.  2 O Diyos ko, sa iyo ako naglalagak ng aking tiwala; O huwag nawa akong mapahiya. Huwag nawang magbunyi sa akin ang aking mga kaaway.

^ (Aw. 40:8) Ang gawin ang iyong kalooban, O Diyos ko, ay kinalulugdan ko, At ang iyong kautusan ay nasa aking mga panloob na bahagi.

^ (Aw. 8:1) O Jehova na aming Panginoon, pagkaringal ng iyong pangalan sa buong lupa, Ikaw na ang dangal ay isinasalaysay sa ibabaw ng langit!

^ (Aw. 35:28) At ang aking dila nawa ay pabulong na magsalita ng iyong katuwiran, Ng iyong papuri sa buong araw.

^ (Sant. 4:8) Lumapit kayo sa Diyos, at lalapit siya sa inyo. Linisin ninyo ang inyong mga kamay, ninyong mga makasalanan, at dalisayin ninyo ang inyong mga puso, ninyong mga di-makapagpasiya.

Linggo, Disyembre 27

Aatasan niya siya sa lahat ng kaniyang mga pag-aari.—[Mat. 24:47].

Ibibigay sa mga kabilang sa tapat na alipin ang atas na ito kapag tinanggap na nila ang kanilang gantimpala sa langit, ang mamahala kasama ni Kristo. Mas malaki ba ang gantimpala sa langit ng tapat na alipin kaysa sa iba pang mga pinahiran? Hindi. Ang gantimpalang ipinangako sa isang maliit na grupo ay maaari ding maging gantimpala ng iba sa kalaunan. Halimbawa, pag-isipan ang sinabi ni Jesus sa kaniyang 11 tapat na apostol noong gabi bago siya mamatay. (Luc. 22:28-30) Ipinangako ni Jesus sa maliit na grupong iyon ng mga lalaki na isang napakagandang gantimpala ang naghihintay sa kanila dahil sa kanilang katapatan. Mamamahala silang kasama niya bilang mga hari. Pero makalipas ang maraming taon, sinabi niya na lahat ng 144,000 ay uupo sa trono at mamamahala kasama niya. ([Apoc. 1:1;][3:21]) Sa katulad na paraan, ang tapat na alipin ay aatasan niya sa lahat ng kaniyang pag-aari. Pero ang totoo, lahat ng 144,000 ay mamamahalang kasama niya sa langit.—[Apoc. 20:4,][6]. w13 7/15 4:15, 18, 19

^ (Mat. 24:47) Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Aatasan niya siya sa lahat ng kaniyang mga pag-aari.

^ (Luc. 22:28-30) “Gayunman, kayo ang mga nanatiling kasama ko sa aking mga pagsubok; 29 at nakikipagtipan ako sa inyo, kung paanong ang aking Ama ay nakipagtipan sa akin, ukol sa isang kaharian, 30 upang kayo ay makakain at makainom sa aking mesa sa kaharian ko, at makaupo sa mga trono upang humatol sa labindalawang tribo ng Israel.

^ (Apoc. 1:1) Isang pagsisiwalat ni Jesu-Kristo, na ibinigay ng Diyos sa kaniya, upang ipakita sa kaniyang mga alipin ang mga bagay na kailangang maganap sa di-kalaunan. At isinugo niya ang kaniyang anghel at iniharap ito sa mga tanda sa pamamagitan niya sa kaniyang aliping si Juan,

^ (Apoc. 3:21) Ang isa na nananaig ay pagkakalooban ko na umupong kasama ko sa aking trono, kung paanong ako ay nanaig at umupong kasama ng aking Ama sa kaniyang trono.

^ (Apoc. 20:4) At nakakita ako ng mga trono, at may mga nakaupo sa mga iyon, at binigyan sila ng kapangyarihang humatol. Oo, nakita ko ang mga kaluluwa niyaong mga pinatay sa pamamagitan ng palakol dahil sa patotoo na kanilang ibinigay tungkol kay Jesus at dahil sa pagsasalita tungkol sa Diyos, at yaong mga hindi sumamba sa mabangis na hayop ni sa larawan man nito at hindi tumanggap ng marka sa kanilang noo at sa kanilang kamay. At sila ay nabuhay at namahala bilang mga hari na kasama ng Kristo sa loob ng isang libong taon.

^ (Apoc. 20:6) Maligaya at banal ang sinumang may bahagi sa unang pagkabuhay-muli; sa mga ito ay walang awtoridad ang ikalawang kamatayan, kundi sila ay magiging mga saserdote ng Diyos at ng Kristo, at mamamahala sila bilang mga hari na kasama niya sa loob ng isang libong taon.

Miyerkules, Disyembre 30

May mga bagong langit at isang bagong lupa na ating hinihintay.—[2 Ped. 3:13].

Para mapalugdan ang Diyos, dapat tayong maging determinado na kumilos ayon sa ating ipinasiya. Alalahanin ang sinabi ni Elias sa mga mananamba ni Baal at sa mga apostatang Israelita sa Bundok Carmel: “Hanggang kailan kayo iika-ika sa dalawang magkaibang opinyon? Kung si Jehova ang tunay na Diyos, sumunod kayo sa kaniya; ngunit kung si Baal, sumunod kayo sa kaniya.” ([1 Hari 18:21]) Alam ng mga Israelita kung ano ang dapat nilang gawin, pero “iika-ika” sila dahil kulang sila sa determinasyon. Kabaligtaran nito, maraming taon na ang nakalilipas, nagpakita si Josue ng mabuting halimbawa nang sabihin niya sa mga Israelita: “Kung masama sa inyong paningin ang maglingkod kay Jehova, piliin ninyo ngayon para sa inyong sarili kung sino ang paglilingkuran ninyo . . . Kung para sa akin at sa aking sambahayan, maglilingkod kami kay Jehova.” ([Jos. 24:15]) Si Josue at ang mga kasama niya ay pinagpalang makapanirahan sa Lupang Pangako, “isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan.” ([Jos. 5:6]) Bilang ang Lalong Dakilang Josue, handa na ngayon si Jesus na wakasan ang masamang sistemang ito at akayin ang kaniyang mga tagasunod sa ipinangakong bagong sanlibutan ng katuwiran. w13 9/15 4:15, 18

^ (2 Ped. 3:13) Ngunit may mga bagong langit at isang bagong lupa na ating hinihintay ayon sa kaniyang pangako, at sa mga ito ay tatahan ang katuwiran.

^ (1 Hari 18:21) Nang magkagayon ay lumapit si Elias sa buong bayan at nagsabi: “Hanggang kailan kayo iika-ika sa dalawang magkaibang opinyon? Kung si Jehova ang tunay na Diyos, sumunod kayo sa kaniya; ngunit kung si Baal, sumunod kayo sa kaniya.” At ang bayan ay hindi nagsabi ng isa mang salita bilang sagot sa kaniya.

^ (Jos. 24:15) At kung masama sa inyong paningin ang maglingkod kay Jehova, piliin ninyo ngayon para sa inyong sarili kung sino ang paglilingkuran ninyo, kung ang mga diyos na pinaglingkuran ng inyong mga ninuno sa kabilang ibayo ng Ilog o ang mga diyos ng mga Amorita na sa kanilang lupain ay nananahanan kayo. Ngunit kung para sa akin at sa aking sambahayan, maglilingkod kami kay Jehova.”

^ (Jos. 5:6) Sapagkat ang mga anak ni Israel ay lumakad nang apatnapung taon sa ilang, hanggang sa maubos ang buong bansa ng mga lalaking mandirigma na lumabas mula sa Ehipto na hindi nakinig sa tinig ni Jehova, na sa kanila ay isinumpa ni Jehova na hindi niya sila pahihintulutang makita ang lupain na isinumpa ni Jehova sa kanilang mga ninuno na ibibigay sa atin, isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan.

Huwebes, Disyembre 31

Hindi kanais-nais na bagay sa aking Ama na nasa langit na ang isa sa maliliit na ito ay malipol.—[Mat. 18:14].

Nagmamalasakit si Jehova sa mga nagpakita ng pag-ibig sa kaniyang pangalan, hindi man sila aktibong naglilingkod ngayon sa kaniya. ([Luc. 15:3-7]) Isa ka ba sa mga di-aktibo ngayon sa paglilingkod sa Diyos? Baka may isang kapatid na nakasakit ng iyong damdamin kaya huminto ka sa pakikisama sa organisasyon ni Jehova. Marahil matagal-tagal na rin iyon, kaya itanong sa sarili: ‘Mas makabuluhan ba at mas masaya ang buhay ko ngayon? Si Jehova ba ang nagkasala sa akin, o isang di-sakdal na tao? May ginawa na ba si Jehova na ikinapahamak ko?’ Ang totoo, lahat ng ginagawa niya ay para sa kabutihan natin. Kahit pa nga hindi tayo namumuhay kaayon ng ating pag-aalay sa kaniya, pinaglalaanan niya tayo ng mabubuting bagay. (Sant. 1:16, 17) Di-magtatagal at darating ang araw ni Jehova. Ngayon na ang panahon para manumbalik sa ating maibiging Ama at sa kongregasyon—ang tanging ligtas na kanlungan sa mga huling araw na ito.—[Deut. 33:27;] Heb. 10:24, 25. w13 11/15 2:16, 17

^ (Mat. 18:14) Sa gayunding paraan hindi kanais-nais na bagay sa aking Ama na nasa langit na ang isa sa maliliit na ito ay malipol.

^ (Luc. 15:3-7) Sa gayon ay inilahad niya sa kanila ang ilustrasyong ito, na sinasabi: 4 “Sinong tao sa inyo na may isang daang tupa, kapag nawala ang isa sa kanila, ang hindi iiwan ang siyamnapu’t siyam sa ilang at hahayo dahil sa isa na nawala hanggang sa masumpungan niya ito? 5 At kapag nasumpungan na niya ito ay ipapasan niya ito sa kaniyang mga balikat at magsasaya. 6 At kapag nakarating na siya sa tahanan ay tatawagin niya ang kaniyang mga kaibigan at ang kaniyang mga kapitbahay, na sinasabi sa kanila, ‘Makipagsaya kayo sa akin, sapagkat nasumpungan ko na ang aking tupa na nawala.’ 7 Sinasabi ko sa inyo na gayon magkakaroon ng higit na kagalakan sa langit dahil sa isang makasalanan na nagsisisi kaysa sa siyamnapu’t siyam na matuwid na walang pangangailangang magsisi.

^ (Sant. 1:16, 17) Huwag kayong palíligaw, mga kapatid kong minamahal. 17 Ang bawat mabuting kaloob at ang bawat sakdal na regalo ay mula sa itaas, sapagkat bumababa ito mula sa Ama ng makalangit na mga liwanag, at sa kaniya ay wala man lamang pagbabago sa pagbaling ng anino.

^ (Deut. 33:27) Isang taguang dako ang Diyos ng sinaunang panahon, At sa ilalim ay ang mga bisig na namamalagi nang walang takda. At palalayasin niya mula sa harap mo ang kaaway, At sasabihin niya, ‘Lipulin sila!’

^ (Heb. 10:24, 25) At isaalang-alang natin ang isa’t isa upang mag-udyukan sa pag-ibig at sa maiinam na gawa, 25 na hindi pinababayaan ang ating pagtitipon, gaya ng kinaugalian ng iba, kundi nagpapatibayang-loob sa isa’t isa, at lalung-lalo na samantalang inyong nakikita na papalapit na ang araw.